<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3095">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3095</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss samt, was ich Liebes und Gutes vermag, zuvor, günstiger, lieber Herr Schwager.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanke Euch zum allerfreundlichsten Gesamte der Schwester Euer lieben Hausfrauen der Mühe und Unruhe, welche Ihr und Sie von meinen Wegen gehabt mit den Tüchleinen, und bitten Euch, wollt mich wieder wissen lassen, was die gesagten Tüchlein zu spielen gekostet haben, damit ich dasselbige ich Euch ausrichten könne.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wo ich Euch und den Euern hier old anderswo etwas ausrichten und dienen könnte, wollte ich mich in keinen Weg sparen, besonders mich allzeit ganz willig erfinden lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach, günstiger lieber Herr Schwager, soll ich Euch nicht verhalten, dass mein Hauswirt und ich diese vergangenen Tage einer unsere Tochter mit Namen Catrina ein Mann gegeben mit Namen Niclaus Wiermann, und werdet den Brutlauf auf Pauli Bekehrung, der den 25. des Manods sein wird, halten und den Kirchgang nach gewöhnlichem Bruch begann etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf solches ist meines vorgedachten Hauswirts und mein ernstlich bittet und begehr an ich, euere Hausfrauen, mein Liebe Schwester, Swager Hansen, sein schon Josu, mein Vetter, und besesseln sein Hausfrauen, samte euere Liebe Tochtern, meine Bäslein, und Tochtermiern auch drei, meine Schwager, und andern den Euern, so ich lieb sind, das ihr keins ausgenommen, meinem Hauswirte und mir so viel zu Ehren und Dienst tun und erzeugen wollen, das ihr denselbigen unbestimmten Tag und Hohzeit alten besuchen und dieselbige Ali zu Bernen begann helfen wollen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So ihr und die Eueren Können werden, sollend bei unserm Hause absitzen und zu uns engeren, so wollen wir Euch das Freundlicheste und Beste, so wir können, erzeugen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Weiter bitte ich Euch, wollend nichts an mich zürnen, das ich Euch so lange verzogen mit wiederschreiben; dann mein Schreiber bisher nicht hier, besonders zu Terne bei seinem Bruder gesein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der heisst Euch alle zum allerfreundlichsten Grüssen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mein Hauswirth und ich beten Euch, wollen uns die Eueren alle zum höchsten grüssen und nicht fällen auf den genannten Tag uns heimzusüchen; wollend den andren allen bei Zeiten anzeugen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darin tun ihr uns gross gefallen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott treulich befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum 10ten Januarij 1557. Euere willige und treue Schwester Christiana Freischingenen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, vorsichtigen, ehrsamen, weisen Herrn Heinrichen Bullinger, Diener des heiligen Worts zu Zürich, meinem Getreuen, lieben Schwager, zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das Hochzeit der Frischingen zu Bern 28. Januarij 1557.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
