<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization31">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #31</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottesgnad und alles Gutes.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch gestört bei Euerm Vetter geschrieben und glich darauf Eure Schreiben bei dem deutschen Schulmeister empfangen; sage Euch Euers Fleiss grossen Dank.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das Evalis ward ich alle Stunden, wie es stand; denn der Landvogt sich vernehmen lassen, alles wolle er selbe gegen Zürich dies und anderer Sachen halber.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So er komme, wollte das allerbeste euch möglich hierin handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unsere Sachen müssen wir also in Geduld erharren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe gross und viel Gnade damit die Länge nicht zu Ungeduld und anderm Unrat geraten!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Die vulgaria ingenia senatorum et plebis seind wunderbarlich in der not.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Des Gieslingers<note target="fn1" type="footnote"/> halb wäre gut, wo er etwan in Zucht und Meisterschaft sein könnte, dass er nicht eigene Verwaltung hätte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er umbeutet sich allweg, er wollte sich lassen ziehen und strafen; vielleicht ist im Ernst.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen impotentibus illis affectibus vincitur.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich sein!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von Baden also will ich wertig sein, was ihr wieder schreibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch vor etlichen Tagen Briefe auf Bern geschickt; sind noch nicht dahin gekommen; denn der junge Jetz Brief hieher geschrieben hat, darin keine Meldung der andern Briefe Geschichte.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wels nicht vergessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gestriger Zöger, dieweil er jetzt ein Eidgenosse ist, mag er an alle Fahrlichkeit wohl hinaus kommen; man tut ihm nichts.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Haben ihm keinen Brief aufgeben wollen, damit er nicht von deren Wegen etwan in Unfall komme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Vom Herzog von Ferrer hab ich hier noch nichts gehört.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das Buch, davon ich Euch gestört geschrieben, unus ecclesiò genannt, ist zu Zürich feil; wollt mirs, sobald Ihr könnt, zuschaffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist die Tage noch ein Bub zu Heimahofen gestorben unter denen, so von den Steckbarern geschlagen worden, und sollen mehr krank sein.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber es gibt den Heimahofern jedermann Unrecht; das ist das beste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Euch grüsst die Unseren all.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Grüsst die Euern von meinen Wegen und beten mit allen Treuen für uns.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch hie und dort ewiglich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum calendis februarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
