<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3102">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3102</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger lieber Herr und Vater, es hat sich zwischen unseren gnädigen Herren den sieben Orten von Eidgenossen und etlichen unserer Burgerin hier zu Cur etwas Spans zugetragen, einen zehnten Belangen, so der Abtett von Pfäfers hin zu Cur anspricht, herum dann unsere Burger vermeint, immer, dem Abtett, nichts schuldig zu sein, aus Ursachen, wie dieser hier beigelegter Zettel ausweiset.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann unsere gnädigen Herren von Zürich diese Sache vornehmlich treiben und der Herr Spross etwas scharf auf nächst gehaltenem Bundstag sich hatte lassen merken, bedauret es etliche Gutherzigen nicht ein wenig; denn sie vermeint, so ein ehrsamer Rat der Stadt Zürich des Handels Baas berichtet wäre; auch verstünde, wo die Sachen hinlangete, wurden sie etwas Schädlicheres fahren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf dann mein Herr Tscharner, Bürgermeister doch in Stil und Geheim, mir allen Handel entdecket und mich diese genugsam verständigt hat, dass einer Stadt Cur nicht um den Zechenden zu tun sei, sondern um viel eines Grössers.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn sich die Tumpfaffen lassen öffentlich merken: so dem Abtet seine Zechenden zugesprochen werden, vermeint sie, gleiche Handhaben auch bei den Eidgenossen zu suchen oder, so sei bei denselben nicht Bestand gefunden, doch mit Hilfe der übrigen ihres Glaubens genossen in Bünden ihre Ausständen, Vorbehaltenen Zechenden wiederum an sich zu ziehen; welches so es geschehe, wie dann die Pfaffen Jahr und Tag damit sind umgangen, möchte das Gestift, so gar in Abgang kommen, wieder in Wesen gebrachtet werden, daraus den merklicher Nachteil der ganzen Kirchen folgen würde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf das hat mein Herr Tscharner mich gebeten, zu euch, meinem Herren und Vater, doch gar in Stille, zu schreiben und zu beten, dass ihr etliche Götterziegen der Reden wollten berichten und hieneben auch ermahnen, in Ansehen jetzt gemalter Ursachen etwas milders im Handel zu fahren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und damit ihr etlichen Gegenwürfen Esther Base möchten begegnen, hatte er mir diesen je beigelegten Zettel überantworte, auch hiebei heissen schreiben, das unsre Bürger, die dieser Handel gelanget, willens sein, wo sie möchten diese Rat finden, diese alles Samen einen ehrsamen Rat der State Zürich zu berichten, guter Hoffnung, sie, ihre lieben Eid- und Buntsgenossen, auch getreue Väter der State Zürich, wurden sich väterlich finden lassen und doch zum wenigsten, einen hier Herrinnen ein getreuen väterlichen Rat zu geben, sich nicht widerigen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf den abermalen mein Herr Bürgermeister Euch bittet: so Ihr befindet, dass diese Argumente dienstlich wären, einen ehrsamen Rat Euer statt Zürich hiemit bettlich anzusuchen, wollt Ihr ihm dasselbige nicht verbergen, sondern mir in geheim zuschreiben; sollt Ihr gewiss sein, dass Ihr nicht sollt vermehrt werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er mutet euch nichts anderes zu ten das ihr mir zu wissen tüchen, ob ihr Vermeinen von Nöten zu sein, einen ehrsamen Rat der Stadt Zürich nach Lott des Zettels geschriftlich zu berichten; hineben ist sein Bett an euch, ihr wollt diesen Zettel bei euern Händen behalten.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec mandati summa est.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich Sömmliches zu euch meinem Herren und Vater, zu schreiben mich gänzlich Beschwerde hatte, so unseren gnädigen Herren von Zürich sömmlicher zehnten Heim dienete.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber allein Pfaffenwerk ist und ich vermerken, dass hier heraus unseren Kirchen merklicher Schaden erwachsen mag, vermein ich, vor Gott schuldig und pflichtig zu sein Amts halb, beste meines Vermögens zu raten und zu helfen, dass des Teufels reich zerstört und Gottes Reich geöffnet werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun hat es in unseren Bünden eine solche Rechnung, dass dies Bistum hier zu Cur nicht bassen mag gestürzt werden, dann durch Hinterhaltung des Einkommens, dessen einen grossen Teil die Stadt Chur zu ihren Händen genommen hat.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann so die Canonicat nicht so gar geschweinert wären, wurden wie von Alter her die von den Geschlechten ihre Kinder dahin verstossen und helfen das Bistum handhaben, die im jetzt nicht viel acht gebenden, darum das das Einkommen zu klein ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und das ihr's im Grund verstanden, so hat der Gotteshaus bunte Einlief gerichtet, unter denen ist eine Stadt Cur nicht mehr dann ein Gerichtet, doch das Vorderrest; etliche der Gerichten sind noch papistisch, und wird das Bistum in XI Teil zerrissen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum ist hier nicht viel zu hoffen, dass man den Schulen und Kirchen möge behalten; man muss jetzt allein weg suchen, wie es möge gestürzet werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So aber der Abtett von Pfäfers die Sache behauptet, ist zu besorgen, dass die übrigen papistischen Bereiche Hilfe und Rat bei den 5 Orten suchen und finden wurden oder auch bei den Bünden ihres Glaubens und Unterstan, dem Gottshaus, Eid ist Episkope.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das wieder zuzustellen, dass da denen gerissen ist, darum sie doch den unseren nach Lot unserer Landsrecht bisher nichts zuzusuchen unterstanden haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann dieselben vermögen, dass man die Zechenden, darum man nicht Briefe und Siegel hat darzulegen, zu geben nicht schuldig sei, darum man jetzt 30 ganzer Jahre dem Abtett von Pfäfers keinen Zechenden gegeben hat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So er aber das behaupten wurde, hatten die übrigen Dumpfaffen ein Handhaben; dann sei auch öffentlich jubilierend und sprechend, dass ein Staat Zürich am heftigsten sich hieherhin bemühen und arbeite (wie es dann wahr ist).</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auch dräuen Sie: so diese Bürger einer Stadt Cur den Zechenden verliert, wollen Sie die ganze Stadt wohl auf die Füsse bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum so dunket mich wahrlich, dass wohl von nöten Sie, das Beste zum Handel zu reden; denn man muss nicht dem nachmachen, was eine Stadt Zürich den Pfaffen nachgebe.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarm's, dass sie zu Zürich so wohl eingenistet haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darum soll man nicht helfen, dass sie anderswo auch Meiger werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum ist auch mein Bett von wegen der Kirchen, er wollt etliche unsrer gnädigen Herren alles Handels in Treuen berichten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zweifelt mir gar nichts: so sei im Grund verstanden worden, was die Sache hinlanget, sie werden ihnen die Ehre Gottes ob allen Dingen lassen angelegen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dieses habe ich günstiger her und Vater, in grosser Eile geschrieben, darum er mir verzeihen müssen; denn ich wollens was, erst über acht Tage zu schreiben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Als wir aber berichtet worden sind, dass dann niemands abhin fahrt, haben wir gefürchtet, die Sache wurde sich zu lang verziehen, darum ich dann zu schreiben nicht viel Weile habe gehabt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Herren Rudolphen Gwaltherin auch etwas von dem Handel geschrieben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darum mögt er ihm dieses wohl kommunicieren und in alles Handels berichten, damit, so er nicht so viel will hätte, er euch etwas Borde abnehme.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott dem Herren befohlen; der behalte euch mit euerem ganzen Volke in langwieriger Gesundheit.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 17. Ianuarii 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hoch- und wohlgelehrten Herren, Herren Bullingern, Pfarrherren der Kirchen Zürich zum grossen Münster, seinem günstigen Herren und Vater, zu antworten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
