<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3113</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quanquam nihil habeo, quod nunc ad te ut scribam, magnopere referat, mi charissime multumque colende Bullingere, cum tamen vel memoria mihi tui longe iucundissima sit adeoque longe iucundiores tuę amantissimae literę, quibus te nostri meminisse toties hactenus testare, nolui committere, ut hic civis noster istuc proficiscens vacuus ad te mearum veniret, quo vicissim abs te, quo suaviter refociller, unum atque alterum verbum eo redeunte recipiam; quantumvis nihil ego, quo te exhilarem, habeam, multum vero, quod communem nobis animi dolorem extorqueat.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Genevensium et Bernatum gliscens nunc infaustum bellum supra modum me excruciat, cum praesertim neminem audiam, qui, qui parteis hic suas ea, qua opportet, sollicitudine, studio ac diligentia interponat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Multi anxie metuunt, ne Genevensi reipublicae istuc, quod superioribus annis Monasteriensi, accidat, ubi primum Calvinus noster vel morte vel alio quopiam casu ipsis adimatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tantisper enim, dum ille in vivis ac praesens est, coerceri quorundam monstrosam intemperiem, qui eo sublato mox semel erupturi et, quod diu aluerunt monstrum, uno vel impetu effusuri sint, ut assidue nobis comprecandus sit princeps pacis Christus noster, quo ecclesię illius curam et patrocinium ipse suscipiat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid tibi in hac causa futurum videatur, ne me celes, obsecro, deinde an verum sit, quod hic iam spargi cęptum est, inventum illud C[onradi] Z[viccii] consobrini et suorum omnibus fere mortalibus utilissimum de commoda lignorum parsimonia vestros ipso usu feliciter iam auspicatos, quod ipsum et Argentoratenses conentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Magna est nec minus impatiens multorum de hoc domini dono expectatio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus ipse suapte manu omnia maturet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Burgermeister Hans Welser von Augsburg schreibt, dass zu Regensburg der Türkenzug vom Reich bewilligt sei; doch wollen die Evangelischen stand den passauischen Abschied dagegen haben, dass er ihnen zugesagt werde, dawider sich der römische König samt dem Pfaffen und ihrem Anhang ernstlich setze.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was es hinausschlachen, werde man bald vernehmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Schreibt sonst von dem grossen Volke zu Ross und Fuss, das der Franzose übern Berg schicke, dem Papst zu wider den König von Engelanden, davon er aber selbst besser wissen worden habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Indem er gezeugt an, das Markgraf Albrecht auf 9. jener gestorben sei, daher er hofft, es möchte in diesen Landen desther eh Fred belieben, es wäre dann sah, dass die evangelischen Fürsten wider den Herzog von Bayern etwas vernehmen wollten, dieweil er alles gar ein wider Gottes Wort ist und aber seine Untertone dasselbige alles herzlich gern hätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Schreibt, man werde in kurzen Wochen vieler Praktika gewahr werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott wenn es alles zu guten, beständigem Frieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meine liebe Base zu Rinnfelden schreibt mir, wie es euerm Schager dem frommen alten Stadtschreiber Adelschwyler alles hart liege; meint ja, ihr sollten ihme etwan an ein Dienst helfen; denn er habe nichts zu gewinnen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie hat nichts mehr zu schaffen, dieweil sie den Freunden alle Herrschaft übergeben und jährlich ein genanntes Geld dafür hat.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sie gibt ihm noch ein kleines Dienstgeldle, mehr aus Freundschaft und Liebe, denn das Sie sein bedarfen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum, ists euch möglich, so tun das Beste, damit der gute, fromme Mann auch möge seine Nahrung haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Eueren Herren Gebiet ist weit und breit; es sollte doch etwan ein Amt oder Dienst sein, dahin er zu brauchen wäre etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum den 8. Tag Hornung 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluta quam potes amanter et reverenter omnes fratres et amicos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Commendo me tuis pariter et illorum apud dominum piis interpellationibus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos Funclius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero, fratri et amico suo incomparabili.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
