<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3118">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3118</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Et tuas et d. archigrammatei Genevensis literas die 24. februarii Ratisbonę integre recepi agoque tibi gratias pro prestitio officio, quas etiam domino Roseto ex me referri summopere cupio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Bene profecto vir ille informavit, quid cum homine profugo agendum sit, si Geneve deprehensus fuerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu minime sis solicitus, quod amplius in hoc profanum negocium per me rapiaris, cum prius feceris, quod ex te petere non admodum decorum fuit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Attamen quia dominus Rosetus significat hominem fortassis istac transeuntem carceri includi posse te pro me literis fideiubente, donec iuri satisfieret, et iris istius formam literis inclusam mittat, penes te stabit, an literis tuis pro me spondere voles.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Oro autem, ut spondeas; ego fidem tuam absque omni detrimento tam rerum quam famę tuę plene liberaturus sum, id quod sancte tibi promitto et sacramento confirmo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De civilegio autem urbis Genevę, ut literę Roseti habent, nihil ad me pervenit; possum autem facile coniicere talia esse et eiusmodi, ex quibus omnibus actoribus istic pen endum sit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Propterea neque mihi difficile erit secundum ea actionem prosequi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu modo non gravare pro me fideiubere, ut homo is eo perveniens detineatur; non licet ille ante bimestre non procul ab Augusta visus et securitatem ad transactionem nactus sit a quibusdam creditoribus, tamen nulla spes subest, ut aes ablatum restituat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Comicia nunc ad finem spectare videntur; fructus autem eorum exilis esse censetur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Contributio contra Turcam ex paupere vulgo corradetur et male locabitur, pax simulabitur, gravamina imperii proponebuntur, sed non tollentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cetera sunt in pristino declinationis statu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Piissimi viri Lavateri obitum et ipse ex animo vehementer lugeo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Relevationem laborum et vitę eternę requiem illi gratulor et d. Georgio Müllero in locum suffecto omnia fausta precor, cui atque d. consuli Habio, archigrammateo, Petro Martyri totique collegio fratrum salutem ex me nunciari meque illis commendari magnopere cupio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale et in amicitia persevera, ut soles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ratisbonę 24. februarii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">G[eorgius] Lętus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si quid pepigero cum impostore meo autsi alterius ero consilii, quam quod scripsi, statim tibi per literas significabo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">[...] Und hochgelehrten Herrn... Inger, Vorkehren<note target="fn1" type="footnote"/> der Kirchen, [...] sonderns lieben Herren und Freunde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Redditae demum per chirurgum Frouenfeldensem 19. aprilis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
