<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization312">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #312</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sich meine Sachen dermassen nunmehr geschickt haben, das ich mich Kostens verwegen und in andern Weg meine Sachen anrichten muss und sich mein Liebe Schwester ganz willig gegen mir, auch meinem Weib und Kinden auch mit der Tat erzeugt, sich auch ganz freundlich und schwesterlich empeut, also zu unterschliffen, allweg oder als lang, bis der Liebe Gott mich zu einem andern haben will, und ich solche ihr liebreich Empiden zu besonderem grossen Dank von Gott und ihr anheim, so sind doch viel und mancherlei reden, die umgetrochen werden, alles sollte weder ich noch andere Sicherheit haben mögen im Turgau; dann der König werden bei den Ortern prakticieren, damit die austreten von Kostens kein Unterhaltung noch Platz in gemeinen Ämtern haben mögen, und vielleicht auch bei allen örtern.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So Leiche dieser Landtvogt sonderlich mit den Königischen, denn er und Abbt von Kreuzlingen liegt statt in der Stadt bei dem Obersten und ladet sie hinwieder heraus in das Kloster.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalb langt an Euch mein ganz herzlich Begehr nach dem brüderlichen Vertrauen, so wir zusammen haben, Ihr wollt dies Orts so viel möglich wachen, wo Ihr etwas hörten, das Ihr mich mit Trauen und bei Zeit warneten, wo dann Sicherheit sein wollt, das ich Euch zeitlich verstanden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Indem, so es mit Fugen und Frieden geschehen möchte, dass wir im Thurgau bleiben könnten, bei wem man solches erstlich anbringen müsste, bei dem Landtvogt oder bei euern Herren oder bei gemeinen Eidgenossen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sind um Gottes willen gebeten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man treibt wunderbarlich reden; aber ich und viel mehr glauben nicht, das der König auf sein so ganz gnädig Umbieten Echtzeit im Turgau gegen niemand vornehmen oder immer der Landvogt (er sei, wie er wolle) solches gestatten werden, wie dann viel andere Leute auch gänzlich dafür haben; soll es dann mit Bewilligung der Eidgenossen geschehen, so wird man es danach vorhin wissen müssen und ein Biedermann gewarnet mögen werden, wie ich dann hoffe, mir durch euch wohl mögen bei Zeit widerfahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man hat dafür, der nächste Tag werdest wohl bringen, was sich der König bei den Eidgenossen zu erlangen unterstanden werde; wann oder ob ein Tag angesetzt, lasst mich wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung nichts, denn das Euch mein lieber Schwager Peter wohl wird anzögen können oder schon getan hat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So er aber nicht bei euch gewesen wäre, kanns euch Herr Jeronymus auch wohl anzögen, was er mitgebracht hat.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott könne uns eine ruhigere Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hieronymus wird euch ein confessionem aquilò geben über das Interim; wäre meines Bedenkens wohl wert, dass er in viel Exemplaria gedruckt und sparkiert wäre, dieweil doch der Autor seinen Namen selbst fürgibt und wills für eine öffentliche Bekanntnuss haben; wiewohl das Negocium nicht ex professo tractiert, sondern allein die Calomnia diluiert wird, noch ist dieser freidige Geist hoch zu loben; denn dieser Mann gross fahren, ja die Allerhöchsten hierum zu bestehen hat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte ihn, dass er beständig blieb und führfahre.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Tat hierin, wie Euch für gute Ansicht; wollt Ihrs nicht trocken lassen, so schickt mir gleich herwider; achten, Ihr habts vielleicht vor Geschehen wie auch Andere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">(Tibi soli).</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst befehlt einem Rat, das er königlicher Majestät schreibe, dass sie wolle alle Arrest aller Güter in und vor der Stadt relaxieren; item, das der König kaiserliche Majestät vermöge, die Acht und Abrecht aufzuheben etc.; item, das königliche Majestät die Stadt gegen dem Bischof, Pfaffen und allermenglich, so ansprach an sie haben, vertreten wolle, mit fleissiger Erzählung der Verarmung der Stadt und kleinfügen Vermögens.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Artikul sind mehr und mir zum Teil abgefallen; dies sind aber die Fürnehmsten, daraus ihr wohl verstand, wie es Bischof und Pfaffen so ein Ungschmack Grund wird sein, das die State des Königs worden und er jetz da Seckelmeister und alles sein wird und das er einen ein schlechten Abtrag Tain und alles zum nächsten beschneiden, auch alle andere Sachen ihren halber Nien alles glatt von Staten werden gehen, alles so Kostens ein Reichstadt bleiben wäre.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also kann Gott den Pfaffen ihr Fred auch trefflich verbitteren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ach, bitten mit und viel betrübten, dass der starke Herr Gott Zebaoth sein Hand erheben, seinen Namen Heiligen und Gross machen, die Hoffnung und das herzliche Gebet der Seinen nicht Schanden, sondern sie vetterlich erfreuen und Ursach geben wollen, seinen Wunderwerk zu loben und zu preisen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Datum 21. Octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
