<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3130">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3130</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino Iesu Christo servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter Herr, günstiger Herr und Praeceptor, ich gib e. e. zu vernehmen, dass mir ungefähr vor halben Jahren per memmingen eur Schreiben an mich samt einem Tractatlein vestrò apologetic expositionis sein Zukommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dass ich aber Euch wiederum bisher nicht geschrieben und gedankt habe, ist aus der Ursachen geschehen, dass ich auf etliches Schreiben aus den windischen Landenen bisher habe gewahrt, aus der ich mich getrost allerlei neue Zeitungen der Religion und Türkens halben zu vernehmen, und habe dieselbige Euch zuschicken und mitteilen wollen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber gemalte Briefe, die noch im Junio, Julio, Augusto und Septembrio sind ausgegangen, die selbige seien mir zu Jspruck durch einen Cancelleinschreiber bis auf December nächst verschienen aufgehalten worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Summa derselbigen Schreiben war diese, dass die ruh. Ku. Mt. Habe die vorigen ausgegangenen Befehle wider die lutherisch aufgehabt und cassiert, dass sich dieser Zeit die Christen in ihrer Mitte. Erblanden keiner Gefahr oder Gefängnis besorgen dürfen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber ihr Mt. lässt in ihren Kirchen nichts veränderen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Im Sommer nächstverschienen haben die Windischen und Crobaten etliche mal den Türken abgesiegt, aber daneben viel guter Leute und vom Adel untergangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Besorgen, sie haben damit den türkischen Kaiser erzürnt und werden sich im nächsten künftigen Sommer mit allem Gewalt auf die crobatischen und windischen Länder und nicht auf Österreich wenden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihme sein Vornehmen brechen, Amen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Gesandten der niederösterreichischen Landen, darunter auch die windischen Länder sind, handeln an abermals Jetzt stark bei der Ro. Co. Mt. zu Regensburg, dass man ihnen zuliesse das Evangelium rein zu predigen und die Sacramente nach Einsetzung Christi zu gebrauchen; nicht weiss ich noch, was sie für ein Bescheid haben oder noch haben werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gestern soll des einzigen Reichstag Abschied zu Regensburg publiciert und gelesen sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gib Gott, das etwas Gutes darin begriffen wäre etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanke mich mit dem höchsten Gegen e. e., das sich Thermosen gegen mir gedemütigt hat, mir zu schreiben, und verhört hat mit dem abgemelden Büchlein, welches ich durchgelesen und neben d. Melanchthons Commentariis super epistolam ad romanos, die er in Verschienen 56. Jahr hat ausgehen [lassen], einbinden lassen; ist mir lieb und wert, kann auch nichts, alles fiel ich Urteils habe, Unrechts oder ketzerisch darin finden noch vermerken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und ich kann Euch hiemit nicht verhalten, dass mir auf Zeit, seit ich allein bin, ist vorgekommen, das etliche zu Ravensburg und zu Memmingen von mir ausgegeben haben, alles ich allein öffentlich an der Kanzel alle Zwinglischen verdammt und Ketzer gescholten sollte haben, und sofern diese Rede auch Euch oder den anderen ministerischen Ecclesiarum helveticarum wäre von mir zu kommen, Ihr wühltet das keineswegs glauben und mich entschuldigen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann Soles hab ich weder in windischen Landen noch zu Rotenburg an der Tauber, viel weniger alle weder an der Kanzel noch ein privates Colloquiis nicht gedacht noch geredet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch kein komptisches Mensch von mir mit der Wahrheit nicht sagen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wie ich erstlich vor 4 Jahren hier er kam und von etlichen Hab alsbald vernommen, wie die wenigen Prediger schier alle alle vor und für wieder einander von Wagen des Sakraments waren, an als die Zeit kam, das wir Coenam müssen halten, da tat ich drei Predig nacheinander von Sakramenten, und wie ich ka, das ich müsste den substantia sacramenti reden und gegen beiden Parteien erklären, da tat ich ein Exclamatio wieder den Teufl, der solche Zwietracht und Uneinigkeit von dieses Artikels wegen in der christlichen Kirchen zum grossen Hindernis des Evangelij Laufs hat angerichtet, und unteren anderem sagt ich, was nützt den Gottseligen einfaltigen Christen sollen hohe Disputationen de reale, corporali, sustantiale et spirituali corporis Christi praesentia, die weil beide Teil, die zwinglischen und die lutherischen bekennen, es sind nicht Nota seine, sondern es wird im Nachtmahl wahrhaftig der Leib Christi und sein Blut den Christen ausgeteilt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dabei sol mans und wir woͤllens ouch beleiben laßen, und citirt dazu Augustini dictum, quod sacramentis non est adhibenda verborum argumentatio, sed fidus.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Christus habe das Brot in seinem Abendmahl, wo mans Recht haltet, consecrirt zu seinem Leib und den Wein zu seinem Blut; seinen Worten wollen wir einfältiglich glauben und davon echt weiter disputiren.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Mysterium.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auf diese Meinung habe ich, wo ich gepredigt habe, in 27 Jahren geredet, und Gott Lob, man hat an meinen Predigen vom Sakrament noch anderen Artikulen, kein zwinglischer noch lutherischer, alles fiel ich habe verstanden, kein Missfallen gehabt oder uneins mit mir geworden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber mit den Swinkfeldischen hab ich keineswegs mögen stimmen noch Sie mit mir.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie haben meinen Gesellen, ein Neophytum, ein junges kurzes Mandl, hat ein eigensinniges Gipfel, wie Euer Grabelius, Denggius, Hetzer, Balthasar Hubmair, ille Vadianus von ihnen scheibt, löst sich keineswegs vom swengfältischen Irrtum abweisen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habe immer Vadiani, Specker, Illirici, Galli, Georgi Maioris, euer Züricher Prediger Scripta contra swengfältium und euere Vorrede über das Büchl Summa christlicher Religion zugestellt und gebeten, das zu lesen, aber hilft an ihme gar nichts; sagt, der Vadianus, wie er hat sterben wollen, habe eine grosse Anfechtung gehabt von des Büchl wegen; es habe ihn grösslich geräuen, das er habe wider den Mann Gottes, den Swengfaldium, geschrieben.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ir Tigurini seit nur philosophi et non theologi; Lutherus sei ime selbst in vollen sachen wider.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Seit man ihme den Dienst hat abgekündet (wird zu Ostern des Dienstes abtreten müssen, aber sein Anhang will ihn erhalten und bei einem Rat allein erlangt, das man in Last sitzen, hier länger gröber Last sich an der Kanzel merken).</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich gib ihm wiederum gute Kappen; aber es ist alles an ihmen verloren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Morgen werde ich etwas deutlicher wieder in reden müssen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und diesen Menschen hat uns hier er Herr Bartlome von Memmingen gebracht, defundirt in und gibt seiner Sachen Recht.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Inde colligo Bartholomeum concionatorem Memmingensem etiam vix carere illa Swenckfeldiana labe.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dies habe ich also in einer Heil bei diesem guten Herren Bonate Euch klagen und schreiben wollen, bitte und mit dem Höchsten, wollet dies mein einfältig Schreiben in Posten annehmen und verstehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vobis et huiusmodi eruditissimis viris Latine haud libenter scribo nisi necessitate compulsus, sicuti d. Vergerio semper Latine scribere cogor, postquam Germanicam linguam non intelligit; nam vereor in scribendo Latine, ne committam aliquem soloecismum et ne peccem in Priscianum.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, videlicet de statu meo et quomodo dimidiam partem Testamenti Novi traduxi in linguam Schlavicam, quam post pascatis festa excuderi fatiam, item aliis de rebus ab exhibitore harum litterarum percipies.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Porro rogo tuam pietatem, ut me fideliter commendes tuis symmistis, collegis et fratribus, precipue tamen domino Bernhardo de Senis et dicas ei, quod illa translatio Italica, que nuper a quodam Italo Geneve facta, mihi apprime placet et me multum iuvat in mea versione Schlavica; eam peroptima sicuti Germanicam vel Latinam intelligo; nam Tergesti ab episcopo Petro Bonomo, poeta et viro piissimo, sum a teneris annis educatus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Is erat summus fautor fratris Iulii, Moncatui ac omnium piorum concionatorum in Italia eosque propriis impensis sustinuit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Illic Tergesti didiceram linguam Italicam, licet eam nunc difficulter loquor; attamen cum illam lego aut audio, intelligo facillime.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">His me tue excellentię commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ex Campiduno 13. martii anno etc. 1557.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Reverende tuę dominationi deditissimus Primus Truberus, pastor ibidem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Eruditione atque pietate viro ornatissimo domino Heinricho Bullingero, ecclesię Tigurinę pastori fidelissimo etc., domino ac pręceptori suo semper reverenter observando.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
