<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3139">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3139</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meinen Gruss samt meinem geringen Vermögen allezeit bevoraus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, herzlieber Henrice, Euer Wolfhart zu wissen ist mir allezeit eine besondere Freude.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch, dem Herrn Lob, noch in leidlicher Wohlfahrt und Gesundheit, eine mit dem Octogenerio<note type="margin">a.R.: "eque"?</note> leiste ich Kundich.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das ihr seiner in euerem Schreiben eingedenk gewesen, was ihm fast angenommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dasjenige ihn gelangen was, haben abgeschnitten und immer gehandicht; hats mit Freuden in sein Tisch gestochen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Euer Büchlein, sumam christlicher Religion gelangt, habe ich mein gar gemein gemacht, aus und aus Durchlesen, pro enchiridio eine Zeit lang umgefuehrt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herr muss Euer Leben noch viele Jahren verstrecken, solche und dergleichen Schriften noch mehr zu Aufbauung christlicher Religion zu fertigen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung habe ich wenig; denn es bei uns eine schreckliche unerhörte Thorungen zu turen<note type="misc">= Düren?</note>, im rechten Kornland, gilt ein gemalter Korns bei fünf Thaler.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Pfalzgrafen bei Reim, vielleicht schuld ihres besseren Wissen, fährt fort, haet neulich alle Kirche samt den Chorgesangs Chorherrn in groesser Mennige gegen Heidelberg forderen lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch hätte Plattenburg, in Westphalin ein Stadlein, das Evangelien angefangen, der gleichen Dortmund ein Kaiserfrei statt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade, dass es zu seiner Ehre und Brei sei sein muesse.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von Duessen [Diesen?] Dingen habe ich euch kundschaftsweise nicht unterlaessen Mucken zu schreiben und bitten euch und euren Zugetanen viel Glucks und Heils dem Herren diesmals Befehlende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum in il anno etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">57. uff dinxstag penultima marcij.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dietherich bitter.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem weitberuehmten, hoechgelehrten Herrn Henrico Bullinger zu Zürich, meinem grossguenstigen Herrn und Freund, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
