<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization314">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #314</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Eidgenossen Boten von 7 Orten, von Schwyz und Zug, sind vergangenes Montags alle Zürich vor Räten und Burgern erschienen, haben 3 Artikel vertragen:</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">1. Damit dem Kaiser werde abgeschnitten Ursach Krieg an uns zu suchen und uns etwas aufzutrechen, das uns zu schwer, begehrt sei, das man sich wolle anbieten, ob etwas an uns lange von der Religion, wir wollen in einem General freien, christlichen Consilio erscheinen und uns das Entschluss begeben; damit könne man den Kaiser abfertigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">2. Das wir denen, so ansprach an uns hätten, eines ziemlichen gebührlichen Rechtens nicht Abseite.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">3. Dass man schmachwert, und was Unrat pflanzen möchte, abstellen wolle.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Insonders haben etliche Leute sie, die V Orte, Verräter geschulten, die Geld vom Kaiser genommen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zeige man die, so Geld genommen, wählt sie die Strafen; wo nicht, solle man sie um das Liegen strafen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Haben damit 2 Weiber und 1 Mann hier angezeigt etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dazu sich viel Ehren, Guts und Treue empoten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren sind ganz einig (von den Gnaden Gottes) und tapfer geantwortet, sie wollen darüber sitzen und förderlich ihnen eine freundliche Antwort geben; damit hat man sie gütlich abgefertigt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So sei nun auch zu euch Boten schickend und euern Herren unsern zu schreiben, achten ich, möchte wohl dazu kommen, dass man den 7 Städten einen freundlichen Tag beschreibe und man von einer allgemeinen Antwort trachtete.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So aber Bern, die Euern und andere nicht angefochten sind und Not schreiben, achte ich, meine Herren werden für sich selbst antworten, dass sie achten eher und Fug haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mich euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 24. Oktobris Anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, der Euer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Herren und Bruder herb Oswalden Myconian, Pfarrherren zu Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
