<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3145">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3145</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venient fortassis D. Martyr et Gualtherus, utcunque mihi commodum non sit venire.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si quid videbitur futurum e re nostra, imprimis autem promoturum gloriam Dei et ecclesiarum salutem, manibus et pedibus in id concessero.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum cogita tu modo, num aliquid sit sperandum de colloquio illo privato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scribunt amici ex Augusta Vindelicorum finiri iam comitia imperialia ac colloquium illud infelix inter deputatos imperiales habendum mense Augusto Wormatiae.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex Lutheranis post Philippum sunt quos omnino nolis, Brentius, Marbachius et crassi aliquot Saxones.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Brentius propter sui principis authoritatem inter primos est: ac nisi adsit Brentius, nihil recte putatur factum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex adversa parte audio adhibendos omnium versutissimos sophistas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Prudentiores tamen et pientiores in Germania arbitrantur Regem ita nasco circumducere principes, atque translationibus ut versipellibus, ut si victoria potitus fuerit, praescribat mox illis: Hoc volo, hoc nolo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid vero si Zedechiam Deus vinctum tradat Turcis?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cum bellum omnes metuant Turcicum cur non auspicantur defensionem a religione?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Miles praesidiarius Salisburgi dicitur conscribi, qui ducatur in Pannoniam superiorem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Et auxilia contra Turcas promiserunt Regi contra Turcas... neque polliceri quicquam voluerunt nisi colloquio concesso.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed quando concessit?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pugnandum erit prius et mittendus miles, numerandae prius pecuniae quam colloquendum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Omnino itaque pessima fide agit Rex.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid deinde... facturum putas?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Regis Gallorum exercitus relicto Arimino recta movet in Neapolim, quo et Turcarum classem venturam aiunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Egregia collusio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saucia sunt ubique omnia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus Deus noster servet ecclesiam suam in malis tantis et incurabilibus prope.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tui omnia Badae perfecerunt ex sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Deo gloria.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 9. Aprilis 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Ioanni Calvino Genevensis ecclesiae fido pastori, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
