<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3146">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3146</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cupimus omnes te, frater in domino charissime, rebus salvis omnibus pervenisse Curiam ac speramus propediem id nos ex literis tuis intellecturos.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Valemus hic per dei gratiam omnes; utinam tu quoque cum tuis valeas rectę Oporinus duas hasce meas orationes evulgavit, quas ei dono dederat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Paucula aliquot mihi misit exemplaria; unum ergo tibi et d. Philippo mitto, alterum d. Friderycho a Salicibus, quod tu chartis involutum et obtectum una cum meis hisce literis ad ipsum tuto mittere digneris Samadam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pridie nunciatum est ab Augusta Vindelicorum finita esse comitia imperialia et colloquium de religionibus pugnantibus componendis habendum mense augusto Wormatiae.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego vel nullo cum fructu habendum vel omnino non habendum arbitror; rex enim Ferdinandus pro ingenio Hispanico libenter utitur translationibus; ac stupidi Germani toties delusi ne nunc quidem sapiunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 9. aprilis 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutabis diligentissime d. Gallicium nostrum, d. d. consules, quaestorem ęrarium, Pontasellam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio Montano, Curiensis ecclesiae ministro, compatri et fratri suo percharo.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem Pfarrer zu Sant Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
