<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization315">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #315</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sine dubio miraris, charissime domine, quod neque per Curionem neque per Naogeorgum tibi rescribam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causas ergo nunc exponam: Curio accepto responso a consule ita maturavit abitum, ut scribere non possem, maxime cum aliis quoque detinerer negotiis; Naogeorgus vero quoque ita intempestive, ut omnia egit, ita discessit quoque.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me 20. Octobris; diverterat in hospitio publico.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego nolebam illic eum relinquere; difficulter tamen eum in meas pertraxi aedes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Conferebam et colloquebar cum eo de rebus singulis, diligenter rerum suarum statum perquirebam, promittebam meam operam omnem, indicabam ei vacare summam scholę nostrae classem; facile me effecturum, ut huic (quandoquidem videbatur scholasticam magis quam ecclesiasticam expetere functionem) praeficeretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen sentiebam ipsum plane dubii esse animi nec constituisse adhuc plene secum, quid acturus esset, an in has regiones concedere vellet necne et apud nos recipere conditionem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Semper dolebat mutare locum, relinquere Sveviam; putabat se illic satis foelices adhuc adepturum conditiones, se a Fuggero nescio quas habere promissiones et ab aliis divitibus, qui ei pueros suos privatim instituendos tradere vellent, adhaec tuto ipsi licere adhuc vivere Kauffbürę, extra tamen ministerium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sentiebam etiam illum meditari omnino defectionem a ministerio et potius instituere velle negotiationem quandam aut operam daturum iuri civili et actionibus forensibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In summa videbatur mihi ita distractus esse, ut nullum certum haberet apud se rerum suarum consilium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego admonebam illum, ut perpenderet omnia, quae sibi ferenda essent postmodum gravius ingravescente persecutione, quam commodam nunc nancisci possit conditionem, neque quicquam eorum omittebam, quibus putarem me ipsum persuaderi posse, ut abiecta omni ambiguitate animum ad nos applicaret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed ille semper sibi similis noluit, ut quicquam dicerem senatui de ipso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ego vero minime hoc facere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dicebam D. Iodoco et aliis amicis, vocabam multos bonos viros ad convivium, et ut simul ei loquerentur de hac re.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Consulebam etiam archigrammataeum nostrum et alios senatorios viros.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Consulebant omnes, ut maneret hic et ego senatui ipsius adventum indicarem; monebant tamen, ut differrem ad aliquot dies, donec reverterentur consules et quaestor Hallerus; nam illi omnes tum aberant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed non potui certi quicquam ex eo extorquere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tandem huc devenit, ut conditiones has mihi proponeret, quas si impetrare possem, eum recepturum conditionem: 1. ut concederetur ei Kauffbürę manere usque ad festum Purificacionis; prius se venire non posse; 2. ut addicatur ipsi conditio ad aliquot certos annos; 3. ut sumptus omnes transportandae suppellectilis ipsi exolverent, et talia quaedam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem meam operam pollicebar, sed difficulter me impetraturum praemonebam; nam scholam tam diu vacare non posse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rogabam tamen ut, sicut archigrammataeus monuerat, aliquot differret dies, donec redirent consules.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed nescio, quid illi denuo in mentem venerit; negabat iterum omnia; dicebat se profecturum Kauffbüram, nolle diu expectare vel hunc vel alium neque se posse venire ante ver proximum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Frustraneum ergo esse, si schola tam diu vacare non possit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cum viderem ergo illum omnino retineri non posse, rogabam tamen, ut vel unum adhuc expectaret diem amicorum gratia, qui libenter ei exhibuisse honores convivales; me etiam curaturum, ut viaticum habeat a dominis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sperabam me vel hoc ab ipso impetrasse et sub hac spe 21. Octobris noctu cubitum me contuli.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Crastina summo mane illum iterum poenituit rei; surrexit et, quicquid ego dissuaderem ei, discessit hoc unum rogans, ut ego per me agam ipsius causam apud senatum et, si quid efficiam, ipsi scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic se illius habuit negotium.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Volebam vero per ipsum scribere ad te, rogabam ut vel tantisper differret.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed dicebat se nec Tigurum reversurum, sed recta per Badenam profecturum Constantiam.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quam morositatem satis mirari non potui; pudet me iam indicasse causam eius atque praesentiam senatoribus; cum ille non potuerit expectare sententiam, deludi fortassis videbantur.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Libellum etiam suum de dogmatibus ecclesiasticis secum auferre volebat; sed tamen impetravi multis precibus, ut apud me relinqueret.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sic ille discessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Curionis negotium quomodo habeat, sine dubio ipsemet tibi retulit; receptus est, afferrat tantum publica quaedam suae conversationis testimonia.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum aliquis locus vacaverit, cedet ipsi.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ad urbis nostrae scholam ipsum promovere non possum, quia aliquanto levior videtur, quam haec conditio exigat, et facerem hac ratione et ipsum et me odiosum.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Expectet modo meas literas; vocabo eum, quamprimum commodum videbitur, neque illius obliviscar.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Commendavit eum mihi diligenter Blaurerus; commendat etiam alium Meisterum nomine, quem tamen nondum vidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">De Vocabulario tuo animadverto te sollicitum esse; quod tantam apud typographum moram trahit.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Certe et mihi hoc est molestum; puto ei atque urgeo, quantum possum, corrigo denique; sed non tantum efficio, quam quod vellem nos reliquisse libellum Froschouero excudendum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sentio iam demum, quam sordidus sit excusor Apiarius; sed quoniam medium iam absolvit, retrahere non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sinamus, ut absolvat miser homo, si quid lucelli ipsi hinc provenire possit.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Si absolvat, antequam ego proficiscar ad vos, exemplaria aliquot mecum afferam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Dogmata ecclesiastica licet ipse viderit, tamen nolo ipsi tradere excudenda; dicam Naogeorgum abstulisse secum et mecum afferam Tigurum, ut illic excudantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">De Musculo nunc nihil respondere possum; pendebit hoc negotium, donec ipse venero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Uff Sonntag den 21. Octobris sind Herr kommen Fleckenstein von Lucern, ein Bot von Unterwalden, einer von Solothurn, einer von Freiburg in Namen der sieben Orten Lucern, Uri, Schwitz, unterwalten, Zug, Freiburg und Solothurn, so zu Beckenried tagt, am Montag für Rat kommen, verbracht, das sie endlich ein Verstand begehrt zu haben, was sie sich zu meinen Herren versehen sollen der Religion halben, ob sie sich mit Untergeben Welt dem künftigen Concilio und sich andere Leiden mit der Religion gleichförmig machen, und mit vielen worden vermahnt, wie gut Sämliches wäre; es möchte auch ein Eidgenossenschaft des Baas belieben etc.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Savoy halb haben sie keine Meldung Ton anders dann mit verdeckten Worten, auch der Pintschweren nicht gedacht.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ist Ihnen kein Bescheid geworden, dieweil meine Herren die Vornehmsten nicht hier; wolle man Ihnen zu Tagen antworten gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie begehrt, dass man ihnen doch den Grossen Rat, Rät und Burger, besammle.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das ist gestern beschehen am Zinstag, aber auch anders nichts beantwortet dann wie vor, dass sie übel zufrieden, eilends hinweg Griten auf Solothurn zu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wollen jetzt gegen Basel, darnach gegen Schaffhausen, Danetien gegen Zürich und hören, was jedes Ort gesinnet sei.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge, es stecke ein böser Putz dahinter.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Sie haben wohl vergeben, man habe an jedes Ort eine besondere Botschaft geschickt, also dass dieser Vertrag in den 4 Orten Zürich, Bern, Basel und Schaffhausen auf einen Tag solle verbracht werden; aber nach ihrem Wegreiten hat man vernommen, dass sie alle auf Solothurn und Basel reiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Haben auch unter anderen diese Artikel vertragen: 1. sich höchlich entschuldigt, das man einen fälschlich mit Unwahrheit zulegen, das sie gält nehmen und gern ein Eidgenossenschaft zugrunde richten; das wird sich nicht erfinden; 2. das man alle Schmachwort gegen einen Welle abstellen und verbieten, den Predikanten mit Namen und anderen Personen; 3. so sich begeben wurde, das einiger Potentat, Fürst oder stand etwas ansprach haben wurde, an gemein Eidgenossen oder besondere Ort, ob sie dann nicht wollen zu lassen freundliche und gütliche Unterhandlung oder doch solches zu Recht lassen kommen; acht man, es sie vornehmlich auf Savoy, auch auf Bischof, Prälaten und Pfaffen Restitution geredt.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Doch haben sie für diese Artikel Treiben den Artikel vom Concilio, und dass man sich erläuteren wolle wie andere gemeine Stunden deutscher Nation.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Es ist etwas Grosses und Schweres vorhanden.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott gab uns Bestand bei seinem Wort!</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Solches hab ich Euch bei diesem Boten eilen wollen zu wissen tun; denn so mir dieser nicht zu Hand kommen, wollte ich einen eigenen Boten geschickt haben, ob vielleicht die Botschaft noch nicht bei Euch war gesehen, dass man sich nennen verhüe.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, meine Herren werden selbst auch ein Boten schicken; so ist aber nicht geschehen, bitte ich, Ihr wollt dran sein, dass die unseren auch Zemen beschrieben werden und man um einhellige Antwort ratschlagen; dann geschicht es nichts, so wird es uns gegen wie den Reichstätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren (nicht weiss ich, was Sie spüren) haben beide Schulthesen, auch etliche Fähner in Savoyen geschickt, sonderlich gegen Jfirdun, das selbige Baas zu besehen und befestigen für den Anlauf, deshalb Sie dieser Zeit nicht anheimisch gewesen.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, so bald es möglich, wollt mir schreiben, wie es bei Euch stand, ob sie da kommen und was Ihnen beantwortet.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Was sich hier weiter zutragen, will ich Euch auch jeder Zeit zu wissen tun.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Salvam cupio totam domum tuam.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos mea familia et D. Claudius a Senarcles, commensalis meus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Bernae 24. Octobris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] t[otus] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Wie ich jetzt den Brief ausgeschrieben, so kommt der Venner ihm habe und mein Herr Stadtschreiber zu mir, beten mich, dass ich eilends um diesen eigenen Boten sehe und in Ihrem Kosten Tag und Nacht zu Euch fertige und bitte, dass Ihr uns berichtet, wie es bei Euch stand, und verhelft bei meinen Herren von Zürich, dass man denen Boten, so Sie kommt, keine endliche Antwort gebe, sondern man vorhin Zement komme, sich zu beratschlagen um eine gemeine Antwort.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Darum tun das Beste und vor Eigen den Boten bald, dass er am Sonntag auf das längste wieder hier sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eile 24. Oktobris um die 3 nach Mittag.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, sie werden auch gegen Mülhausen und S. Gallen reiten; so ihr etwas wüssten, so lassens uns wissen, auch was sonst vorhanden sei.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Sie jedermann ich bitte Euch auch, Ihr wollt junger Thomen wirzen<note target="fn1" type="footnote"/> sagen, sin knapp bei mir Sie wieder frisch und gesund und präst ihm nichts mehr, damit er an Sorge sei.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
