<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3154">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3154</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non praetermittere potui, reverende pater, quin breves saltem ad te literas exararem, cum quod ita offitii mei ratio postularet, tum quod te scire cupere animadverterem, quo in statu res nostrae et ecclesiae essent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et quod ad primum attinet, ingratus omnino sim futurus, nisi meritorum tuorum in me magnitudinem benevola saltem commemoratione prosequerer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae enim tua in me beneficia plurima sunt et maxima, nihil non a me expectare te iubere debuerant, quod ab homine memore et grato et inprimis tui tuorumque amantissimo proficisci solitum esset.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nisi meae res eo nunc loco essent, ut praeter testificationem debitae benevolentiae gratitudinisque significationem praestare nihildum omnino possim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Efficiam tamen aliquando, si divina bonitas meos olim conatus fortunaverit, ut merita tua apud gratum et memorem hominem te posuisse re ipsa sis deprehensurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad meum primum, deinde ecclesiae statum attinet, literis tuis amantissime nuper ad me scriptis sciscitari a me non gravaris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scias ergo me divina sic aspirante gratia secundis ventis, plenis velis, felicissimo cursu Wallenstadium non adnavigasse, sed advolasse quasi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Wallenstadii autem pensilis currus praesto fuit, cui ego coniugem liberosque imposui; tandem et ipse eum conscendi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pro reliqua supellectile vectura et ipsa a magistratu nostro fuit provisa; sumptus tamen ego feci unus omnes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Incidi in tempus molestum et labore plenum propter creberrimas conciones, quas tamen ex parte abolutas esse non mediocriter gaudeo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc primum video, quantum onus meis humeris sit impositum; vix respirandi aut recolligendi mei tempus mihi conceditur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nisi haec vocatio plane esset divina, quae adeo mihi praeter omnem spem et expectationem accidit, totus certe prae sollicitudine contabescerem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Orabis mecum deum, ut ipse mihi vires subministret meque ad tam arduam functionem uberiore spiritus sui gratia animare et instruere non dedignetur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod mihi omnium molestissime accidit: est mihi negotium cum homine subdolo et vafro, cuius ego si tibi velim practicas depingere charta certe me deficeret.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod ad rem attinet familiarem: omnia chara sunt et duplo maioris venduntur quam Tiguri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De statu vero ecclesiae nihildum tam brevi tempore certi explorare potui.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Multae sane ecclesiae vacant.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed unius arbitrio omnia aguntur, qui, quantum ego coniicio, nostros homines aegre ferre potest; er wurde ee kämifäger anstellen.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Indignitas rei multa me scribere iuberet, nisi mihi temperarem.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De episcopo tamen nostro, quantum ego coniectura assequi possum, omnia mihi proclivia et facilia polliceor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hominem quidem nondum conveni; ex eius congressu quae subodorari potero, ad te statim perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Audio eum in commentariorum tuorum lectione fuisse aliquando frequentem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita est, ut homines fide digni mihi affirmant, maiorem in modum a te contendendum putavi, ut literis tuis familiariter ad hominem scriptis testatum faceres nos bene de eo sperare rogaresque, ut talem in posterum se praestaret, qualem boni et pii viri eum se habere exoptant, nisi hoc argumenti genus in aliud tempus differendum putas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te, reverende pater, festinanter, ut vides, in occupationum mearum summo concursu subito exaravi, non quod tibi, viro prudentissimo, consilium dare velim, a quo me consilium petere omnino par est, sed quod ecclesiae nostrae statum nonnihil tibi depingerem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tu, quod e re ecclesiae et gloriae divinae esse cognoveris, quae tua est pietas, facere non praetermittes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Convenit me nuper canonicus quidam eius gregis non infimae notae, homo satis, ut videbatur, civilis, qui coram Ioanne Pontisella multa mihi fausta precatus sancte affirmabat se ex animo et syncere loqui (videbat enim me nonnihil de illius voluntate subdubitare) cupereque modis omnibus causam evangelii promotam; sperareque brevi utrosque nos posse coalescere.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quare, ut iam ante scripsi, bona est et de episcopo et de collegio spes.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Qui pessimi sunt, ventres pigri sunt et qui religionem susque deque habent; ii quoque, ut cerberus quidam offa in os iniecta, facile placari poterunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pro lebollo tuo gratias tibi habeo magnas lectio eius mihi eo iucundior est, quod memini me praesente a te audire omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Novi apud nos nihiul est.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Omnia sunt pacata et tranquilla.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Orator regius convivia de die celebrat, a quibus tamen me hactenus consulto abstinui, licet et orator ipse coram et postmodum per scribam non semel me sollicitarit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Factitare hoc solet, si quando regis causam proponere instituit, ut delinitos civium animos in suam sententiam facilius pertrahat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nec enim levis subest suspicio, eum novam moliri expeditionem, et sunt, qui affirment, belli duces iam mandata ab eo accepisse.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Quod autem nihil certi habetur, in causa est, quod non prius ad plebem haec referre soleat, quam sua negotia omnia habeat expedita.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wenn er das Feld wohl beritten hat, bringt er's erst dann vor.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Plura non addam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Rogo te, reverende pater, ut pristinam tuam erga me benevolentiam in posterum quoque conserves.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius, ecclesiae vestrae alumnus, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief, Wohlgelehrter, günstiger Herr und Gevatter, habe ich vor acht Tagen geschrieben; habt aber nicht Botschaft dazumal gehen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Siderar bin ich wohl ein Mal zwei an den Bischof gestossen; hat sich freundlich gegen mir gestellt und viel Gutes erboten.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Auf den 26. Aprilis, Datum des Briefs, bin ich von des Herren Pontisellen wegen vor Rat gesehen, habe ernstlich in der Sache gehandelt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren sind ihm alle geneigt; aber Dieweil und der ganze Gutzhausbundt einen Schulmeister Willet, hat Herr Philipp, der auch zugegen gesehen ist, so viel Vermögen, dass man den guten Herren Pontisellam wieder aufzogen, und will man erst noch Pfingsten den Handel lassen an die Commissarios (deren 4 sind vom Gotteshausbunde geordnet) gelangen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der gute Herr Pontisell hat nichts, mag sich nicht länger enthalten.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich hat unsere Herren gebeten, Sie wollten angeends darin handeln und an die Commissarien schreiben für den Herr Pontisellam.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das hat sie gern getan; aber Herr Philipp hat's glatt nicht wollen und das Alles erwartet.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Dann er weiss wohl, dass hiezwischen Herr Pontisella Armut halb genötiget wird, sich anderswo zu versehen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Philipp hat in meinem Bysein vor unseren Herren den Herren Pontisellen gar unterstanden zu verunglimpfen; quam multa in bonum virum, sed immerito confinxerit, alias dicam.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">In Summa: unsere Herren wollten Herren Pontisellen gern helfen; aber sie mögen vor des Herren Philippen Pratik nicht zu Fichten kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Haec summa est.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Darum ist des Pontisellen halb keine Hoffnung.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Herr Philipp hat vor unseren Herren angezogen, wie Ihr, Herr Gevatter, immer habt des Schulmeisters halb, so von Innsbruck sollte ganz Chur kommen sein, fast gratuliert und Glück gewünschet etc.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Ich habe, als viel ich können, eueren Willen gegen dem Herr Pontisellen meinen gnädigen Herren zum Teil zu verstanden geben.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Darum mein Untertänig bittet an euch, ihr wollt euch so viel bemühen und an den h. Ambrosij Burgermeister eine kurze Missive des Pontisellen halb schreiben.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Achten, wenn er sich wollte dahinterlegen, Philippus müsste abstanden.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Glaubt mir, Herr Gevatter, es geschichte dem frommen Pontisellae gar ungütlich und wird ihm von dem h. Philippen [viel] aufgedrochen und zugelegt, das sich mit der Wahrheit nimmer mehr erfindet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein untertäniger Bitte an Euch, günstiger Herr und Gevatter, Ihr wollt nichts an mich zürnen, das ich also ungereimter Weise zu Euch schreiben.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Wahrlich die grosse Unbill hat mich dermassen entrüstet, dass ich schier weder Latein nach Deutsch schreiben kann.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott befolgen.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">26. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Consulis Ambrosii animus a Pontisella nonnihil fuit alienatus.</s>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo ad eum scribes, ita temperabis stylum, ne resciscat id meo fieri instinctu; sic enim de tua erga Pontisellam voluntate minus dubitabit et in tui gratiam in ipsam rem diligentius incumbet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Literas has quasi apertas a d. Philippo accepi, quare ad te, sicut mihi sunt traditae, mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate praestanti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae fidelissimo antistiti, domino et mecoenati suo plurimum colendo.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
