<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3178">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3178</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Iesus Christus nobiscum deus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Salutem plurimam in Christo Iesu cum summa gratiarum actione pro tua perpetua erga me paterna benignitate et benevolentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et cum saepe multa valde grata mihi praeste[i]tisti, tum nihil unquam optatius aut magis gratum mihi contingere potuisset, quam quod tuis consiliis tuisque literis ego fretus et usus tandem inveni, ubi conterranei mei et charissimi fratres in Christo, qui ob liberam et sinceram(?) professionem Christi patria sua sunt profligati, ob eandem professionem benigne et libenter recipiantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam dominus Halerus visis tuis literis sic causam nostram agebat primo apud plurimos senatores Bernenses sigillatim et seorsim et tamdem apud integrum coetum in ipso senatu, ut hodie nobis concessa sit libertas habitandi per omnem Bernensium ditionem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Et iubet vel potius consilium dat d. Hal[l]erus, ut perlustratis plurimis redeamus Bernam significaturi, qui locus in eorum ditione nobis potissimum placuerit, ut ab ipsis dominis Bernatibus recipiamus peculiares literas commendatitias ad prefectum et incolas eiusdem loci.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Denique quod ad liberum usum verbi dei et sacramentorum quodque ad conficiendos pannos Anglicos attinet, cum de illis mentio facta fuerat, videbantur Bernates ingenue fateri ista huiusmodi esse, qualia illi optarent nos inter suos exercere, nedum ullam esse difficultatem nobis ista ab illis impetrandi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Exspecto itaque hodie literas a dominis istius civitatis generaliter ad omnes, qui sunt in illorum ditione, quibus acceptis decrevi cras iter instituere ad Anglos, qui sunt Basileae, ut adhuc herent(?) in itinere versus Basileam et de perlustrandis regionibus Bernensibus, ut commodissimus inveniatur et praeparetur locus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Te igitur obsecro et obtestor in Christo, ut, quemadmodum hucusque fecisti, sic semper pergere velis (quandocunque occasionem deus dabit) mihi benignitatem paternam abunde effundere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Optabam sub alis tuis in ditione Tigurinensi me cum meis, si fieri potuisset, collocasse; sed fiet non, quod ego volo, sed quod pater noster coelestis; illi omnis honor et gloria, nobis misericordia et salus in Christo Iesu!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Obsecro, ne dedigneris, si te rogem, salutare uxorem tuam ut matrem meam et omnem reliquam tuam familiam ut domestica charitate in Christo mihi charissimam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non tam rogo quam opto atque spero te semper velle me admonere eorum, quae noveris spectare ad dei gloriam atque ad meam et meorum consolationem et aedificationem in Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bernae 12. die Maiii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Oremus pro invicem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus fideliter in Christo filius Thomas Leverus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Colendissimo patri viroque doctissimo d. Henrico Bullingero, vigilantissimo pastori Christi ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
