<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3183">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3183</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Multa nunc scribere non posuum, quoniam iam sub noctem demum nuncius hic mihi indicat se iturum Tigurum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid cum Anglis actum, ex d. Leveri literis, quas hic simul mitto, cognosces.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Facta est illis copia, ut habitacula quęrant quacumque ditionis Bernensis parte velint, et huius rei publice signata illis attestatio, quam ubique ostendere posint, data est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hic, ut nosti, admittitur nemo, quamvis, si aliqui hic habitare velint, non puto ipsis fore denegandum, sed ut tanto numero recipiantur, difficulter fiet neque ipsa urbs etiam admodum capax est aut rebus necessariis abundans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Iferdunum, oppidum clarum duobus miliaribus supra Neocomum ad lacum Neocomensem situm, omnes illis suadent propter artificium conficiendi panni, quod exercent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Eadem enim illic quoque negotiatio floret et omnia huic arti necessaria ibi in promptu sunt, lana, ..., aqua tingendis pannis omnium accommodissima molendina etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non difficulter, ut spero, cives eius oppidi eos recipient authoritate senatus nostri intermediante; discent enim ab hisce meliores quoque pannos conficere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed de his omnibus sine dubio copiosius ipse Leverus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Profectus est cum comite suo Basileam, ut suis haec denunciet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Deligent ipsi aliquos, qui loca aliquot inspiciantet, quae ipsis commoda videbuntur, deligant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Basilienses eos repulisse mirantur boni omnes.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec de istis, proxime de aliis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nunc bene vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salva sit tota domus tua et fratres omnes.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bernae 14. maii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri colendissimo ac charissimo suo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
