<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3188">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3188</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scis, optime frater, zelum fratris nostri D. a Lasco, et quod cupiat negotium religionis tractari purius in Polonia, quam hactenus factum sit a Lutheranis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At modum illum non probat per omnia Vergerius noster, malens per initia confessionem Waldensium valere, donec meliora impetrare liceret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Eundem suspicor legatum remittendum in Poloniam nomine protestantium principum, ut animos principum Poloniae cum Germanorum coniungat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hortaberis ergo Vergerium, quem quidem legatum malo quam alium, ne quid boni operis impediat, aut iuvet, quo Lutheranismus crassus alioqui obtineat etiam in Polonia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam si Lutheranismus obtinuerit, actum erit de syncera religione.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam primarius ille promachus Lutheranorum Erasmus Alberus nunc etiam in libro contra te et nos aedito defendit usum imaginum in templo et reliqua absurda.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Prudenter ergo agito cum Vergerio nostro, ac ad postremas illas meas copiosissimas et molestissimas responde, oro, mature.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale et oremus Dominum, ut liberet nos a malo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 20. Maii 1557.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Ioanni Calvino Genevensis ecclesiae pastori fido domino colendissimo suo et fratri charissimo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
