<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization319">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #319</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es stand zu kostens immer ein Lenger ein Ärger mit aller Lichtfertigkeit in Fressen, Schiffen, Spielen, Götzlasteren, Hurerei, Tanzen, in welche Laster und Lichtfertigkeit ein grosser Teil der Bürger auch geraten, und nimmt alles täglich zu, nicht anderst dann samm man alles erstatten wollen, was bisanher durch gute Zuchtordnung versummt worden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren Gott im höchsten Himmel sei es geklagt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man nimmt etliche Bürger auch zu Söldnern an; aber doch, welche Schwyzerlande, sollen dazu nicht zugelassen werden uns Befehl des Obersten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst, Niclaus von Bollwyl, vom Adel, hat eine Gräfin zu einem Weib, und ist er auch zu ihm Freiherren gemacht, etwan französisch gewesen, ein gar wundergeschwinder Kopf, der schon alle Gelegenheit ganzer Stadt mit allem Einkommen und Ausgaben von Ministen bis auf das meist in Kopf gefasset, auch der Bürger und besonderer Personen Sachen und Wesen wunderbarlich durchfumdelt, davon ein Buch zu schreiben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist schier über den Julium caesarum, dictatorem etc., aber ein gereimer Mann; trinkt von deswegen gar kein Wein, das er nicht gar unsinnig werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf morgen wird eine Ratsbotschaft, doch nun eine Person, nämlich Hans Muntbrot, zum König reiten etc. samt einem Schreiber; soll werben um Relaxierung der Arrest, um Aufhebung der Acht, und dass der König die Stadt vertreten wolle gegen Pfaffen und allen, die Ansprache an sie haben, mit etlichen andern dergleichen Artikeln.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber der frommen Ausgetretenen gedenkt sie Ninen, begehrt auch keiner Predige noch Echtzeit, so die Religion gelangt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott vom Himmel, des grossen Jammers!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und der gemeine Mann ist beredt, man werde ihnen ein Prediger lassen, und habe man darum angesucht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieser Gesandte ist ein ganz ungebrauchter Mann, der doch gar nicht zu solchen Sachen taugt etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber da ist niemand daheim.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst hat nicht einen noch ersehen können im Rat, den er diesem durfte zugeben, und ist dieser auch dem Handel keineswegs gemäss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ach, wie oft muss dies Regiment noch schamrot werden!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber also soll und muss es gehen; ist Gottes gerechtes Urteil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Capita praecipia iuramenti: den König für ein Erbherren zu haben und erkennen in Ewigkeit; was ihr Majestät in der alten christlichen Religion führnehmen werde, demselbigen zu beleben; keine Pontnis mit jemand zu machen; allen Mandaten des Königs führehin gehorsam zu sein; sich in die Kriegszüge gebrauchen zu lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Viele Theimherren und Pfaffen sind in der Stadt gewesen, ihre Häuser und Höfe besichtigt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss von Fürnehmen unter Ihnen, dass Sie alle Übel zufrieden, dass die Stadt kongisch.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Etliche unter ihnen sagen: da die von Kostens den Pfaffen wieder nicht haben wissen zu Leid zu tun, seien sie konnigisch geworden; haben ihnen selbst und den Pfaffen einen Roten über den Hindern gemacht, die sie zu beiden Teilen nicht freuen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man hat allen Austretnen ihre Güter arrestiert, inventiert, jedermann bei dem Eid geboten, alles anzuzögen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man nimmt ihnen allerlei aus den Häusern, und versicht man sich, sie müssen kommen um alles, das sie in der Stadt und auf dem andern Boden haben, und ist keine Treue gegen den frommen Leuten, die doch nichts gehandelt, denn das ihnen befohlen gewesen, ja viel minder dann viel andere, die es jetzt gut haben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich der lieben, guten Leut hie und ewiglich!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Heinricho Bullingero, venerando charissimoque fratri suo<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
