<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization320">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #320</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns allen, der stärke uns in allem Guten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf Sonntag sind von wegen der 7 Orten alle Zürich erschienenen Amandus niedergehofen, Ammann zu Ury, Dietrich an der Halden<note target="fn1" type="footnote"/>, Ammann zu Schwyz, und Caspar Stocker, Ammann zu Zug.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die haben an Bürgermeister begehrt, dass man ihnen halte rät und Bürger.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hat er wissen wollen, was sie verbringen willens seien.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn du den Bruch wohl weisst, dass ein Bürgermeister gar niemand verlassen darf, er wisse dann warum.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn etwas wäre wieder unsere geschworene Satzung, darf er nicht verlassen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da haben die Boten drei Artikel angezeigt: 1. vom Consilio, 2. von Schmachworten, 3. von recht Männern.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und als der Bürgermeister mit ihnen arguiert, was ihnen an dem Consilio, das noch nennen sei, so Grosses gelegen, Antwort: "der Kaiser gibt uns viel gute Worte, ist uns aber nicht hold, wird? Ursache suchen, uns zu bekriegen und allerlei einziehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wann er uns dann auch das Interim anmuten wollte, das nie? Nicht annehmen, auch wohl achten, ihr wollt sis? Auch nicht, dass man dann eine allgemeine Antwort gehen könnte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wann man hielte ein General, frei, unparteiisch, christlich Consilium, wollen wir uns dann unterwerfen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dadurch mögen wir bleiben zu beiden Teilen laut des Friedens bei unserem Glauben" etc., mit viel der Rechten und guten Worten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Als man ihnen nun auf Montag rät und Burger gehalten hat, haben sie vertragen, wie gut sie Einigkeit etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">[?], Wie um Einigkeit willen die 7 Orte diesen Vertrag angesehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil man im Glauben zweiträchtig, welche das Reich dem Kaiser unterwerfen, das uns nicht gleiches geschehe, bedenken die 7 Orte bei Zeit und ehe dann wir vom Kaiser angestrengt werden, uns zuvereinigen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und bedenke/Bedenke? sei das kömmlichste Mittel, so man sich vereinige in eine allgemeine Consili zu willigen, was da erkannt, angenommen etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">[?]2. Demnach so Herr Gvaldhart ein schmähliches Büchlein wider sie geschrieben, dass man davor sei, dass man an Kanzeln und darüber einandergehen nicht also schände.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Insonders werden sie geschulten Geld genommen haben vom Kaiser, da begehrt sie, dass man das Anzeige, welche die seien, die Geld genommen; die wollen sie strafen und das Angeld nehmen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wo sie nicht zeigen mögen, solle man sie strafen von ihr zured wegen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Damit haben sie benamset 2 Weiber, Heinrich Gessners Frauen, auch Trini? Lindinerie, die haben die 5 Orte geschmäht etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">3. Dass man sich nicht wolle widern eines bürlichen, ziemlichen Rechtens gegen mänglichen, dann recht versagen bringe grossen Unrat? etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Vertrag gewesen in Summa und nicht mehr, ohne dass sie viel und treulich zugesagt, Leib und Gut zu uns zu setzen und zu allen Eidgenossen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun viel Xen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und hat der Ammann von Ury, der sonst wohl beredt ist, geredt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Rät und Burger sind von den Gnaden Gottes gar tapfer, beständig und redlich, ist allerlei dazu geredet, doch endlich ist beschlossen, 8 man dazu zuordnen, die sollen förderlich darüber sitzen, eine Antwort stellen und den Räten und Bürgeren wieder verbringen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Den Boten ist die Antwort geworden, meine Herren werden darüber sitzen und förderlich ihnen eine Antwort geben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zu Nacht am Montag hat man ihnen zum Schnecken geschenkt; Mordes sind sie gegen Schaffhausen geritten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nächte sind sie wieder von Schaffhausen gekommen; heute ritten sie wiederum heim<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fnb" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
