<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3213">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3213</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgeborner, durchluchtiger Fürst, gnädiger Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unwern forstlichen Gnaden sind mein willig, ganz unarteinige Dienste allezeit bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es wäre wohl billlich gewesen, dass u. f. g. ich längest ein Schreiben von wegen des Büchleins, so von u. f. g. mir überschickt, zugestellt hätte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber das soll u. f. g. mir glauben, dass es mir ehe nicht möglich gewusst viele der Geschäfte und etwan Blendigkeit meines Haupts und anderer Zufällen halben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun aber schicken ichs mit untertäniger, freundlicher Bitte, u. f. g. wollen solche mein Schreiben zu gelegener Zeit, wenn es ihren füglich wurde, lesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auf das Allerkürzest verzeichnet (die will ich wohl erkennen kann, dass vorgesetzte Personen mit vielen der Geschäften beladen, nicht alle Zeit will haben, lange Bücher zu lesen) die Führnamen Puncten, die in dem Büchlein des hochgelehrten d. Jacobi Andreae begriffen sind, aus welchen u. f. g. lichtlich abnehmen mag, wie für wir dieser Sache zahmen stimmen oder nichts.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte, dass wir näher zahmen stimmten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nach dennoch ist dieses Herren Doktors (der mir sonst unbekannte) Schreiben viel anders und Bescheidner dann der saxischen Predigern, von denen vormals und jetzt aber auf ein neues ganz unbescheidene Bücher ausgehend und gedruckt worden sind.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hat h. Joachim Westfaler von Hamburg zahmen Gesammelt vieler Kirchen Bekanntnuss im niederen Saxen und dieselben wieder unser Kirchen und leer trugen lassen dieses Jahrs, in welchen wir auch für Kezer gescholten und ausgegeben werden und sonst auch ungebührlich misshandelt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Über das hat ein Alter (als ich höre) Erasmus Albertus zu Neuenbrandenburg im Land Mechelburg ein gar unbescheidenes, wüstes Buch wider unsere Kirchen, unsere Vorfahren Zwinglium, Oecolampadium etc. und wider uns lassen ausgehen, das sich alle Erber gut solcher Unbescheidenheit entsetzen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wir uns kleiner Vereinigung oder Concordie mit Solon versehen und hoffen können.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch soll an uns nichts mangeln, so anders jetzt bescheidens bei eigenen grimmigen Leuten gefunden wurde und wir nichts getränkt, das anzunehmen oder zu bewilligen, das mit dem wahrhaften Wort Gottes nach dem rechten christähnlichen Verstand nichts zustimmt, sondern viel mehr misshält, und so geschriftlich oder mündlich durch Bescheidenheit, hintangesetzt alle Wütere und Halsstarrige, etwas Fruchtbares möchte gehandelt werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Denn wir an der Span und Gezänke nie keine Lust nach Willen gehabt, und dass wir bisher geschrieben und geantwortet, auch nachmals schreiben und antworten, uns unser unvermeidlicher Noturft hierzu getränkt, getan haben und tun, wollten viel lieber, so für sie ruhten (mochte doch die Sache nichts besser werden), in unseren Geschäften unverhindert von ihnen vorfahren, auch unserem gemeinen Widersacher, den Päpstlerinnen, kein Freund mit unserem Streit machen, daneben Einfalten Leiden kein Ärgernis anrichten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten auch Gott, der alle Herzen durchgründet, dass er dieser Sache Arznei rüste, Ärgernis hinnehme und Gnade, Friede und Einigkeit seiner Kirchen verleihe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich aber in dieser meiner Geschrift, die ich jetzt u. f. g. zusenden und auf den Vertrag d. Andreae allein gesetzt, viel gedenken meiner Antwort, vormals, alles vor einem Jahr auf etliche saxische Büchlein, deren bei 5 oder 6 wider uns damals ausgegangen, seither mehr getrugt sind, geben, habe ich sie auch, ob vielleicht die nachmals u. f. g. nichts zukommen wäre, hinzu getan.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitten u. f. g., das alles in Gnaden von mir aufzunehmen; dann, wo u. f. g. ich in Treuen bedienen konnte, wollte ich alle Zeit willig und gefliessen mich erzeigen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So denn auch mein Gnade. Fürst und Herr zu Hessen, mein alter Herr und Getreuer Patron durch etliche seine Prediger etliche Fragen an mich tun lassen, welche ich in dieser meiner Schrift, zu d. Andreae Büchlein getan, auf das Kürzest erklärt, habe seinen fürstlichen Gnaden ich auch ein Exemplum samt verurmelter Antwort zugerüstet hier zugelegt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bitten u. f. g., solches auf das Förderlichest seinen f. g. zuzuschicken, will ich allezeit, wo mir möglich, mit willigen Diensten mich willig erzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle u. f. g. in seinen Gnaden allezeit genötig erhalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">U. f. g. Lasst mein Herr Bürgermeister haben, der kurzverrückter Tagen von u. f. g. wohl empfangen und ehrlich gehalten, seinen Gruss und alles Guts ansagen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich den 15. brachts Anna 1557. u. f. g. Williger Diener Heinrich Bullinger, Diener der Kylchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgebornen, durchlüchtigen Fürsten und Herren Herren Georgen, Grafen zu Wertemberg und Mumpelgart etc., meinem gnädigen Fürsten und Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
