<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3228">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3228</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Filium tuum, charissime et doctissime vir, avide expecto, illum expassis non tantum ulnis, verum etiam paterno affectu tractabo et amplectar, neque dubites de mea erga te fide et integritate.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">morum enim suavitas, quam omnes in te praedicant, et religionis similitudo, qua utrique lectamur, faciunt, ut te impensius diligam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">novi enim te perpessum permagnos laborum fluctus et passurum etiam maximas negociorum undas et tempestates, quibus tantum non submerguntur, qui Christum et non se ipsos querunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed malo hunc meum erga te animum re ipsa quam verbis declarare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res Pedemontanas temporius te scire arbitror quam me, quod minus longe absis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Gallum magna victorię fundamenta in Pedemontanis iecisse ferunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">in Italia refrixerunt aliquot diebus res Gallicę, presertim quod ad Neapolitanum regnum attinet; sed iam omnia iterum fervere et igniri d[icuntur].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pontifex enim, incarnatus ille diabolus, magnis exactionibus ingentem pecunię acervum congessit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare subministrare furię pabulum on desinit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rex Anglię magnum exercitum in Belgas convocat; ille ab Hatstet cum 12 peditum vexillis in Belgas venit, hunc brevi sequetur Pemelbergus; Brunsvicensis illuc ducet equitatum, ut putant, 3000 superantem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tota Inferior Germania annonę charitate, intolerabilibus exactionibus, domestico milite et inquisitionis tyrannide misere affligitur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Ungaria nihil certi audeo scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Concionatores et plures principes quid Frankforti sint acturi, nescitur adhuc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Bullingere, et d. Gesnerum saluta.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Augustę 28. iunii anno etc. 57.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Geryon tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo atque pientissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti dignissimo, domino et fratri colendissimo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
