<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3235">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3235</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De Belgica expeditione accipimus ingentes adparatus et Philippi molimina non paulo maiora, quam fuerint unquam patris contra Gallum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iuvatur a regina sua, quae a proceribus regni satis magnum equitum, peditum naviumque numerum impetravit idque (ut ferunt) ea conditione, quo religionem permittat liberam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsit id quidam pro vero, sed Anglis nostris exulibus non videtur credibile.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Coneventus principum francofurti solutus iam est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dedit in eo dominus pacificationem finalem inter Hassum et comitem nassoviensem non sine bonorum gaudio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde concordibus suffragiis colloquium Vormacense urgere constituerunt, idque adeo, ut postulatam Ferdinando pecuniam contribuere recusent, nisi, quae promisit ad hoc institutum exequendum, sarta tectaque velit et praestet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Accidit interea temporis non iniucundus lusus Francofurti in templo maiore.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In quo cum convenissent principes concionem audituri festo ioannis baptistae ac de more cantatus esset psalmus, surrexit ad [oran]dum sacrificus quidam non vulgaris inter suos existimationis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">[Cum] is perlecta lectione evangelica, quam attente coetus audivit, explicationem ordiri constituisset, cepit ecclesia iussu principum psalmum canere, unum atque item alterum tantisper, dum impatientia morę incitatus de suggestu descenderet et succederet evangelicus praeco.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Id vero adeo tulit inique, ut librum [cum] horologio in terram sacrificus proiecerit et ad iuliacensem ceu atrocissimae iniuriae quaerelam detulerit pergravem, cum Iuliacensis respondisset frustra haec ad ipsum referri, qui in civitatem imperialem iuris nihil haberet, subiunxit sacrificus vel id ergo se postulari ab ipso, ut testis ei si[t] facti in novissima die.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Eum sermonem ita iuliacensis excepit, ut diceret: "liebes Herle, es ist misslich; denn ich gedenke, wir werden nicht zusammen in ein Herberg kommen."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec scripsit Höcklius, consiliarius comitis Georgii, ex Franckfurto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Basil[] 8. iulii anno 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus ut semper Sulcerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Viro clarissimo d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae fido pastori, domino colendissimo et fratri charissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
