<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3238">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3238</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia et pax a domino Iesu Christo servatore nostro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und günstiger Herr, nachdem ich abermals an unserem vertrauten Freund und Brüderin mag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Francisco einen gewissen Boten habe zu Eur. Er., habe ich nicht unterlassen mögen Euch zu schreiben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich bin erst vor 6 Tagen von Tübingen anheim gekommen, bin daselbst 5 Wochen gewesen an der Druckerei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Was aber mein Tun, werdet aus Beiligunden 3 Bögen vernehmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die selbige lasst kein Papstischen, der unter dem König sitzt, sehen; denn ich habst nicht gar gedruckt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Witib, die Buchdruckerin hat so viel mit mir gehandelt, dass ich 10 oder 12 Wochen mit meiner Arbeit muss still standen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie muss eine deutsche Rhetorik drucken und zu nächster Frankfurter Messe verfertigen, dass sie sonst nicht möchte, wo sie mir hätte drucken sollen, und sie kam von wegen meines Drucken in Schaden um 200 Gulden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den ersten Octobris werde ich erst wiederum gegen Tübingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Herr Vergerius wird gewisslich, ob er schon nicht ist, wiederum gegen Polen verreiten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doktor Jacob Andreae, Pfarrer zu gebing, der neulich ein Büchl vom Sacrament habe lassen ausgehen, welches sagt er, wird Euch Tigurinis nicht missfallen, sagt mir unter anderen, er sei guter Hoffnung, Ihr Tigurini werdet Euch Jetzt zu Frankfurt mit den Lutheranis vergleichen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber Herr Vergerius hernach hat mir das Widerspiel desgleichen von seinem Büchl angezeigt, welches ich nicht gern habe gehört, und der Herr Brentius sagt zu mir, dass er und nicht die lutherischen haben diesen Krieg vom Sakrament von neuem angefangen, welches ich zuvor nicht vermeint.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gedacht, der Westfalus hat den Handl wiederum am ersten vorgebracht.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Fred und Einigkeit in der Kirchen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von der opinion Garibaldi de Essentia divina habt ihr zuvor gehört; ich kann seine Meinung nicht verstehen, ich will bei den 3 Symbolischen bleiben und sterben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Windischen haben etwas abermals dem Türken am Volke, Geld und Wich Schaden getan.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der von Rotenberg ist mit 2500 Pferden gegen Wien angekommen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der türkischer Kaiser soll krank sein, hat sich bisher nicht gerüstet, aber ist bald gerüstet, wie zuvor oft getan.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wie sonst mit der Religion zu Wien und in Ungarn eine Gestalt habe, werde er aus beiligunden Schreiben vernehmen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Thue mich hiemit e. er. und den anderen euren Mitbrüderen treulich und gehorsam befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Datum Kempten am 10. Julij im 1557. jahr.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">E. er. untertheniger Primus Truber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Um die 2 orationes de fine seculi sage ich e. er. Grossen Dankkh, bis sich etwan Gelegenheit gibt, das ichs vergleiche.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habe daraus neulich 2 Predige getan.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse f. 434:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Eruditissimo atque piissimo viro domino Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę pastori fidelissimo etc., domino et pręceptori suo observandissimo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
