<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3247">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3247</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Redit ad vos Muraltus vester, imo noster etiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Multis hoc opera ipsius profuit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hallerus quaestor, qui praecipue ipso usus est et eum domi suae habuit, multo nunc melius habet quam ante, quamvis nondum neque stare neque incedere possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Michael Augspurger, senator et vetus novae provincię quaestor, vir bonus et cordatus, his diebus ad dominum migravit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Heri tandem per domini gratiam gravissima illa et periculosissima lis amice composita est, quae fuit inter ducem de Namours et marchionissam de Longaville, de qua te puto iam pridem audivisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Grafschaft Neuenburg ist beiden Teilen ex aeque erblich zugefallen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog ist ein junger Fürst, liederlich, viel schuldig, hat auf sein Teil gleich viel entlehnt von Fröhlichen und denen von Solothurn, Lucern, Freiburg, ist auch päpstisch, welche verhofft, durch ihn das Evangelium wieder aus Neuenburg zu bringen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sind viel heimlicher Praktiken gegangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Frau dagegen ist wohl an meinen Herren und nun wohl 2 Monate hier gelegen, der Religion nicht ungünstig, hat viel Drauf gesetzt, dass ihren die Grafschaft bleibe, damit sie aus Frankreich ihr Zuflucht etwan dahin möge haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nun haben die von Neuenburg eine alte rechtsame von den Fürsten, dass sich die Herrschaft nimmermehr teilen solle, und so eine Teilung Zufall käme, alsdann sollen meine Herren Richter sein, damit die Regierung ein Teil zugesprochen und der andere denen gelöst werde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sämliches ist jetzt Zufall kon, darum sie hier gerichtet und sich die Herzogischen heftig gesperrt, als die Roggen g.. Ist und... Eiset von anderen Orten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also nach langer Handlung ist es gestern ohne Recht spruchsweise betragen und von beiden Teilen angenonnen, und bleibt die Grafschaft der Fürstinien und ihrem Sinn und wird dem Herzogen noch aushin bei 25000 Kronen, unangesehen das 3200 Kronen drauf stand, welche die Fürstin alle über sich nimmt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und sein meine Herren fasst froh, das die Sache dahin brachte; dann ein böses Gesüchel zu besorgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mit Genf geht es wie von alter Haar; die Banditen haben den Genferen zugeredet, die Genfer sie mit Recht vergnen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Vor dem Vogt v. Terni, ist ein wilde Hasel, kommt die alte Sache allein ein Recht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Banditen wenden, die Genfer sollen erzeigen, dass ihre Urteilen billig seien, die sie über sie gehen und die, so sie gerichten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Genfer vermeinen, sie als die hohe Oberkeit seien das nicht schuldig vor im Vogt als im niederen Richter, dem sie nicht unterworfen, und ist also je länger je länger, ads ich übel besorge ein böses Spiel.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott wende es in Gnaden ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De comitiis principum Francofurti habitis nihildum audivimus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si tutum esset scribere, libenter scirem, quid muneris consul Habius ex Burgundia reportarit et quantum de eo ipsi a senatu fuerit concessum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non sine ratione haec quaero.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Anglis Viviaci datus est locus, et nisi difficultas accessus eos impedierit, puto omnes eo concessuros et ecclesiam ibi instituturos.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Forte vero aliquę familiae Arovię manebunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec habui nunc tibi significanda.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Expecto tuas et spero nos certi aliquid de rebus Italię ex illis cognituros.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes tui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nostri omnes et praesertim mei domestici te tuosque diligenter salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Bernae 20. iulii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri colendissimo et observandissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
