<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3253">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3253</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cęlli nostri scriptum De amplitudine beati regni dei etiamnum negocium nobis exhibet, cui accessit alter Pomponatii de incantationibus; nam et ille per Vergerium apud capita civitatis nostrae notatus est.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In utroque ergo laboramus in eum potissimum finem, ne (quod et tu non iniuria metuis) praeiudicio graventur aut opprimantur piae et eruditae lucubrationes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Eventus est in manu domini; quem ubi viderimus, te non celabo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Francofurti solutus est conventus principum, in quo, quod accepisti pridem, transactione pacificati sunt inter se tandem dux Cattorum et comes Nassoviensis, deinde deliberatum est de concordi ratione capitum doctrinae christianae, quae erga papistas in colloquio urgeri debeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tunc et deliberatio proposita de censura ecclesiastica in omnes ordines constituenda.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De ritibus item ecclesiarum et postremo de reprimendis libellis famosis et acerbioribus scriptis hinc inde provolantibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Missa sunt huiusce consultationis capita ad Saxones, qui non interfuere conventui, quo et illi sese, si libeat, adiungant.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interea principum doctores ad primam augusti Vormaciae convenient, ubi et speratur adfuturus Philippus, ut maturius deliberetur, et sunt, qui dicant Groperum admodum tergiversari praetexentem, quod socios habiturus sit non pure catholicos, Vicelium et Iulium Pelug.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam dominus dissipet linguas eorum et nostris veram in ipso <foreign xml:lang="el"/> largiatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in Christo Iesu cum uxore et symmistis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Basileae 29. iulii 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus S[imon] Sulcerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger, meinen ehrenden, lieben Herren und Mitbruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
