<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization326">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #326</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott zu vor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter, Euer Schreiben nächst Freitags umb Zähne vor Mittag ausgegangen, ist mir worden Sampstag um 3 nach Mittag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dank ich von meiner gnädigen Herren wegen Euer Treu, Mücke und Arbeit etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hierauf, wie er begehrt, haben wir erlangt, das auf heute dato ein ganzer Rat, wohl gesammelt, diesen Boten mit Briefen an meine gnädigen Herren von Zürich abgefertigt und begehrt nichts mehr, denn das auch wir auf unsere Partei zusammen kommen zu ratschlagen um einhellige Antwort, den 7 Orten zu geben, auch anders, das dann notwendig, zu beratschlagen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ermahnt deshalb meine Herren, dass sie wollen einen Tag beschreiben, wenn und wo ihnen gefällig, den 4 Städten Zement zu kommen; acht aber wohl, man werde der anderen zugewanden, so unsere Religion, gleichförmig dazu nicht vergessen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie er aber vermeint, dass es erschiesslich, so eine freundliche Geschrift komme vor Rats Zeit auf morgen Zinstag, ist nicht möglich gesehen; denn der Marthail meiner Herren erst nicht heim gekommen, und hat erst heute vor Rat müssen gefertiget werden; zudem achten sie, nicht besonderer Eile von Nöten sein, sittmal der 8 Ratschlag erst soll vor Räten und Burgeren ratificiert werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hineben bitt ich viel meiner Herren, so mir solches befohlen, ich zu schreiben, dass er mit allem eueren Vermögen daran seien, dass der Tag geschrieben und nienerdurch verhindert werde, seitdemmal uns allen viel daran gelegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich Euch bei diesem Boden auf Euer Schreiben wiederum wollen wissen lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich Euch auf dies Mal nichts zu schreiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Calvini propositiones hab ich Euch bei Hanns Mangolden wiederum zugeschickt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Frisio dicere potes postridie venturos 4 ecclesiae nostrae stipendiarios, quos, ut audio, in suam recepit mensam et disciplinam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Per illos quoque, si quid interea fuerit scriptu dignum, scribam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si nihil scripsero, habeto tamen eos alias commendatos; sunt iuvenes non indocti et, quantum mihi eos cognoscere licuit, pii et modesti.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr Seckelmeister Haller, Herr im Haag, Stadtschreiber lasst Euch fast grüssen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den zweien Herren ist Euer geschrieben worden; dankt Euch freundlich.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupiunt etiam reliqui fratres.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tu omnes, qui vobiscum sunt, salvere iubeas meo nomine atque etiam familiam tuam ex me meaque.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bernae 29. Octobris 48.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quantus est, Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">An seinen sonderlichen lieben Herren und Gevatteren M. Heinrichen Bullinger, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
