<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3271">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3271</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas, compater et frater charissime, diligenter de rebus omnibus stris scriptas ac gratias pro iis ago maximas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Perge sic, ut coepisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cunctatur rex, quia haeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Comitia nunc celebrantur Badae, necdum militem regi concesserunt nisi Friburgenses et Salodorii; reliqui hactenus nihil concesserunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Suspicantur tamen multi regem, ubi liberius numeraverit, militem habiturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen certum est Basilienses et Schaffhusianos et illos magis cogitare de renuntiando foedere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Militem, quem nunc postulat, rex in Italiam ducere cogitat, ut liberet et educat exercitum Guysianum, cum quo mox per Pedemontem descendat in Galliam Belgicam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At Helvetii difficulter concedent militem, qui proficiscatur prius in Italiam; vident enim profectionem illam fore periculosissimam.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also sollen belohnet werden, die der Heiligkeit dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam sapiant aliquando Rheti, ne caesis militibus in servitio aut militia regis tandem cogantur se permittere diripiendos et laniandos Italis atque Hispanis totam ditionem suam relinquere Athesinis et lanzknächtis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta scribunt amici Ferdinandum postulasse a Schertlio exercitum 5000 peditum et 300 levis armaturae equitum, Schertlium hic omnem suam operam contulisse regi et exquisitum parasse regi exercitum, quem ducat contra Turcam in Pannoniam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce, dum expectat, quando vocatur, adest nuncius, qui ostendit regi nihil nunc opus esse exercitu contra Turcam; proinde milites, quos paravit, mittat Riedlingam, ubi Pollvylerus conscripturus sit brevi exercitum 7000 peditum et 1000 equitum, quem in Belgas contra Gallum ducat, nulla interim mentione facta sumptuum etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Unde tantum non insaniunt contra Ferdinandum et capitanei et milites.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mit sömmlichen vollen Sachen gat man um.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dicitur autem Philippus parasse 3 ordines, primum educet dux Sabaudiae contra Marieburgum, secundum Gonzaga (opinor) ducet contra Burgundiam, in tertio erit ipse Philippus cum suis Inferioris Germaniae populis et Anglis; horum (ut ex Antverpia pridie audivimus) 7000 applicarunt in Inferiore Germania militaturi Philippo contra Gallum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Summus imperator Anglorum est comes Penbrüggensis, locum tenens d. Bron, consiliarii comes Ruttlandiae, comes Bettfordiae, d. Bray, d. Clinchton, Dudlei etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aiunt Philippum recta profecturum versus Lutetiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sic scribitur ab Augusta quoque et concorditer ex aliis locis; quamquam vero illa non existimem vana esse prorsus, superare tamen rem arbitror famam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Der könig in Franckrych wirt denocht nitt also umbzuͦkeren sin, nisi forte dies eius iam quoque adsit et vindicta dei incubuerit super eum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Colloquium Wormacię dicitur procedere, sed sine principibus, de quo alias plura, ubi certiora habuero.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Has literas communes habebis ut et proximas ante 8 dies scriptas cum dd.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">consulibus, Philippo, Traverso, d. Friderycho a Salyce, ad quem tuis inclusas mittes omnesque salutabis diligentissime.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Omnes mei te et tuam domum salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sis fidelis et diligens in negotio domini.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 13. augusti 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dem hoch-und wohlgelehrten, frommen und getreuen Herren Johannschen Schmiden, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, seinem lieben Herren und Gevattern.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
