<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3279">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3279</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Centenę literę non sufficerent ad scribendas portentosas et inauditas rerum difficultates; sed simul presentia et abitus tabellarii non admisit plura.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sufficiat tibi hoc unum, quo insignis calamitas auguranda est, que nobis et vobis impendet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rex Gallię vel prorex contestabilis S. Quintinum novo presidio et commeatu munire voluit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Regis Anglię exercitus hoc in tempore rescivit, abiturientes a Quintino vulneribus adfectos prostravit ita ut aliquot milia peditum et equitum Gallici exercitus sint extincta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Contestabilis, comes a Rheno, Rokgrad et plerique ex maxima Gallicarum familiarum nobilitate sint vel capti vel interempti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tria millia peditum Germanicorum capta et ea lege dimissa, ut nunquam se sinant adversus Austriacam domum conduci.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pfaffi erigunt cristas, non ideo quod Gallus evangelio faveat, sed quod fractis illius viribus Anglus commodius papatum defendere possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Polwilerus animosior factus sua aget; Germania sentiet denuo, quid sit futurm ex hac strage.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hac calamitate fiet, ut pleraque emergant clandestina facinora, que hactenus latuerunt abscondita.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nostra unica salus fuit ex hoc, quod Gallus Hispanos et Hispani Gallos a proposito retraxerunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime 20. augusti anno 57.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">G[ereon] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Equites, quos nigros vocant, sub Ernesto Brunsvicensi et Ericho Brunsvicensi militantes potissimam huius victorię partem obtinent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Hainricho Bullingero, viro doctissimo et pientissimo, domino et fratri charissimo.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
