<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3287">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3287</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod (reverende in Christo pater) pro tuo erga me amore omnia, quae nostra scire interesse iudicas, officiosissime mecum communicas, incredibile dictu est quam gratum mihi iucundumque accidat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam meritorum tuorum erga me summam quoque aliquam meis officiis assequi aliquando possem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae de Gallorum strage scribis, iam ante ex d. Coigneto cognovi, qui mihi ceu intimo suo amico rem omnem, ut gesta erat, concredere non dubitavit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Potuissem quidem sati eadem ad te perscribere, nisi d. Coignetus recta ad vos proficisci se cogitare mihi affirmasset, et sane miror, ubi locorum interea temporis haereat; diu enim est, quod a nobis discessit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Addebat d. Coignetus ducem Guisium brevi hac transiturum; eum enim rex ex Italia evocavit; succedet is in locum connestablii, quem d. Coignetus graviter vulneratum aut in pugna cecidisse aut in hostium potestatem venisse referebat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim vero quod christiani in summo discrimine in Gallia versantur, consuluit d. Coignetus apud ducem Guisium et verbis et scriptis esse intercedendum; iam enim opportunitatem rei bene gerendae oblatam esse existimavit; fere enim, cum res nostrae afflictae sunt, afflictis nos praestare solemus aequiores.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Supplicationem ergo, quam duci offerre statuimus, cuius quoque summam verbis, si modo eius adeundi copia nobis facta fuerit, studiose prosequemur, iam ad te mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non dubito autem, quin per vos quoque sit transiturus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quodsi vos iisdem, quibus nos, eum oppugnaretis copiis aut etiam firmioribus, mutua nostra auxilia multum ad causae bonitatem roboris essent habitura.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia nihil novi habetur, nisi quod lues quaedam per Germanum militem pervagata plurimos absumit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Antonius Corvinus, Antonii Corvini filius, nuper hac transivit, qui quod esset afflictae valetudinis aut pene desperatae, me per hospitem acciri ad se voluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Is procerae admodum staturae homo Saxonem sequutus equitem, qui Caesari militat, evangelium in castris praedicavit.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er sagt, es wären ihren 600000 Gesinn; davon wären noch 3000 übrig; dann zweihundert wären gestorben, hundert lägen noch auf dem Schranken.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Doch ist er nie bei dem rechten Gewaltshofen geschienen, konnte mir noch nichts gewiss vom selben sagen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Diese Saxen (seit er) wären gerügt aufs Herzogen von Ferrers Land, sich als Feind zu erzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er sagt, dass die Kaiserischen gar übel bezahlt wurden, dass auch er mit den Seinen die Zeit, so sei in Italia gelegen, noch nie kein Sold hätte entpfangen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">D. Coignetus zeigt an, dass unsere Knechte elendiglich wieder werden heim kommen, ja welche kommen mögen; dann sobald der Oberst von ihnen kommt, desgleichen der Frölich (den man desselben auch gewartet ist), wird es gefahrlich um sie stehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aus den Bünden sind überall 6 Fändlein hinweg, sind unter allen kaum 800 Knechten, unter denen die halben Binder sind, wenn man gleich geishirten und alles zusammen rechnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sind alle hier durchzogen, ach Gott, es ist ein zusammen gesammletes Völckli; müssen die Frankreich retten, wird es ruhen gehn.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Antonie Nutz, des Hauptmann Frölichin Furier, ist hier durchgeritten, hat sich ein Zeitlein in Appenzell gesummte Krankheit halb; der zeigt mir an, das Hauptmann Clam wäre zu Schwyz an der Landsgemeinde gesehen; dann sofern dieselben dem König Knecht erlaubt, hätten auch die von Appenzell dem Hauptmann Clamen Knecht verwilliget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Derselbige hatte sämliche Meer heim gebracht, das 10 aus der Gemeinde Schwyz sich mit jeden zusammen hatten verbunden (unter denen wäre auch ein Ammann aus dem Dorfe), ihr Leib und Leben, Güte und Hab darzustrecken, die Sache dahin zu bringen, das man aller frömden Fürsten und Herren müssig gange etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Haben auf das selbe Parfuss eine Fahrt kann einsiedeln getan, haben dies ihr Vornehmen an der Gemeinde auf den 15. Auguste, doch kommen ersam, behauptet, und in Summa, eine ganze Gemeinde zu Schwyz habe verschworen alle Pension, Miete, Gaben und Dienstgeld bei Verlust Ehren und Guts, auch ins Land zu schwören und nicht mehr daraus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec Antonius Notz se ex ipso Clamio audisse affirmabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wie lange es bestehen wird, weiss Gott wohl, an allen Zweifel als lang als vor etwan.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim, ut vides; ignoce ergo mihi, quaeso.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater in Christo reverende; salutem tibi ascribere me iusserunt d. d. consules, d. Philippus, d. Pontisella.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dices vestris omnibus, inprimis autem coniugi tuae, matronae honestissimae cum reliqua tua familia omni.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quod ante te rogavi, nunc iterum rogo: si quando commode potes, amplissimis viris d. d. consulibus, d. Habio inquam et d. Müllero, patronis meis colendissimis, me commendare non graveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum Curiae pridie calendas septembris anno domini 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
