<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization330">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #330</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Per D. Paulum Rassdorferum ego tibi omnia remisi, et recta sese cum uxore et liberis isthuc profecturum ipse pollicebatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fortasse recta Bernam contendit; quod si factum est, doleo ipsum et mei et tui in literis maturius reddendis oblitum esse, quominus praestiterit officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Euers Schreibens halber, die 7 Orte gelangen, danke ich Euch zum höchsten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es gibt mir dennoch Anlass, den Sachen etwas auch um der unseren Willen nachzugedenken; denn die Predigen der geschorbenen Gleichsinnerin beharrlich und wunderbarlich sind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist i? bei dem Kayser gelungen, das man mit Trank und Zwang zu demjenigen, das ihnen gelegen ist, ob es schon öffentlich widerchristentlich ist, belieben wird, wie lang es gut verträgt; hofft, es solle ihnen bei den Eidgenossen auch gelingen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Kayser jagt seinem Genies und Wildpret nach; so befliesst sich der Papst, damit die Seinen in zeitlichem und geistlichem ihre Passession und Religion behalten, unangesehen was mit Gott oder wider Gott sage.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ist wohl gläublich, dass die Kayserischen keiner Hoffnung zu dieser Zeit mehr getrost werden mögen, einer loblichen Eidgenossenschaft Abbruch zu tun, dann das unter den verwandten Orten derselbigen der grossen und verdriesslichen Spanen der Religion sich vor und für erhaltet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dannenher sich die Gegenpartei der Missgünstigen (die über eine lobliche Eidgenossenschaft gross ist) versichten, wenn es zu der Tat käme, dass solcher Zweitracht halber man schlechtlich zusammen sehen und einhelliger beistand sich dermassen nicht befinden wird noch möchte, denn dass es Lauge zogen und man solchem nach leichtlich erobert werden möchte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und so das Geschehen (davor Gott treulich sein wolle), so würde derjenigen Orten, die ja des kayserischen Glaubens sind, in ihren zeitlichen Verwaltungen viel minder aus vielfältigen Ursachen verschont werden, dann der statten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und so dasselbig unser Eidgenossen von den fünf Orten ihrem guten Verstand nach Bedenken, so werden sie gewisslich beschliessen müssen, das unser Altarbrachte Einigkeit in so geschwinden und gefährlichen Laufen von Wegen der strittigen Religion keinswegs getrennt und in Gefahr gestellt werden solle, und derwegen ein Teil dem andern nichts dieser minder wohl wollen solle, dieweil doch beide Teil frei bei dem Ansinnen ihrer Gewisseninnen bleiben und niemand von dem andern zu dem, dass seiner gewisse beschwerlich und unleidenlich wäre, von dem andern getrunken wird, dazu solcher spann nicht allein in einer Eidgenossenschaft, sondern nunmehr in einer ganzen Christenheit ist, und dieweil wir unsers teils keins andern gesinnt sind, dann das man um Enthaltung willen gemeiner Regierung und Wohlstands einer Eidgenossenschaft uns in Religion nicht ihren lassen, sondern in allen Fall lieb und gut zu einen vertrauenlich zu setzen willig und bereit sind.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und so ihr Religion jemand mit Gewalt (wie bisher leider an vielen Orten geschehen ist) zurecht zu legen sich unternehmen, wollten wir einen wieder Gewalt auch in Religionssachen Beistand zu tun und solchen Abzuleihen willig sein, ja so vor wir ins desselbigen ihm Fall uns und unser Religion gelangen Oco versehen mögen, als wir dann dessen nicht Zweifel tragen wollen; dann einen wohl zu gedenken und zu ermessen ist: wann wir schon von jemand der Religion halb sollten tätlich angefochten werden, das es gewisslich nicht um die Religion allein, sondern viel mehr der weltlichen Regierung halber um die gewaltsame des zeitlichen zu tun wäre, wie man nunmehr mit der State Kostens augenscheinlich erlernt hat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wird man des Glaubens halber zu gelegener Zeit mit der Genade Gottes sich wohl zu vereinen haben, damit Gottes Willen und Gefallen gelebt werde, so vor sie der Wahrheit als wohl als wir statt zu geben ürbittig sind; weil wir uns dessen gegen ihnen auch gänzlich versehen wollten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wann sie nun es von Herzen wohl meinen, dass man Einigkeit in einer Eidgenossenschaft pflanze, so ist man an dem rechten John [ton?]; doch muss diese Einigkeit dessen gesinnet sein, dass man einen andern vor Gewalt verhüte; so wird sich ohne Zweifel niemand gebührlicher richten und was Brief und Seilen gemäss ist zu widern haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wenn sie aber wissen trügen, was des Kaysers Anschlag werden wider die Stadt und dasselbige ihren Eidgenossen von den vier Städten nicht getreulich eröffneting, sondern leidet möchten, dass dem Kayser gegen den Städten der Religion halber gelungen, etc., so wird die Sache keinen guten Grund haben und wird dazu gewisslich mit der Zeit zu einer Trennung dienen, deren eine lobliche Eidgenossenschaft zu endlicher Untertrugung kommen und gebracht werden möchte, aus Grund und Ursachen, wie toben erzählt ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man kann niemand in das Herz sehen; ich wollte aber der Hoffnung sein, abgemalte 7 Orte könnten dennoch Notalome der Sache so viel nachsehen, dass es um sie als wohl um eins zu tun wäre, wo man sich eine Ursache zu Uneinigkeit bewegen lassen wollte, und sollten dennoch auch gedenken mögen, dass wir ohne gründliche und wichtige Ursachen bei unserer Religion so verharrlich zu belieben nicht angefochten wurden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum nun des ersten Artikels halb wäre meine Antwort, dass ich Höheres und Grösseres um Einigkeit willen der Religion [nicht] begehren könnte, denn dass man die spännigen Artikel möchte zu Erkenntnis eines freigen General christähnlichen Conciles und empsigen Nachgedenken desselben gebracht werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">ob man sich aber eines solchen in so vielfältigen, offenbaren und vorteiligen Prediken des Gegenteils getrösten möge und ob die klerische wie sie Hütiges Tags gesinnet und gestaltet isten ein solche Concilium Frey und von Herzen um der Wahrheit und der Seelen Heil willen zu verwilgen vorhabe, das geben wir ihnen zu bedenken; indem und ob der Papst (der sich hoffentlich auch gegen den Eidgenossen merken lassen, das er die Leere seines Gegenteils, die er lutherisch nennt, in den Grund zu richten und bei der Wurzel auszureuten gesinnet sei etc.) in Heinrich concili verwilligen werden, darin man die offenbaren und unleidenlichen Missbrauch der römischen Kirchen Ableinen und reformieren sollte?, weil er sich doch vor und für nicht mit Worten allein, sondern mit öffentlicher, gepräctizierter Tat bezeugt und des überwiesen wird, das er kein anders vorhabe, dann bei seiner jezu haltenden Religion ohne alles Wegkehren besten und bleiben wolle.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl die Wort mittenzu fast gut sind und man von einem General, Freyn, christähnlichen Concilio sagt und aller Welt dasselbig verwendet, so wird dennoch die Sache dahin gespielt, das ein Concilium dermassen angereiset werden, das wieder sein Heiligkeit auf dem selbigen nichts gehandelt, besonders alles zu Untertruckung seines Gegenteils Gericht werden, unangesehen was die reine Leere der Geschrift vermöge und die uralten christähnlichen Ausleger derselbigen samt den loblichen Brauchen der ältesten Kirchen Christi vor im haben etc.; wie man kürzlich auf gehaltenem Concilio zu Trient gar wohl erlernt hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie ihm aber allen, so war ich dessen gesinnet: wo oder wie sich zutrüge, dass durch Anhalten der kay. Mt. oder anderer Stunden der Christenheit ein General, frei und christähnlich Concilium vorgenommen und gehalten wurde, das alsdann unsern Gelehrten der Eidgenossenschaft frei zugelassen sein sollte, alles das an den Tag zu tun, das zu Erörterung und Erdurung der Wahrheit dienstlich und förderlich sein könnte und möchte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und so dann gemalt Concilium eines angezwungenen und angeblümten, gründlichen und verfassten Kundschaften der Schrift und loblichen Bräuchen der ältesten Kirchen Christi eines andern beweisen könnten, denn wir verhetten, da wollten wir (wie auch die geheim zu Basel in versamtem Concilio getan) uns mit gebührlicher und christähnlicher Antwort finden lassen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir besorgten aber, das zu dieser Zeit, Joch dieser einigen Ursache kein frei und christenlich Concilium sich leichtlich befinden lassen wurde, das diejenigen, die der grössten Missbräuchen und Irrtumben bezeigen und verklagt sind, in allen Concilien den Gewalt und Vorzug des Erkennens und Dekernierens Straks haben und behalten wollen, nämlich des Papstes klerische und desselbigen Möncherie, welche beide Parteien einer ernstlichen und christlichen Reformation am meisten und notwendigesten bedürfen, und aber nicht möglich ist, dieselben Heinrichs Wegs zu erlangen, dieweil man sie Richter sein und bleiben lässt, die aber alles Anliegens der Kirchen grösste Barth sind.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und damit uns niemand eigenrichtig oder halsstarrig sein Beschalken möchte, bedünkte mich gar fruchtbar sein, dass man eine Bewilligung eines Generals, freien und christähnlichen Conciles nicht aller Dingen ausschlüge, sondern auch unsern Eidgenossen zu gefallen mit angehängter Erklärung sich in dasselbige begäbe, in Mass und Gestalt wie bisher gemalt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht wurden die 7 Orte uns auch in Glaubenssachen wider Gewalt verholfen zu sein desther schnitziger werden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der andere Artikel: dass man allen denen, die Zuspruch zu uns haben, gebührliche Rechte nicht abschlachen etc., der will wohl umsehen sein, damit man sich in keinen Nebel mit einer gemeinen, unabbedingten Verwilligung einführen lasse.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich habe heutiges Tag die Erbeinung von Artikel zu Artikel gesehen und eigentlich gelesen und einen Artikel fanden, nämlich den Einläften: wo man zu spannen und misshell kam an, wie man das Recht und vor welchem man dasselbige zu nehmen und zu geben schuldig sein solle.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nun zweifeln ich gar nicht dran, das gemalter Artikel allein zeitlich und profane Sachen gelange (denn man mit weltlicher und nicht mit geistlicher Oberkeit solche Einung aufgenommen und beschlossen hat).</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Jedoch so ist dem Elafanz und den Calumnien nichts zu viel, und möchte ein Bischof zu Kostens, item und auch von Basel, desgleichen die Provinciell der Bettelsorten und andere beschorbene Gesellen vermeinen, weil sie in Schutz und Schirm der Fürsten des Hauses Österreich Wort, wie es jezu mit Kostens kützlich sein wird, dass sie ein ihre Güter und von derselbigen Wegen, deren sie entsetzt etc., desgleichen die Bischof ihrer Güter und gewaltsamen halber Ansprach tun und vermöge solches Artikuls verhoffen wollen, das man einen Rechts gestatten sollte; und wir aber solches nicht bewilligen, und sie Danethin (damithin?) für die Eidgenossen trunken und einer Erläuterung begehrten: so wäre wohl zu gedenken, das es alles in der 7 Orten Händen Stange wurde und man also mit mehrer Hand dahin gewesen wurde, das zu Untertruckung unser Religion straks reichen und zu einer Restitution dieses gottlosen Fasels ohne Mittel dienen und ein Bischof in des andern Sachen Richter und Urtelsprecher sein wurde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Darum ich diesen Artikel, von den sieben Orten fürgewendet, straks auf zeitliche und profane Sachen eröffnet und erläutert gut sein lassen wollte, mit heiterem Andringen, was Religionsachen beträfe, dass man uns bei den Landsfrieden und andern aufgerichteten Briefen und Seilen bleiben liesse und weder die zu handeln niemand stattgeben noch zusehen wollte.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Denn wo solche Ansprachen sollten auf die Bahn gelassen werden, so wird der Artikel, die Bewilligung auf ein General Christenlich Concilium dienende, nichts Fruchtbares in ihm haben, sondern wurden mittenzu von denen, die unserer Religion grosse feigen sind, anfexiert und umzogen nicht blieben, und wurde ja unser Sache aller Dingen von Hand gegeben sein; dass so loblichen Orten (ich will der Zugewandten geschwiegen) gar schmählich und gar unanständig sein würde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Meines Bedenkens aber wird gar von grossen Nöten sein, das Gemälde vier statt Zürich, Bern, Basel und Schaffhausen hinter einander (dieweil doch die Sache gemein ist) gar nicht entschliesst, und ob man zu einer und einhelliger Antwort kommen möchte, wäre das allerbest; denn unsere Einigkeit nicht allein den 7 Ordern, sondern auch dem Kayser so viel mehr in den Augen gelten würde, so viel minder wir solcher Ansprachen duldig sein möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die Sage ist bei uns, der Bischof von Konstanz wolle der Sache nicht aller Dingen zufrieden sein, dass sein Sitz und Cathedra solle in einer Herrenstadt sein und nicht in einer freien Stadt, in welcher er doch von altershaar grosse und gar Nacht alle Gewaltsamen gehabt habe.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke aber, diese Gesellen werden sich wohl vereinbaren.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ein lobliches Eigenhof behüten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken Euch hiemit eine Abschrift des Eids, so eine Stadt Constanz dem Herrn Niclassen von Bollwiler in Namen Ferdinands und seiner schönen Kantone; darin Ihr sehen werdet, dass man des Friedenstands der Erbeinung wenig darin gedacht, sondern wider alle Welt sie zu dienen und reisen verpflichtet hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich, wollet meinen Herren den Bürgermeistern die Sache der zugewandten Städten und Glaubensgenossen auch dermassen einbilden, dass man einst nindert ausschliesse, wiewohl ich nicht zweifeln, denn das jedermann desselbigen gutwillig erfunden werde, zuvor meine gnädigen Herren von Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Saluta mao nomine Musculum nostrum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Scribam ei brevi curaboque tecum omni mea cura et opera, ut aliqua ei, et honesta quidem et quoad fieri poterit liberali, conditione provideatur.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale cum doctissimo collegio cumque uxore, liberis et tuis omnibus.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, III. calendas Novembres, anno MDXLVIII.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich habe für und für die Phantasie in mir: dieweil die untreuen und tyrannischen Prediken die Religionssachen in deutscher Nation so grösslich zertragen und verwirrt hat, das Gut einer Eidgenossenschaft wohl die Gnade geben möchte um der Stiefen Leere willen, das man in dessen Spänen der Religion grosse Dinge erholen und vielen Landen zu Erhaltung der Wahrheit grosser Vorschub geschehen möchte durch die Gelehrten, wohlverständigen Leute, so ein Eidgenossenschaft gottlob an vielen Orten hatte, wenn allein die 5 Ort in das einige bewilligten, das unsere Gelehrten zu der Zeit, alles die Notdurft fordern wurde, frei hoffentlich ihr Vorhaben möchten an den Tag kommen lassen und darum nicht beklagt noch angefochten wurden noch werden sollten, Scham sie wieder den Landsfrieden gehandelt hatten; dann zwar alle recht vermögen und auch natürliche Billigkeit erhäuscht, das man beiden Teilen ihr Anliegen frei und anlenklich zu eröffnen zulassen soll, damit das Erkennen soll, viel mir der Billigkeit gemäss sein möge; dann einem Teil alles zulassen und dem andern alles abstrecken nicht allein unbillig, sondern auch unchristenlich und tyrannisch ist.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">[Doctissimo v]iro D. Henrycho [Bullingero, clarissimae urbis Tigu[rinae episcopo, amic]o colendissimo].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
