<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3314">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3314</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem per Iesum Christum redemptorem nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende vir et patrone colende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Obtulit mihi binas abs te literas charissimus noster Christophorus, filius tuus, una cum libello ab Adamo Christiano, viro pio et docto, ad principes electores et status imperii hoc anno edito, quo animum meum hoc temporis intervallo vix potui exaturare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Percurri enim omnia verius quam legi et nonnulla, que volui cum aliis conferre, excerpsi, quamobrem de hoc libello meam sententiam hac vice tibi scribere non valeo; qui enim tam imparatus ad tantam caussam accederem, diceres me ceca quadam cupiditate precipitem ferri non moveri ratione aut studio pietatis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caussa iracundis convitiis coepta est, clamoribus ac furoribus agitur ac defenditur a plerisque.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne olim tragicum sortiatur finem; res enim utrinque longe miserrima ac talis est, quam noctes atque dies defleamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam ex illa longa ac nocentissima controversia grandescit inter partes odium peius Vatiniano adeo, ut ex utraque parte iracundi quidam convitiatores potius quam concionatores deletos cupiant omnes, quotquot sue parti non accesserint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hac via olim apostoli non plantaverunt evangelium, his modis non fundaverunt ecclesiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed diabolus hanc unicam repperit viam supprimendi evangelii Christi et persequendi fratres, ut alter alterum accuset et clamet: Hic Lutheranus est, hic Zwinglianus est, hic anabaptista est, hic schwermerus est, non quod sit, sed quod, ut sit, cupiant pessimi quidam calumniatores.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">hec autem, mi Bullingere non scribo tibi, quod in te (quantum ad genuinam tuam probitatem et modestiam attinet) aliquid huiusmodi desiderem, sed quod doleat christiane religionis calamitas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iesus Christus dominus noster succurrat laboranti christianismo, ruenti mole sua, ni adsit unicus Atlas, filius dei.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ceterum ago et habeo tibi gratias ingentes de libro isto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fecisti profecto rem gratam et perpetuo deserviendam; est enim aliquis usus huius libri et certe non exiguus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De filio tuo non est quod sollicitus sis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Obtuli sibi meam operam; deinde patent sibi edes, quandocun(que) lubet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non deero sibi, modo lubeat, qui quid velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De novitatibus multi multa nugantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es ist einer die Tage gekommen von Bern, der sagt, wie das Geschoss auf dem Markt stand und jedermann gereist; doch soll der König ihnen geschrieben haben, sie sollen noch auf weiteren Bescheid warten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das wisst Ihr Baas, den ich Euch schreiben kann.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Papst begehrt der Stange sagt man; denn der Duca de Alba hat, glaube ich, ein Sohn; den wollte er gern zu einem Bischof machen, da er hunderttausend Kronen einkommen hat.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das Schwert sticht den Papst nicht so.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wollen etlich sagen, man mache Volk in Hessen, in der Pfalz und Wirtenberg; aber ich halt noch nicht davon, glaube aber wohl, dass die Fürsten hier Gemälde in Gefahr standen; dann etliche sind, welche die Pfalz gern hätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So hat der König das Land zu Wirtenberg gern.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wann man nur mit Euch und dem König von Frankenreich gerecht wäre, so wurden mir fremd Hand im Haar haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darauf wartet das Colloquium zu Wormbs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott der Allmächtige weist ihm wohl recht zu tun; der kann der Menschen vernehmen brechen und alles zu Wasser machen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus te servet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Domino Bibliandro, Gvalthero et omnibus bonis dicito ex me salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Raptim Auguste 15. septembris anno 1557<note type="margin">a.R.: "Ex animo iubent te vicissim salvere fratres mei Heldius et Mecardus."</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">T[uae] h[umanitatis] Ioannes Ehingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite angefangen, aber ausgewischt:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Multa pietate, eximia doctrina et syncera...</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
