<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3319">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3319</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrenhafter, hochgelehrter, ich sag mein freundlich, gutwillig Dienst zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders günstiger, lieber Herr und Freundin, Euer Schreiben den 24ten Junije jüngst bei Eurem Sohne Rudolffen an mich getan, darin Ihr mir denselben kommandieren, ist den 2ten Augustin darnach in meinem Abwesen in meine Behausung geantwortet weltlichen ich folgendes Nürst den 12ten Augustin, als ich wieder zuhause kommen, gefunden und verlesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat mich verdrossen, das Gemälder Euer Sohne mich nicht angetroffen, damit ich Kundtschaft mit ihmen hätte machen und ihme mein Oberamm offerieren mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nachdem er aber diese Messe alle gewesen, habe ich Ihnen doch angesprochen, Kundtschaft mit ihme gemacht und ihme angezeigt, da ihme zwischen den Frankenfurter Messen etwas not sein oder er bedorfen wurde, darin ich ihme raten oder helfen konnte, das er mir solches zur Wissen tun, wollte ich bei ihmen jederzeit noch Gelegenheit gernen das beste tun und Ihnen nicht lassen etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und hat mir der Junge in seinem Gespräch und Wesen Fuhrwar ganz wohl gefallen, Stelle in keinen Zweifel, es solle ein rechtschaffener Mensch aus ihme werden, und bitte, so ihr ihm etwan schreiben würden, ihr wollt ihme dabei vermelden, ob ihme etwas von Noten sein würde, das er nicht unterlassen wolle, dasselbige an mich zu gelangen; denn ich und den eueren freundlichen Willen und Hilfe noch vermögen zu erzeigen, bin ich jederzeit bereit und gutwillig.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Weiter, günstiger, geliebter Herr und Freundin, hat mir der Herr Doktor Wolfgang Waidner schriftlich befallen, dass ich die fünfzig Gulden zürchische Pension, so mir der junge Herr Froschauer diese Messe allein entrichtet, gemaltem Froschauer wiederum liefern und auch doch denselben zuschicken solle, welchem ich also nachkommen bin.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Demnach werden ihr die Berurte 50 fl. von gemaltem Herrn Froschauer zusammen abgedachtes Doktor Waidners Schreiben an euch, so ich ihme daneben auch zugestellt, zu erfordern und zu entpfangen wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Womit dem Allmächtigen befallen, und habt mich als den Euren zu Diensten allwege bereit und willig.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Frankenfurt den 17ten Septembris Anno etc. 57.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">E[wer] w[illiger] Hieronimus zum Lamb, doctor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[vor 954:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullingernen, Lehrern der Heiligen Schrift und Predikanten im grossen Münster zu Zürich, meinem günstigen, geliebten Herrn und Freunde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
