<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3320">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3320</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, christlicher, lieber Herr und Mitbruder in der Wahrheit Jesu Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">In diesen lösten Tagen aus lauter Gnaden Gottes, lieber Herr Bullinger, wieder geoffenbart, sei Euch zu verstunden alles das Ich das Ich liebe und Dienst tun kann, die Wahrheit Christi zu federen, anschristizen Lugenen zu hinderen, mit ganzem Herzen bereit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Eure 2 Briefe habe ich von 24. junio und 8. Augusto, den ersten bei Eurem Sohn Christof empfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ihr die oft nicht beiden noch danken, wo ich demselben kann tun, was ihm lieb ist, er zeignen an, soll mich willig finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er ist ein feiner, bescheidner Junker, hoffe, soll sich wohl halten; dazu will ihm Gott der Herr sein Gnade verleihen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er wird schon weisen, wie König von Engelant Volk König von Frankreich übereilt, geschlagen, den Contestable und andere Herren gefangen, dann nach Sante Quintin mit Storm, zulest schloss Schatalet auch eingenommen, auf 6. Seitember, wo er nun forthin will, wird man vernehmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der k. von Franc auch nicht vieren, sich mit Eigenossen und anderen Kriegsvolken im Reich tapfer stark, damit Paris, Lion vor Gewalt erhalten möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu achten, es macht zu ihm Frieden kommen; denn den grossen Kosten wird kein Teil lange erleiden mögen, weil sie vorhin viel verkriegt und ihre Lande geschätzt haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gespräch zu Worms ist Nichs den Verbum Honoris, die Sachen aufzuhalten, ob zu einer gelegenen Zeit komme, dass man gewaltig sein könnte und an der Sachen nichts zu schaffen hat, es mit Gewalt die Wahrheit Jesu Christi auszureiten und darob mit einer Incission wie in Spanien gewaltig halten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Anschläge hat der Herr oft, kann sie noch zerbrechen, seine Wahrheit erhalten, im Herzen seiner Klappigen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum wollt uns, lieber Herr auf höchst helfen zum Herren schreien, bitteen, dass er sein Wort noch uns, so wir daran glauben, wollen lassen genommen noch untertrugt werden; bitte ich von Herzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer ehrbare Hausfrau und die euren lassen ich, die meinen fast griesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also weist er von uns allen auch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott geb Euch und uns sein Gnade lang und nach diesem, elenden das ewige Leben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg den 17. Tag Seitember 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Euer allezeit williger im Herren Christo Hans Welser.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von anderer Hand:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Vorsteher im Wort Gottes zu Zürich, meinem geliebten Herren und Freund.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
