<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3339">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3339</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, quin varii sint apud vos rumores de nostratibus et praesertim de delectu nuper habito.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Seid Paucis res sic habet: Sobald meine Herren Vernon, das der Bollwyler auf das Burgund zu zogen, haben sie wohl gedacht, was daraus möchte werden, und haben deshalb ein Auszug getan, ziemlich stark, auf die 10000 Zelter Mann.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Indem sämliches Geschehen, hat der Herzog von Saphoy eine Botschaft her geschickt, welche aber kein Vertrag wollen tun, sondern sich allein referiert auf den Grafen von Tschalon, welcher meiner Herren Burger und des Herzogen Amtmann ist; der werde in wenig Tagen kommen und den Freitrag tun.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch hat er sich lassen merken, sein Herr begehre nichts anderes, dann mit meinen Herren sich freundlich um das Land zu vertragen; ihm seien auch nicht um das Land, und mögen wohl Mittel eines freundlichen Vertrags gefunden werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen ist aber der Bollwyler für Burg in Presse gerückt, darauf meine Herren auch samt Freiburg und Wallis den Auszug gefördert, dass dieser Legat treffentlich engstig gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Doch ist der von Tschalen noch nicht kann, und achtet man wohl, was dahinter seien, das, nachdem es sich dem Bollweiler wurde glücket haben, nachdem wurde wurde ein Vertrag kommen sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Legat ist diesen Tagen gegen Freiburg geritten; soll dieser Tagen wieder kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Vom Bollweiler hat man jetzt diese Kundschaft, dass er für Burg in Presse zogen das längere Zwährend davor geändert, das etliche Fennlein Eidgenossen und Kaschanier darinnen; die lassen ihm die Stadt an zwei Orten offen und seien mutig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er sei jetzt auf ein Weil wegs wieder von der Stadt gerückt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Viel wären gern dran bei uns, meint, man sollte ihn hinterziehen, damit man ins Burgund käme; aber ich achten nicht, das einzigt draus werde; bitterb Leute wird redlich.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Allein wird man dies Tagen etliche Zusätze in das Wäldschland schicken gegen gehen, Jverten etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hoff, es solle hiebei bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Also stand es hier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen ist auch des Kaisers Botschaft von wegen Mailand hier geschehen; ich achte wohl, bin ich auch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zwei deren, so von Paris entronnen und gegen Dision kommen, sind daselbst unangesehen das meine Herren ernstlich für sie geschrieben, verbrannt worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es kommt auch ein Sage, das 16 vornehme Tieren, so zu Paris gefangen, verbrennt seien.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aus Italia kommen die unseren alle heim, ausgenommen David Tilger, des Seckelmeisters Sohn; der Vater<note target="fn1" type="footnote"/> ist Sinn über die Masse bekümmert.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Qualis inundatio Romae fuerit et Florentiae, aliunde iam te cognovisse puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec modo tibi scribere volui, ut de rebus nostris aliquid certi haberes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Expecto tuas quotidie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint tui omnes; salutant te quoque nostri et nominatim Musculus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bernae 28. septembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię pastori fidelissimo, domino et compatri suo colendissimo charissimoque.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
