<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3349">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3349</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, venerande in Christo pater, mihi sunt redditae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Habeo tibi gratiam quam maximam, quod in gravissimo occupationum tuarum concursu tamen nostri rationem habuisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Omnia consulibus et d. Philippo collegae fideliter impertivi; sic enim eos in officio retinere possumus, ut postmodum ipsi quoque, si quid habent cognitione dignum, nobis non gravatim communicent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare, reverende pater, tuum officium nobis omnibus gratissimum accidit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Novi nunc nihil habeo, quo te remunerem; nam acta conventus Soloturensis credibile est vobis iam diu sicut nostris esse transmissa; quod tamen dubitarem, apposui schedulam, quae simul cum actis Soloturo senatui nostro est transmissa.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De literis clarissimi viri a Salicibus valde sum sollicitus nec, quo casu acciderit, quod ad tuas manus non pervenerint, invenire possum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dederam eas nuncio, ut mihi videbatur, certissimo, qui ipse percunctatum venerat, si quid literarum dare vellem, se diligenter curaturum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non dubito autem, quin in iisdem literis Friderichus a Salice te de sua legatione quaedam docuerit, de quibus etiam ante ad me scripserat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quare, etsi inveterata iam sint, mitto tamen legendas meas, quas tu, cum legeris, mihi remittas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, cum tota familia felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Raptim, ut vides.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Curiae 5. octobris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabritius tui observantissimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zeitung von Basel, so den gemeinen Eidgenossen (ausgenommen Zürich und Bern) auf nächst gehaltenen Tag zu Solothurn zugekommen sind: es soll der Polwyler mit seinen 20 Findlinien festknechten und 500 Pferden aus dem Elsass durch Markirch in Lotringen verrucht sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und sollen durch den freien Herren von Helfenstein, jetzigen Landtvogt zu Ensisheim im oberen Elsass, noch 20 Ventilinen Fussknecht und 2500 Reisiger deutscher Rüderin, so er hievor in Österreich versammelt heraufgeführt werden und in kurzem in diesen Landen Ankommen die Sollen des Polwylers Kriegsvol nachziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So dann bedacht wird, dass beide Könige, aus Engelland und Frankreich sich um Paris gegen einanderen lageren werden, sollen diese beiden, Polwylers und Helfensteiners Regiment vorhabens sein, in Frankreich hin und wieder zu streifen und den König zu Frankreich ein und an seinen Landen anzugreifen und zu schädigen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es soll der von Polwyler vorhabens sein und sich also haben hören und vernehmen lassen, dass er mit solchem Regiment seinen Anzug dermassen tun und anrichten wolle, dass er den Eidgenossen vorziehen, in Massen sie nicht zu dem König in Frankreich kommen mögen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Basilea.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber es sagt mir Herr Ambrosi Burgermeister, dass er von unseren Knechten aus Frankreich (das Ort heisst, als ich meine, Schalon; ich gehen der welschen Namen noch nicht gewohnt; es zweifelt mir nicht, ich habe Euch nächstmals auch falsch Namen geschrieben und riss pro retz etc.) zugeschrieben wäre, wie sie gemustert, ehrlich und wohl bezahlt sein Wort und Willens wären, auf Paris zu rücken etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae praesidi vigilantissimo, patrono et mecoenati suo plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
