<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization336">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #336</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willigen Dienst samt freundlichem Gruss zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr, ich habe aus Euerm jüngsten Schreiben, wie es mit Constanz gestaltet, vernommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das ist mir von Herzen leid und bekümmern mich die ehrlichen Leute, die Christum und sein h. Wort geliebt, also übel, das ich mich darum bekränkt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es will über alle hundertfaltige Exempel niemand glauben, sondern ein jeder selbst betrogen sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott von Himmel wohl aus Gnaden schier ein Ende daran machen und helfen, dass es sich doch etwan an einem Ecke stossen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch 3 Boten von Luzern, Solothurne und Freiburg hier gewesen, haben ohne Zweifel eine gleiche Meinung wie die andern bei euch freundlicher Weise angetragen, und lasten sich ihr Ding also ansehen, dass ich zu Gott verhoffe, es werde zu gutem Frieden der Eidgenossenschaft dienen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazu tat auch wohl die Vereinigung mit dem König in FN., welcher, als ich vernimm, den Bunde zwischen den Eidgenossen und immer zu machen sich fast schicken tut.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige wolle sein Gnade dazu verleihen, dass doch Jundert noch ein Plätzlein auf Erden bevor bleibe, darauf sich ein Christ enthalten möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mich bei den Boten ein wenig des Kaisers Bezüchte verantwortet; die habens von mir freundlich angenommen mit Erbietung, wenn man bei ihren Opern meiner Sache eingedenk sei, so wollen sie auch dazu Gutes reden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Aufruhr zu Bordias in ff.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Soll gestillt sein; doch wollen sie den Herrn Connestable nicht in die Stadt lassen, sorgen etlicher Anfänger straffen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dennoch sollen noch bis in 4000 Personen auf dem Land und hinter Palutes sich bei einander enthalten und sich nicht ergeben wollen, sie bleiben dann alle ungestraft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser ist gar still in Brüssel, hat gar kein Kriegs Volk bei ihm.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Saxen und Hessen werden noch in guter Konstantie enthalten, Saxen in der Stadt und am Hof zu Brüssel, Hessen ausserhalb in einem Stadtlein in Brabant.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Seit den Gnaden Gottes befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 4. Novembris Anno 1548.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">S[ebastian] Schertlin ritter subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullingern, Pfarrern zu Zürich etc., meinem günstigen, lieben Herrn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
