<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3361">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3361</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam iam abeuntibus tabellariis et sarcinulis humeris impositis scribunt unanimi consensu omnium evangelicorum non theologorum tantum, verum etiam consiliariorum principum Augustanę confessionis Schnepfium, Sarcerium, Victorinum, electoris marchionis theologum et quintum nescio, esse ab ceteris nostrę partis theologis a colloquio exclusos, domum relegatos et hereseos condemnatos, quod graciam Christi sacramentis alligarint et signis fere plus quam signato in remittendis peccatis tribuerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non licet plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iamiam scribenti hec in pharmacopolio nuntiatur certo, der Ro.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">König habe drei Legaten bei dem Türken; die zwei hat er lassen ziehen bis gegen Ofen, den dritten behalte er und erbeutet sich aufs Königs Ansuchen, 7 Jahre Fred zu halten, das immer der König gebe jährlich 40000 Dukaten Tribut und alle wieder in gebauten Festen abwerfe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das kann der König nicht tun; derhalb verhofflich, es solle nichts daraus werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dann giengs fur sich, rex... institueret ad extirpandam religionem et dissipandam Germaniam alioqui laceram... Hęc festinanter scribere volui.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Augustę 10. octobris anno etc. 57.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">G[ereon] S[ailer] t[uus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Heinricho Bullingero, d. et amico syncerissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
