<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3381">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3381</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Parum abfuit, quin nihil prorsus ad te scriberem, quando nihil ex animi sententia praestare licuit, mi venerande charissimeque Bullingere, adeo me nunc distrahentibus aliis atque aliis occupationibus, quibus nihil tale cogitans magis subinde altiusque involvor ac tantum non enecor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro tuo scripto magnam tibi gratiam habeo; nemo illud legit nec cuiquam describendum credere ausus sum, et tamen, cum exemplum apud me esse velim, ipse potius meapte manu exscribere statui, id quod cum per negocia hactenus non vacaverit, hinc factum profecto, ut remittere iam non potuerim, proximo tamen exploratę fidei nuncio certo ad te remissurus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Insigniter eruditus ac pius vir est beza, ut haud gravate hoc sibi, quod imprudentia quadam potius quam destinato errore peccavit, condonandum siet, cum praesertim commoda interpretatione ferenda sint etiam, quę dedit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Responsionem tuam ad comitem Georgium legere vehementer aveo per Christum te obsecrans, ut hanc etiam, si ad manum nunc sit, lubenter communices.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta, ex Welseri nostri epistola.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Papst, nachdem er Fred mit dem König aus England gemacht und er meinte, dass des Schimpfs nunmehr genug sei, hat er zwei Cardinal ausgeschickt, den einen zum König Philippo, den andern zum Franzosen; die sollen nichts unterlassen, damit Fred gemacht werde und man darnach dest einhelliglicher in der Religion und Türkensach handeln möge.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ist Zeitung gekommen aussen Rom, das auf 17. septembrische ein solches Gewisser zu Rom und Florenz gewesen, das viel hundert Häuser zu Grunde gangen und grosses Volk ertrunken, ein solcher Schaden geschehen, dergleichen man nicht achte vormals durch gewisser Geschehen, so lange Rom gestanden sei.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zu Wien in Österreich ist weit die halbe Stadt eiferig nach dem Evangelio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der König Maximilianus hat einen gar geschickten Prediger, der nicht allein die Wahrheit lehrt, sondern das Papstum umkehrt; hat einen grossen Zulauf.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So hat der alte König Ferdinandus auch einen Prediger, der bleibt bei der Schrift; aber die Missbräuche und Cerimonien rührt er nicht an etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euers lieben alten Schwagers Adelschwylers halber achten ich, Ihr wisst noch, wie die Sachen geschaffen; man helfe ihm wahrlich gern, wer es einen möglich; so ist aber der gute Senex Hinterrecker, kann sich nicht Licht entschliessen, was ihme zu tun oder nicht sei; zu sorgen, werde ihm nicht abgegen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hoff auch, solle ihme noch Hut zum Tag geholfen, dass er versuchen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie tat zu Basel ein Allweg das Beste, das er unterkomme etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der gute Mann ist auch alt und unvermöglich, dass nicht jeder Dienst für ihn ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Commendabis me dicta meis verbis plurima salute summis istic viris amicis et fratribus, symmystis ac scholae professoribus, cumprimis venerando modis omnibus seni Petro Martyri, domino R(udolpho) Gvalthero cęterisque omnibus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Domum tuam totam in servatore Christo salvam cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iuvate me efficacibus vestris votis et sacrarum precationum patrociniis apud dominum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quę ex Polonia a Lysmanino accepisti, ne me cęles.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">28. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse verklebt:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. h. Bullingero, venerando suo atque charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
