<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3388">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3388</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, lieber besondere, wir haben vor etlichen verschienenen Wochen durch unseren Diener Hans Heinrichen Lachmann ein Schreiben von euch samt einem zugeschickten gedruckten Büchlein empfangen, welches Autor unsers Achtens seinen Namen verändret und eingehalten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber dasselbige ein gar kleiner Truck und die Jahre aber hoch auf uns steigen, das uns am Gesicht je länger je mehr abgehen will, kleine Schriften zu lesen, zudem wir auch wahrlich in den Zeiten mit vielen anderen beladen sein, dass wir etwa denselbigen gar müde und matt werden und gar wenig Zeit haben, anders daneben zu lesen oder zu schreiben, so viel aber dieselbige Materie und den streitigen Punkten des heiligen Nachtmals gelangt, was wir euch derwegen zugeschrieben und entboten, ist allein darum geschehen, dass wir gern Einigkeit in der Kirchen sehen wollten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber bei etlichen Mangeln und Fällen will, wir auch der Gelehrten keiner, so wollen wirs recht dem allmächtigen, ewigen Gott befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derselbige wolle sein Segen und Gedeihen geben, dass Einhelligkeit unter seinen Gläubigen angerichtet und erhalten werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">In desselben Schutzes und Schirm wir euch befehlen tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Harburg den [...] Novembris Anno etc. 57.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten unserm lieben Besondern Heinrich Bullingern, Predigerinnen der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
