<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization339">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #339</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve per Christum a deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iucundas et gratas literas a te, doctissime et in Christo charissime Bullingere, nobis Iacobus frater noster attulit, quibus charitatem et indefessam tuam sollicitudinem erga nos et ecclesiam nostrę dispensationi comissam perspicimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim iudicio tuo acri sanoque consilio egimus, sedulum et ad omnesque horas te promptum [!] experti sumusque ita persuasi in quocunque honesto prioque negocio te nobis a consiliis fore semper agimusque gratias tibi quam possumus maximas, quod nostram ecclesiam fidei nostrę comissam prudentissimis et circumspectis consiliis usque huc tibi ex intimo corde commendatam habuisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc hęc, quę ministris verbi in urbe a senatu nostro proposita sunt diebus aliquot praeterlapsis, tibi communicaretur, fratribus nostris placuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt, quae a grammateo sedente senatu nobis praelecta de verbo ad verbum acta sunt 29. Octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Meine gnädigen Herren Burgermeister, klein und grosse Rede haben erkannt auf unserer getreuen lieben Eidgenossen von den 7 Orten Gesandten vorbringen, es die Predikanten schon geschickt werden für den kleinen Rat, und soll ihnen gesagt werden, dass sie nun vorhin das göttliche Wort neues und als Testaments schon predigen, sich selbst und gemeine Stadt bedenken, niemands schmutzen und schmähen und niemanden nahmst, damit nicht Ärgers daraus erwachsen, dessen sich meine Herren zu ihnen versehen geschehen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Super ista que respondenda sint praeterita proxima synodo consultatum est a fratribus; ni temporis brevitas me abduxisset, hic adscripsissem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At facile quivis, ad tam perplexa et quamvis multa in se continentia verba quidnam respondendum sit, elicere potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At, Bullingere omnium dilectissime, paucis, ut potes, verbis tuam in hęc nobis proposita sententiam avide cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De futuro consilio nulla facta est coram ministris mencio.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De vestro in concilium consensu et sententiam omnium vestram, quam referetis ad deputatos, fidei nostrę communicato, efflagitamus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus conservet vos omnes verbi ministros ecclesię suę perpetuo incolumes, quos omnes nostro omnium nomine plurimum saluta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Raptim Schaffhusię 7. Novembris anno 1548.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Heinricus Lęvinus, tuus deditissimus Salutant te quam officiosissime Simpertus, Sebastianus, Iacobus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Evangelicę doctrinę clarissimo viro M. H. Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori vigilantissimo, ad manus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
