<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3390">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3390</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri, reverende pater, omnium festinantissime mihi scribendum fuit, ita ut periculum sit, ne bene legere possis, et certe me pudet ad tuas officiosas literas tam tumultuarie respondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ignosce mihi, quaeso, vir clarissime; in tanta enim occupationum concursu, quae me certatim circumstabant, nihil potui dare melius.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed et hesterna festinatio in culpa fuit, quod nonnulla omiserim, quibus tamen (crede mihi) tibi, viro occupatissimo minime molestus futurus fueram, nisi me ad id faciendum quorundam preces impellerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus nobiscum fuit vir summo apud nostros loco Augustinus a Salice, qui aiebat se habere nepotem (ni fallor) ex sorore annos natum 14 aut circiter quem omnino instituisset Tigurum non tam studiorum quam linguae Germanicae addiscendae gratia ablegare.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogare ergo me, ut literis apud te intercederem, quo tua opera commode apud vos agere posset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Recepi id me facturum, quod viro tanto officium meum minime denegare possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc quaeso te rogoque, vir clarissime, si fieri possit, ei de hospitio prospicias mihique, quid effeceris, ante nostras nundinas vel per meum affinem significari cures.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er wird den Knaben auf die nächstkünftige Martinsmesse mitten im Heros bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber es wäre mir lieb, dass man dazu liesse schreiben, in was Geld man ihn haben würde, damit ich ihm Sömmliches anzeigte, wüsste er sich darnach zu richten.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec etiam raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, et quod humanitate tua abutor, mihi condona.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Causam, cur toties tibi molestus sum, ascripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex nobis dicas honestissimae tuae coniugi in primis, reliquis deinde tuis omnibus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curiae 2. novembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabritius tui observantissimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo vigilantissimo, domino et patrono suo plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
