<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3399">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3399</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade, Fred und Stark vom Herren allzeit zuvor, vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Meine seltenen und kärglichen Schreiben verursacht die schwere und böse Zeit, vor der niemand, sonderlich die frommen, sicherlichen Leben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gegenwärtiger Laux Miller bitte mich dringentlich um Forderung an Euch, die ich immer als dem betrübten und unbillig beleidigten Mitglied nicht versagen haben sollen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er kann deutsch ziemlich schreiben und lesen, ist sonst seines Handwerks ein Tuchscherer, da er seinen Aufenthalt mit demselben oder durch Haltung deutscher Schulen, es wäre ihn statt oder aufm Land bekommen möchte, bitte ich brüderlich, ihnen dazu zu fordern.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich achte Ihnen für fromme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er hat Weibe und Kind, kann aber über seine gebürliche Ansuchen und Erbitten zu ehrlicher Beiwohnung nicht kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Schuld aber ist nicht sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Herrschaften, hinter denen sein Weib, Kind und Gut, sind papstisch und derselben Art nichts zu erlangen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was die Kriegsgeschrei, desgleichen das Colloquium gelangt, wisse er mehr als ich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mich dunkelt, der Papst befinde, dass des Scherzes nunmehr genug sei, werde die Sache bald zum Vertrage richten, damit ihme kein Teil zu stark werde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Kann er das Wetter darnach über uns schieben und lenden, daran wird sein Ach und Krach nicht mangeln.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Durch das kindische, schädliche Colloquium ist eben erfolgt, wie ich mir vorlängs zu vielmalen gedacht, nämlich die schwere und leidige Zertrennung der Confessionsverwandten, deren sich die Papstler nicht wenig erfreuen und trösten; denn jetzt sind nicht allein die Kirchendiener gesondert, sondern die Herren und Fürsten werden auch unter einander Zweig werden, weil ein jeder seine Theologen zu verteidigen vermeint.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">O wollte Gott, das kuenftig hieraus fliessend Ungluck, Jammer und Not waren hinueber.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Illivicisten schauten wieder die Maioritas und andere tödtliche Gift aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Philippus Melanchthon samt seinem Teil sind verachtet und verfolgt, werden Zwinglisch, Gott gebe mit Wahrheit, genannt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Osiandristen und Schwenckfeldiane nehmen wieder sehr zu, und ist an Statt des heiligen Evangelij mehr lästerns schmähens, verdammens und fluchens auf den Predigstuhlen als christliches, freundliches und brüderliches Ermahnens oder Uferbauens.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige, gütige, barmherzige Gott sei uns genötig.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist zum Höchsten von Nöten; sonderlich darum das die Oberkeiten noch auf diese Stunde sich um den Verstand göttlicher Schrift wenig annehmen, sondern befehlen den Kirchenhandel stolzen, üppigen, unbekannten und unfriedlichen, ehren-und geldtätigen Leuten, darum die Glaubenshandel eben in den alten, ja noch einen Ärgern stand weder vor je geraten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich sitze unter unsern Predikanten wie unter den Feinden, wird alle Stunden wider mich gesucht und Gedicht, durch was wegen ich verunglimpft und gehorzt werden möchte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auf Begehren meines gestrengen Herren mein Glaubensbekanntnuss öffentlich und sonderlich getan, mich auch mundlich und schriftlich dermassen erklärt, darab die dazu verordneten drei Theologen und Juristen herzlich wohl zufrieden sind, und so oft ich mit den Dicantibus oder Predigern noch conferir, geben Sie mir Recht und Füge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das werdet länger nicht, bis sie offen Predigstuhl treten; da ists zu stund an ein anderes, und geschichtet kein Predigen ohne grobe, offentliche Lusterung, Fluch und Verdammung.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Also sitze ich im täglichen Kampf und Krieg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Nun wurd ich meine übrigen Tage nicht gern in solchem Neid und Hass verzehren; kann ich verkaufen (ob es gleich mit grossem Schaden ergangen), so schwing ich mich noch von dann.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Jetzt hab ich mein Haushalten zu Neuburg und hilf die Regierung des Fürstentums verwalten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Meine Sonne Jonas hat dieses Jahrs ohne mein Wissen ein Weib edler, redlicher Geburt, nämlich eine Bullingerin, Ehren und Zucht halb wohlgetan, genommen, ist ihr jedes 20 Jahre alt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die lass ich zu schlechtig wohnen und hausen, habe väterliche Güte und milde Anstaaten der Strafe, die mir die Rechte zulassen, an ihmen erzeigt und geübt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott hat mich mit einem merklichen Verlust, nämlich ob 400 fl. bares Geldes, die mir die Weihen entwendet, heimgesucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sonst wollte ich meinem Sohne die liegenden Güter zustellen und mich zu gemeinsgleichen die übrigen Zeit hinzubringen förderlich begeben, muss aber nach Gestalt der Zeit und Lufte noch länger mit Gedulden auf Besserung warten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Habe Euch zu Ringerung meiner Gedanken den Stand meines Wesens hiemit brüderlich zu berichten nicht unterlassen sollen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wollen mir meinen günstigen Herrn den Herrn Häuptern, Habio, Mayero, Protoskribe, Gvaltero, Petro Martiri, Phresio, Gessner, Gvolvio, Simlero und andern beiderlei Regiment mein willige, fleissige Dienste anzusagen unbeschwerdet sein.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Datum Neuburg den 7. novembris Anno etc. 57.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Georg Frölich von der Lemnitz etc. zu Schlachtigh, Churf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Pfalz rate und regen daselbst... den und frommen... in Bullinger, vor... gehen gemahnt... reulichen, lieben..., zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
