<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3411">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3411</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir ein Brief zur Hand gekommen, den der Oberst und gemeine Hauptleute des Regiments der dreien Bünden (also ist die Untergeschrift) zugesandte Hand der gemeinen dreier Bünden Ratsboten zu Chur auf den Beitag bei einander verhamelt etc. Ist gegeben zu Zesun (etliches namendes Osin) in Picardy am Freitag nach Martini Anno 1557.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aus demselben Brief habe ich dies folgendes ausgezeichnet: "Wir fügen Euch zu vernehmen, dass wir bis heute dato zweimal gemustert und gezahlt worden sind, nämlich zu kleinem Schalon ein Mahl und zu Schalestierje auch ein Mahl.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Alda haben wir 12 fandle Eidgenossen gefunden, welche unsere Frau gesein und uns wohl empfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nachmalen sind sie und wir mit einanderen hieher gegen Zesun in Picardy gezogen, da wir dann jetzt drei Wochen still gelegen sind und noch warten, wenn man uns brauchen wolle.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Haben auch noch unshaar<note target="fn1" type="footnote"/> kein Feind gesehen, auch kein Unruh gehen und in Summa gar kein Mangel an keiner Munition, ein voll länger.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Mantossa ist unser und der Eidgenossen Feldherr, Entbitte und Tot und viel Gutes.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir sind von ihm und anderen französischen Herren wohl entpfangen worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Feind liegt noch an drei Orten 5 oder 6 Längen (man achtet es auf 3 deutsche Meilen) von uns.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man sagt wohl, er fache an Abzeichen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir versehen uns in wenig Tagen zwei Zahlungen zu entpfechen etc."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec literarum summa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sonst so sind die 13 Findlein, so jetzt ein Zeitlang in Pennmund gelegen, geurlaubet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Legat hat lassen Anzeigen unseren beiden Herren Consulibus, es habe sich etwas Unwillens zutragen zwischen den deutschen Knechten und den Spaniern, so zu S. Quintin liegen; sie die Sache zu einem Auflauf geraten, und haben die deutschen Knechte etwas Schadens entpfangen, dadurch sie gar unwillig geworden, insonders dieweilen sie lange keine Bezahlung entpfangen, sind die Obersten verursachte, an den Franzosen zu schreiben, so ver er ihnen wolle ihre Ausständen sollten lassen werden, wollten sie vornehin in seinem Dienst sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec legatus dicit se habere per postam, quibus tamen an fides habenda sit, dubito; nam Gallorum ingenia novi, qui etiam minima exagerare solent et venditare pro maximis, si ea honori regis sui inservire animadverterint.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift, Datum und Adressen fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
