<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3417">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3417</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Laus Deo 1557 Jahre Adien 27. November in Augsburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott, unserm Heiland und Vater, wünsche ich euch samt den eueren mit Erbietung mein ganz willigen Dienst zuvoran, erwärtiger und hochgelehrter Herr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Herr Bullinger, wüsste, Euer erwirtet freundliches Schreiben ist mir auf 26 Dito durch Euren lieben schon Khristoph überantwortet worden mit seines Inhalts vernommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Fürwahr, günstiger Herr, ich habe Eurem lieben schon keinen sonderlichen Heer oder Frauentschaft beweisen, sondern bin noch urbillig, daselbige zu tun, wo er meines Dienstes bedarf, soll er mein nicht sparen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So weiss ich von ihm nichts anderste zu sagen dann allein alle Zucht und Erbarkeit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wolle ihn und uns allen in seiner göttlichen Gnaden mit Beständigkeit erhalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und wo ich von ihmen wenig oder viel Ungeschicklichkeit sollte erfahren, wollte ich ihms nicht gestatten; denn es gebürdet einem jeden Christenmenschen, das einer den andren vom argen Abmannen und zu allem Gutem berufe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit weiss ich Euch nichts besonders zu schreiben, allein wo ich Euer Erwird liebe und Dienst kein Beweisen, wollen schaffen und gebieten; bin ich jederzeit geneigt und gottwillig.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und eueren Brief, so gegen Wien gehörte, soll mit erstem dahin gesandt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott dem Allmächtigen in seiner göttlichen Gnaden befallen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr Bullinger, ich habe an Euer Erwird etwas zu bringen mit Bitten, Euer erwirten wolle diese eingeschlossenen Briefe meiner Stiefschwester, so zu Zürich wohnte, bei einer Schlarwürgerin, überantworten lassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Überschrift lautet an der Anna Barbarüssin zu Zürich, und bei dem Herr Muntzmeister ist sie zu erfragen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ist hierauf mein freundliches Bett an Erwird, euer Erwirt wolle zu Zürich erfahren, wie sie sich halte, in Hoffnung zu Gott, sie werde sich wohl und Erber halten; denn sie ist von Jugend auf Allwegen vorsichtig und Erber gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In Hoffnung, Gott der (Herr) werde sie noch länger also erhalten, und hält (sie) sich wohl, so soll sies geniessen, wo nicht, so soll sie mich nicht für ein Bruder an...</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das alles will ich um Euer Erwird wiederum beschulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer erwird untertäniger williger Wilhelm Barbaross, Gewandschneider.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
