<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3419">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3419</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Laus Deo Semper 1557 Athen 27. November in Augsburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter Herr, mein untertänig, ganz gutwillig Dienst sei Euer Erwird beforben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer e. Schreiben den 19. November ist mir auf 26. ditto wohl zukommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erstlich bedankt sich e. e. aufs höchste der Freundschaft und Gotthat, so ich Eurem schon alle Beweise, welche Guttaten von mir klein sind, auch keines Dankes würdigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wo ich aber gemaltem eurem Sohn alle Liebe und Freundschaft Kinden beweisen, wollte es samt meiner Freundschaft von Herzen kehren und mit geneigtem Willen tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das soll sich e. e. zu uns versehen, soll auch mit dem Werk beweisen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich sollte Euer Erwirtige in Latein geschrieben haben; so bin ich Geschäft und Hantierung halben aus der Hebung gekommen; bitte e. e. will mir solches nicht verargen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Jetz nicht mehr, dann wagen wir Euer erwarten und all den Eurigen dienstlich sein Kinden, bitten, uns nicht sparen wollte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade des Alles Mächtigen sei mit uns allen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer erwirrte untertäniger Diener Marx Jenisch.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn Herr Heinrich Bullingero, Doktorie, meinem günstigen Herren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
