<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3422">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3422</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi, colendissime domine compater, hic literas (d. Bezae), quibus sine dubio exponit tibi profectionem suam ad principes, et quid Wormatię atque alibi... Idem enim nobis quoque per literas exposuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Urget valde, ut consentiamus in colloquium ut nostris hoc persuadeamus hominibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mittit simul aliam confessionem Wormatiae ab ipsis theologis illic congregatis exhibitam, quae mihi non placet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">mallem nos exhibuisse priorem illam apud Palatinum relictam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vides, ut se torqueant et totis locutionibus Lutheranis quodammodo satisfacere moliantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Itaque metuo mihi ab illis, si quando res ad collationem venire deberet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Praevideo enim fore, ut ex luce nos in caliginem aliquam inducturi sint, unde vix postea emergere possimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Itaque rogo, ut mox mihi iudicium tuum super hac illorum confessione et toto eorum instituto communices, ut apud nos quoque, quod commodum videbitur, agere possim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Genevatibus scripsi proxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ihre Legaten haben das Burgrecht Angnon für sich selbe, die doch vollmächtigen Gewalt, doch wollen sich hinter sich bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man wartet nur ihre Botschaft, die hier schwere; so wird man dann zu ihnen auch Botschaft schicken, die es den Schweren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dum haec aguntur, so kommt der Graf von Tschalon und noch ein anderer mit ihm, missi a doce sapadiò.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der begehrt das Burgrecht mit meinen Herren zu erneueren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist also ein Prädext; er möge gern mit meinen Herren um das Land.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ettlich meinen, er hinderte gern das Burgrecht mit Genf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber je mehr er handelt, je mehr Bern und Genf Zement s... werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Einen wird kurzen Bescheid hier werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De Ioanne Göldlio iuniore hoc testari possum (ut enim apud te hoc facerem, frater meus rogavit) illum satis habere ingenii, si satis haberet diligentiae.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Annum hic egit integrum, honeste se gessit, quod vitam et mores atiinet, in studiis desideravi aliquam diligentiam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nunc Lausannae est, ubi illum magis quam hic proficere posse spero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec festinanter admodum; boni ergo consulas, si quid negligentius scriptum fuerit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bernae ultima novembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Musculus et nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutem tu dic vestris omnibus nostro nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri colendissimo charissimoque suo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
