<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3426">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3426</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia filii dei tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Princeps noster die quinta decembris (postquam nobiscum hic quindecim fere diebus egerat adornaretque iter Montbelgardiam) hasce commisit tibi per nuntium fortuitu se offerentem reddendas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Eas ad Hospinianum nostrum, qui nunc agit Basileę et quem scio tui nominis studiosum, transmisi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De colloquio nil certi audimus, vos forte veriora quam nos; Adversarii nostros ridentes vocant vaniloquium.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Philippus fuit aliquamdu Heidelbergę ab electore et eius academię studiosis honorifice exceptus illicque triste accepit nuntium uxorem, quacum multis annis suaviter vixit, obiisse diem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rediit Wittenbergam electoris et forti et magno conductu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Aiunt nova instituta esse comitia apud Ulmenses, quo Ferdinandus cum electoribus venturus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Eo etiamnum Caesar mittet legatos, qui insignia imperii, sceptrum et coronam resignent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod certe seminarium et occasio erit, nisi deus id sua solita clementia averterit, multorum malorum inter dissidentes episcopos ac principes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Propicii numinis sempiterna benignitas iugiter deprecanda est, ut ecclesiam suam, quam sanctificavit, conservet, hoc quod facturus est, modo poenitentes ac patientes fuerimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hisce vale optime Henriche, cum familia ac symmistis, quos omnes nominatim salutabis.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Rechenvillò 6. decembris 1557.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus Erbius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro ac theologo d. Henrycho Bullingero, antistiti ecclesię Tigurinę, suo domino ac fratri in Christo charissimo.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
