<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization344">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #344</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę proxime apud te deploravi, levia videri possunt, mi colende et charissime Bullingere, si cum iis conferas, que proximis diebus hisce audivimus ac etiamnum audimus; adeo semper sunt in execrando istoc casu posteriora peiora prioribus, ut omnino mensuram propediem impletum iri videam urbis nostrę et ad infernum usque detrahendam Capernaum ad cęlos prius exaltatam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus vero, qui suos probe novit, illos e tentatione hac gravissima velum Lothum illum eripiat, quo plane intelligant, etiam qui impii sunt, dominum curam ipsorum haudquaquam abiecisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quodsi fortassis una cum malis etiam bonos involvere semel decrevit, efficiet tamen, ut salutis caussa sit piis crux ista, quę alteris est perditioni.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam coram de toto, isto perverso dicam an everso prorsus reipublicę miserrimę Constantiae statu tecum commentari, quod animus habet, liceret!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed tu una nobiscum vivificatricem illam servatoris nostri vix suplex implora, ut, quod adeo periit, quęrat et servet; in hoc enim venisse se aliquando affirmabat fillium hominis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Baro ille Nicolaus a Bolwyl, qui regis nomine urbem occupavit, nudiusquartus Constantiam, unde superioribus diebus discesserat, rediit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quem mox alii quidam comites et titulo tenus doctores sequentur Platonis rempublicam (si diis placet) instituturi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">- A. R.: "ettlich grauffen und regimentsherren" - O durissimam servitutem, quam mei servient, sed iusto valde domini iudicio, ut plane intelligant, quantum differat domini imperium, cui cordis alacritate in tranquilla pace servire noluerunt, ab imperio mundi huius principum, quod adeo ipsis commodum et suave videbatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Immigrarunt unus atque alter sacrifici in urbem, canonicorum (quos vocant) nullus adhuc, sed nec episcopus, et sunt, qui dicant vehementer illos variare sententiis quibusdam volentibus, quibusdam vero prorsus nolentibus se in urbem conferre, aliis aliud metuentibus, ut solent sibi impii etiam ab sono defluentis folii vehementer timere, quum dominum Zebaoth, quem unum debebant, timere nolint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Faxit deus, ut ad cor aliquando redeant et isti et omnes, quos adeo depuduit, praevaricatores, ne semel, quod proxime impendere illis video, excindantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed quid, obsecro, precemur aut qualia vota faciamus pro iis, qui prudentes ac scientes subinde feruntur in peius ac praecipites dantur in omnem abominandam et execrandam impietatem?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">An non potius cum propheta istis imprecabimur, ut ne propicius ipsis sit deus, qui destinata sibi malicia adversantur, ut deleantur de libro viventium nec scribantur cum iusticię studiosis, ut sint dies ipsorum pauci muneraque ipsorum alii accipiant, ut semel aboleatur e terra memoria eorum, cęteraque ista, quę male ominatis verbis propheta accidere illis optat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non profecto peccaturum credidierim, si quis domini zelo accensus hunc in modum capita ipsorum Diris devoveat, quandoquidem ultro domini benedictionem contemnunt plane digni, qui maledictione tamquam veste induantur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pro iis igitur dominum precemur, qui, quamquam peccatores sunt, nondum tamen peccaverunt ad mortem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curioni valde gratulatus sum prosperum illud iter, quod expectationi suę non maligne respondit, quando spes sibi facta est non poenitendę conditionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod nullas tuas istinc rediens reddidit quodque disertis verbis affirmavit extra Hopperum Anglum neminem sibi, quas ad me perferret, literas tradidisse, hauddum satis scio, quomodo interpreter; pessime profecto me habet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Proinde etiam graviter cum illo proximo nuncio expostulabam auditurus, quo consilio suppresserit aut qua incuria excidere illas sibi male curans Curio passus sit; iam enim (ut alia ex alia nascitur suspicio) metuo, ne Halleri quoque literę una cum tuis perierint, ad quem sic scripsi, ut miratus sim, quod nihil (si vere dicit Curio) responderit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Praeterea ad optimum virum Buflerum quum per hunc ipsum Curionem scripserim, nihil tamen etiam ille per ipsum illac redeuntem ad me dedit, ut hic quoque vel fraudem vel indiligentiam admissam putem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Curabo vero, ut, quicquid subest, brevi resciseam, teque huius quamprimum faciam certiorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">De Berna scripsi, quur deprecer tam insignis ecclesię ministerium, qui meo me pede metiri soleo, tametsi etiam sint extra ingravescentis aetatis incommoda alię non parum multę caussę, inter quas non in postremis est, quod Hallerum, eruditum sane ac pientissimum humanissimumque iuvenem, quem ego velut occulta quadam naturę consensione amare cepi, ad vos rediturum affirment, qui tamen in suis ad me pridem datis literis scribebat inter cętera nihil sibi optabilius contingere posse, quam ut me in ministerio coniunctum haberet, seque cupere una mecum in mortem usque servire domino, quod aliter ego intelligere non potui quam optare illum, ut unius ecclesiae symmystae essemus, id quod mihi quoque, si cętera conveniant, unice esset in votis; sic enim maxima sollicitudinis meę parte levari me existimarem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Verum de iis dominus dabit (si volet), ut, quantum opportebit, propediem conferamus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quem interim pro Christi ecclesiis harumque ministris diligentissime precabimur, ut illę horum pia officiositate et indefatigabili labore in templum nomini suo consecratum feliciter assurgant nosque sancti huius ministerii functione spiritus sui unctione magis atque magis dignos reddat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande et plusquam charissime Bullingere, cum domo tua, quam mei omnes in domino salvere iubent seque una mecum sacris vestris orationibus accurate commendant.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salveant Pellicanus, Theodorus, Gvaltherus et quicquid est administrorum tuorum, cum optimis sanctissimisque viris Musculo et Gervasio, Schönero et questore illo Palatini, quibus additos cupio Buttlerum et Hopperum, non tam Anglos quam angelos, id est purissimi spiritus homines.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sabinę, ut vis, quamprimum tabellarius erit, scripsero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung haben wir nichts besonderes, warten also, was die Herren Grafen, Ritter und Doktores, so zu kostens angekommen sind, in des Königs Namen machen werden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, sie werden den Betonen Eid deklarieren und anzögen, wies der König mit der Religion, Schätzung, Abzug und allen anderen Dingen gehalten will haben, auch eine neue Oberkeit ordnen und mit dem Bischof und Pfaffen ihre Ansprache halber in des Königs Namen abkommen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der von Künseck und Landau sollte auch Dasein oder doch kommen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der Abbt von Kreuzlingen hat sie von Stunde an zu Gast gehabt, bald er etliche kommen sind, und ist er ihr Gast auch; liegt oben und unten mit einander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Euer Treuen Sorgfältigkeit für mich und die meinen sage ich Euch fleissigen, höchsten Dank.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sorge hier und ewig für euch und die euren.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein fremder Knecht, so auch in der Stadt liegt, zu einem im Wohlbekannten die Tage gesagt, die Sache gefallen ihm nichts; sein Hauptmann habe zu etlichen unter ihnen gesprochen, sie müssen bald ein Geschwinden dick tun; könne wohl gedenken, wohin ers meine; werde aber nichts sollen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Die Ausgetretenen sind gar nach bei der Stadt zu Münsterlingen, Emishofen, mein Bruder auf dem Giersberg, Stadtschreiber zu Potikofen, Rickenbach, doch nicht stets an einem Ort, und kann täglich die Knechte hinaus spacieren mit halben Hacken, also dass die guten Leute gewarnet werden; dann ihnen bald etwas schmach zugefügt worden wäre, täte der [Landvogt] ein Auge zu, sagte darnach, er hätte nichts darum gewisst und wäre im Leid; noch wäre den andern nichts geholfen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Andere meinen, sie macht nun also ein Zuotz, ob sie die guten Leute aus dem Thurgäu schrecken konnten; denn sie sind ihnen ein grosser Dorn in den Augen; sorgen vielleicht, das nicht ist, sie möchten etwas practicieren etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Aber es weist Niemand, wie ihm ist, und heisst: hüte sich Jedermann vor Jedermann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder ist auf seinem Giersberg und zu Emishofen ein Zeitle gewesen, aber jetz auch zu uns heraus kommen, lasst sein Liebe Hausfrauen mit im Teil der Kind auf dem Giersberg hausen, empeut euch gar gar viel herzliches gross mit allem gutem, bis er euch selbst schreiben kann, ist noch gar unstark seines Magenwesen halber.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Vetter Conrad Zwick hält sich zu Minsterlingen, Stein, hier etc. hat seine vier jüngsten schon gegen S. Gallen zu dem Jacobo Funckele Thon, die zwei ältesten weiter hinweg geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Man kann noch aus keinen Anzügungen hoffen, dass man den ausgetretenen Naismas werde verfolgen lohnen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst hat wohl erkundigen lassen auf das Fleissigste, was man ihnen schuldig und was sie schuldig seien, im Schein, alles ob man doch die Schulden von ihrem Gut zahlen wolle und dann allererst, was bevor, ausbeuten oder in des Königs Kammer Zeichen; andere halten anderst davon; wird sich bald finden.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Und jetzt die Tage achte man gänzlich kindlich werden des Concilii halber; lob ich Gott, das ihr darin Rates gefragt.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">O wie ein gut Occasion hatte man Jetz, den andern Eidgenossen anzuzögen, wie die Concilia lange Zeit gehalten worden, wie sie aber sollten gehalten werden und was dazu gehöre, das ein Rechtschaffen, Frey, christlich, unparteiisch Concilium gehalten werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Aber er wisst im Recht zu Tain.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Es wurde meines kleinfügigen Verstandes nicht zu tun, dass man aller Dinge abschlägige Antwort gebe; denn es bei gemeiner Welt ein Unglimpf gebirdet und ein böses Ansehen hat; darum man billlich darin gehellet, aber in solcher Gestalt, dass sie es nicht dermassen annehmt und man danicht den Glimpf gehalten.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott traulich befohlen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke diesen Brief gegen weil auf den Markt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Datum 16. Novembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">A[mbrosius] Bl[aurer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinricho Bullingero, amico suo tanquam fratri incomparabili.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
