<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization346">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #346</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas nudiustertius vesperi cum Bernensis senatus et Halleri nostri accepi sumque mox nescio quo terrore [vehem] enter correptus, quod viderem Halleri opera effectum, ut senatus ad me scriberet, simul et quod illi tecum plura multo mihi tribuatis quam pro re, quamque ego possim agnoscere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Id quod serio (ita me Christus amet) prorsumque ex animo scribo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Supra modum enim vererer, si hanc provinciam susciperem, ut expectationi, quam sustineo, respondere possem; adeo nunc destitui me sentio iis rebus, quę ad dextre administrandam tam insignem Christi ecclesiam in primis putantur necessariae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proinde dominus vota illa tua pro me facta proximis tuis literis rata esse velit, ut eam mihi mentem inspiret, quę sua spiritu illustrata confirmataque ea videat et faciat, quę glorię nominis sui, suę ecclesię aedificationi meęque saluti vere sint commodatura.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te nundinis proximis Wilensibus cum literis Waltero nostro ab Ulmis, ex sorore nepoti inscriptis; quas num acceperis, fac, ubi primum licebit, intelligam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid Bernenses a me petant, Hallerus noster non dubito quin ad te scripserit; quid ego responderim, exemplum ad te nunc mitto, quod admissus error fecit, ut mecum retinuerim, alioqui vix tam diligens futurus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Petit Hallerus, ut vel quarto vel tertio calendas Decembris Tigurum ad se veniam, istinc deinde secum et cum legatus Bernam profecturus, quod posterius ęgre fieri ob certas caussas poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogo tamen te, ut quamprimum istuc venerit, me conducto in hoc tabellione, si aliter nequeas, de suo adventu facias certiorem, quo porro, quid opus facto sit, dispicere possim.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cum Curione ipse expostulabis; existimat literas tuas in Theodori nostri ędibus relictas; verum ut nihil it aliud, in hoc certe valde peccavit, quod huc rediens nullas se a quoque extra Hopperum accepisse affirmabat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Festinat Bernam, ut illic Hallerum inveniat, nec potuit tempestivius, quandoquidem Halleri literę nudius tertius sunt vesperi allatę et Curioni inscriptas ego heri ante diem Episcopicellam misi, quare tu quoque videbis, ne, quod serius adest, sibi sit fraudi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nichts Neues, dann das die konglien Commissari in steter Übund stand, das sie kostens (als sie führgebend) in ein Aufnehmen bringt; haben vollen Gewalten, alles zu handeln, und ist jetzt die acht allenthalb wiederum aufgehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unsere Unstrittnen, mein lieber Bruder, auch Vetter, Stadtschreiber, Zunftmeister Labhart, Zunftmeister Bär, Ludwig Heurus, Matthäus Flar, auch noch ein Ratsherr, der Hubendoppel genannt, auch Heinrich Hack von Frauenfeld, Fabrikpfleger gewesen, beratschlagend jetzt, wie sie für sich und die Iren suppliciert, auch für die Prediger, damit man jedermann das Sein verfolgen lass etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wird hart erhalten werden etc. behaltens nochmals bei euch.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Den bitten traulich, traulich für uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum 20. Novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinricho Bullingero, amico et fratri colendo ac modis omnibus charissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
