<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3461">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3461</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas meas, quas scripseram ad quęstiones vestras, accepi, simul etiam tuas 27. decembris scriptas legi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Portenta illa me terrent; video enim omnia nobis praenunciare calamitates alioqui impoenitenti vita nostra commeritas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut, si castigare velit, non in furore, sed in iudicio et clementia castiget.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo ut de re mihi longe omnium gratissima, quod bene utrique<note type="misc">dahinter ein Wort ("vestrum"?) gestrichen(?) oder nur eine Korr.?</note> convenit; dominus hoc velit esse perpetuum, neque ego aliud futurum unquam cogitavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si vocaris ad loca, in quibus annuncies Christum populis nondum cognitum, ora dominum, tibi adsit; sis interim fidelis et fervidus, inculca ea, quae maxime sunt ad salutem necessaria.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Predica Christum, deturba antichristum, non quidem convitiis, sed rationibus et scripturis; curiosa et contentiosa omitte.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dicebat vas electionis se ignorare sapientiam, se nihil aliud scire quam Christum et hunc crucifixum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamdiu bellum Ferrariense non sopitur, nulla est spes ullius pacis vel in Gallia vel Italia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rumor spargit in Piccardia velitarem congressum esse factum ac nonnullos utrinque cecidisse; nihil tamen certi habemus, nisi quod dicuntur nonnulli propter vicinum mare et coelum inclementius aegrotare et mori.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was bleibens nicht daheim?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es hilft doch nichts an denen leiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Miseret me sane miserorum; sed qui non admittit ullum consilium aut auxilium, hunc iubeas, aiebat ille, miserum esse libenter.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alioqui silent apud nos omnia; non credo autem mercatoribus Caesarisantibus magnifica spargentibus de victoriis Philippi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Video deum ita rem instituere, ut alter alterius carnem devoret sicut futurum praedixit per Isaiam in cap. 49.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi totam actionem legatorum nostrorum; sed vide, ne in multorum manus perveniant, et remitte illa mihi tuto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Guisani regem miserum perdent, nisi forte Guisano eveniat nunc, quod olim apud Tiberium Seiano.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Domini est vindicta; misereatur dominus afflictorum suorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Philippum nostrum amicissime salutabis; dices illi, das man eine latinische, schöne, wohl eingebundene Bibel gäbe umb tre Gulden, 15 Batzen Constanzer für den Gulden, und wiewohl keine mehr vorhanden noch fiel, dann sei alle verkauft, habe ich ihm doch umb eine Schöne geholfen; da mag ers, weil er sie, mir anzeigen, wie und bei wem ich sie hinaufschicken solle.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De colloquio Wormatiensi plura tibi scribam, ubi plus ocii fuerit; dissolutum est ad principium decembris; decessere omnes Wormacia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Mei omnes te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri festinantissime 7. ianuarii anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, ministro ecclesiae Churiensis, compatri et fratri meo charissimo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
