<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3464">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3464</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, frommer, getreuer, insonders vertrauter Herr und vorgeliebter Bruder, mein willig Dienst etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">ich habe ich vergangen Tagen der Frau Göldlin halb etwas guter Vertrauter Meinung zugeschrieben, darauf er mir geantworten, da seien nicht viel Spans, dann das die Sache wohl möge verrichtet werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mithinzu aber so bleibt sie zu Basel, nicht mit Bewilligung ihres Junkeren und Emans, dem sie keine Beiwohnung tut, wie aber von göttlichen Rechten billig wäre, dass sie von ihrem Ehemann nicht so lang wäre.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalben etliche Vornehme, gar ehrliche Leute allein sich der Sache beratschlaget und ihren freundlichen Zuschreiben, dass sie nunmehr wiederum zu ihrem ehelichen Mann kehre und demselben gebührliche Beiwohnung töge, darum dann auch dieser Bote zu euch hinabgefertiget ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieweil mir dann als einem Pfarrer ihrer beider, da ich hoffe, das ich mich dafür erkennen, gebühren will, insonders in solcher sah, besonders und mit Treuen zu handeln, habe ich sämliches nicht bass dann durch ich, der vormals ihr Pfarrer auch gewesen und ich acht, das sie ich noch als ein Diener Gottes und seiner Kirchen erkennen, wissen auszurichten, bitten und vermannen ich als meinen lieben Herren und Mitbruder, ihr wollen ich dieser sah mit Ernst beladen und gedachte Frau Göldlin freundlich für Hand nehmen und sie vermahnen, das sie das ihrem ehelichen man Beweise mit ehelicher Bewohnung, das sie, an das ihr sie vermahnt, wohl weisst, das sie es von göttlichem rechten schuldig ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hat sie schon etliche Ursachen ihres langen Ausbleibens, achten ich doch gänzlich, dass es keine ehaften Ursachen seien, dass ihren einigen Oberkeiten oder vernünftigen, gotzfürchtigen Leiden ihres Ausbleibens glimpfen könnte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Trifft es an Liebliches und zeitliche Gut, wird, ob Gott will, wohl Gleiches finden und gescheiden werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Ehrenfrau soll gedenken, dass das Band der Ehe nicht gering mag aufgelöst werden, das solches Absünderin Schaden bringt der Seele und Ehre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir sind alle sterblich, dass ihren Möchten zufallen tödliche Krankheit und sie dann gar schwerlich möchte in ihrem Abschein von ihrem Haupt angefochten werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">An das bringt das lange Ausbleiben allerlei Gedanken und Redens, da sich der böse Zuschlat und aus bösem Ärgers macht.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und so wir dann begeben in ein solches widerwärtiges Leben, das uns daneben kein Teil unsers Lebens süss und ruhig ist, da wir aber sonst viel Ungemachs und Leidens in unserem Leben haben, das wir uns nicht erst solche Bordinnen auflegen sollen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der heilige Paulus vermahnt auch die Elite gar trunkenlich, dass sie sich hüten wollen, dass sie dem Bösen keine Stadt gäbt, traut auch gar streng, schwere Rache den Ungehorsamen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann die gedachte Frau Göldlin auf Gottes Gesicht, sein Wort liebet und nicht verachtet, vermahnten sie, das Beste zu tun, und ob sie gleich vermeinte ihren begegnet sein, dass sie nicht zu leiden wüsste, dass sie doch besseres Hoffen und Gedenken, so Gott einem Menschen ein Kreuz auflegt zu tragen, das er der Borde nicht werde entrinnen mit Ungeduld und abtreten; denn uns Gott allenthalben findet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So leiden Ehren Weib und man in dem Stand der Ehe viel und dicken Schwerers, dann ihr Junker und sie noch erlitten, tun aber Nichtsstminder einandergehen das Beste; sind sie etwan uneins, so werden sie wiederum eins; denn das Band der Ehe sich nicht um jeder Ursachen willen auftrennen lässt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So tücken sie als Recht als eine Ehrenfrau, willig, dass man sie hernach vielleicht heissen würde, wenn die Sachen wieder kommen sollten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Verschone recht irren und ihres jüngeren, kommen heim, tücke ihm Beiwohnung, dieweil er solches auch begehrt und sich aller Ehre und gebührlichen Emmüte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Solches wird auch vor viel Reden und Unruhen sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich, der auch vormals sie ermahnet, das Pest ihrem Emman zu tun, vermahnen sie abermals, will auch gern mit dem jüngeren reden, das er sich auch gebührlich halten, allein das die Uneinigkeit, die mir leid ist, aufgelöst, dem Bösen aller Anlass genommen und sie in Gott wiederum mit einanderen vereinbart werden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich meine je die Sache gut, begehren, er wollt sie von mir grüssen, auch zu euch nehmen Herren Johannem Jungium und Herrn Zögern, ihren alten Vogt, die auch von Minuten wegen grüssen und ernstlich bitten, das Beste in dieser Sache zu tun, damit wenig Geschreiks und Unwillens angerichtet werde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Kann ich Euch dann auch, das glich den anderen beiden meinen Herren und guten Freunden und Brüderen dienen, will ich allzeit willig sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Januarij 8. Anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">H(einrych) Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
