<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3472">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3472</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigsten, grossmächtigsten Fürsten und Herren Herrn Maximilian, König zu beheimen, Erzherzogen zu Österreich etc., meinem gnädigen Herren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtigister, grossmächtigster König, Euer königlicher Majestät sei mein schuldig, ganz untertänigstes Dienst in aller Gehorsame bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Allergnädigster Herr, die hoch-und wohlgeborene Frau Isabella Manreicha<note target="fn1" type="footnote"/> etc. hat alle so viel Guts von Euer königl. Maj. gerühmt alles einem grossgünstigen König, göttlicher Wahrheit, das ü. K.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">M. zu keinem Undank aufgenommen wurde, so wären die Diener hier der Kirchen Christi zu Zürich, etwas v. k. M.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zuschreiben und christenliche Büchlein zusenden wurden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dadurch ich, der zuvor auch sehr viel Ehren, Lobs und Gutes von v. k. M.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Durch Ehrenleute vernommen haben, bewegt und beherzigt worden bin, v. k. M.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieses Büchlein samt diesem Brief zuzusenden, mit untertäniger Bitte, v. k. M.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wolle uns viel und hochangeborner Gütigkeit und Mildigkeit sämlich Büchlein und Briefe in Gnaden von mir kleinfügen aufnehmen, der mich auch gutwillig empöte, worin v. k. M.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mir möglich zu willfahren, dass ich alle Zeit gutwillig wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und das dieses Büchlein nicht zierlicher eingebunden, ist keiner andern Ursache geschehen, denn dass ich es in höchster Eile bereiten lassen und geschickt habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und alles dann der wohlgeborene Georg Mannrich von wegen seiner Ehren lieben Mutter etliche Werbung an v. k. M.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ton wird, langt an v. k. M.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mein untertänige Bitte, die Ehrenfrauen in Gnaden zu bedenken und Ihren zu christähnlicher Freiheit zu verhelfen, dass sie frei, ungetränkt unter v. k. M.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Schirm das heilig göttliche Wort und dem gemässen Gottesdienst gehabt möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Zeit, die sie hier gewusst, hat sie sich allenklich erzeigt, alles einer gottsfürchtigen christlichen Frauen gebürt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle v. k. M.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sambt ihrem königlichen Gemähl und allen den Iren in seinen göttlichen Gnaden gnädiglich und langwierig in allem Wohlstand erhalten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, in der vordersten Stadt des Schwyzerlands, des 12. Januarij Anno Domini 1558.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Uwar königlichen Majestät williger Diener Heinrich Bullinger, Pfarrer und Diener der Kirchen zu Zürich bei dem grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
