<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3475">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3475</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott dem Vater durch Jesum Christum, unsern Heilmacher.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr und Bruder, seit Ihr mir Euer Predigen von des Herren Nachtmal zugesandt, der ich mich zum freundlichsten bedanke, ist mir kein Schreiben von Euch geworden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetzt verursacht mich christähnliche Treue, die ich gegenwärtigem Hahns König und seinem Ewigen billig erzeige, Euch seines Wesens zu berichten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe eine vor fünf Jahren gegen Layingen gebracht, ist gar ein gutherziger, frommer, treuer Christ, gleichwohl übl beredt, aber Schreibens und Rechnens wohl Bericht, hat deutsche Schule gehalten und gar einen guten Wandel gefeuert, wie sein Abschieden und mein Forderung ausweisen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die neupäpstischen oder lutherischen haben wieder eine inquiririrte, und sobald er die corporliche oder materliche Gegenwart Christi in Brot und Wein nicht bekennen wollen, ist ihme das Schulhalten verboten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das ist die einige Ursache seines dänen Verrückens; gleichwohl wurds im Abschied nicht vermeldet, konnte er ihme helfen und raten, dass er etwar zu Schulhaltung wieder zugelassen werde, so spart kein Fleiss.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er wisst wohl, wäre der Poloner ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die innigen widerwärtigen Lehren der Luthers hat er mit seiner Hand abgeschrieben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meines Bedenkens wäre es gut, dass es mit einer Besserung der Vorrede in Druck käme: da Ihrs aber nicht wollten drucken lassen, ist mein Bett, mir solches wieder zukommenzulassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er konnte nicht glauben, was Unsinnigkeit in den neuen Papstlern steckt; was sie hievor im alten Papstum verdammt, das heissen sie jetzt wieder gut.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich streite heftig und dermassen wider Sie, dass Sie mir viel Ungnade bei meinem genötigsten Herren geweckt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mich verschrieben und mit Erkaufung der liegenden Gütern so weit eingelassen, dass ich mir nun bei meinen viel Jahren kein Änderung mehr zu erdulden getrau; sonst blieb ich nicht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, es muss gefochten und erstritten sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wann ich d. Mathiame Gribaltum wisst anzutreffen, wollt ich Euch und Emma zu Liebe nach einen Ritt für mich nehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er mögt mir wohl vertrauen, wo er anzutreffen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die kayserliche Majestät Ferdinand ist schon zu Augsburg, aber sonst wenig standen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In it weiss ich, was es für ein Richttag wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich denke mir, ein Türkenhilfe werde das Ende davon sein; nichts sassen oder vorständiges weiss ich zu hoffen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mich verlangt zu wissen, wie es um Herr Petrum Martyrum, Dominum Franciscum Ochinum und alle lieben Herren und Freunde statt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir jedermann, die mich kennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Beschliesslich sind mir bis in 1200 Verse Hexametrie zugekommen, darin das neue Papstum gar artlich abgemalt wurde.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Verhofft ihr, dass sie möchten gedruckt werden, so will ichs euch zusenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es wäre fürwahr eine Notdurft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Lass mit Antwort wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Verse sind gut und künstlich, die Materie oder Invencio ist wahrhaftig.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil den 14. Januarij Anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Georg Frölich von der Lemnitz zu Schlachtigh.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herren Heinrichen Bullinger, der Kirchen Zürich vorkehren<note target="fn1" type="footnote"/>, meinem insonders günstigen, lieben Herren, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
