<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3479">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3479</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, ut petis, honorande domine compater, tuum illud ad Sultzerum scriptum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legit hoc idem Musculus noster et probat candide.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In loco sane urgetis eum, ut se declaret, qualis, si congrediendum sit cum adversariis, esse velit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego mihi semper ab isto homine metui; quotquot enim hic eum norunt penitius, versipellem et valde lubricum esse affirmant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogamus vero, si tua gratia fieri possit, ut illius quoque scriptum ad vos missum nobis communices, nec debes putare nos eo imprudenter usuros; satis nobis erit semel inspexisse illud.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Petimus item, ut occasione tanta vobis oblata non cessetis illum urgere, donec se declaret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De Decadibus nostris ex Froschouero iuniore cognosces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quod res novas attinet, nihil habeo, quod scribam, praeterquam quod rumor hic spargitur de Calete civitate a Gallo capta.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieser Rede haben wir aber noch keinen gewisseren Grund dann diesen: Am Freitag vergangen, den 14. Januarije, sind meine Herren, die zu Genf das Burgrecht geschworen haben, zu Bätterlingen gesehen, allda einer auf der Post kommen eilends, der sämmliches anzeigt und vergeben, er eile auf der Post zum Herzog von Ferrer, ihm solches zu verkünden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hat auch angezeigt, wie es zugegangen, dass nämlich die Franzosen den Engeländerin mit etlichen genauen die Meerschwellinnen abjagt, und als sich die Engeländer versehen, das aller Gewalt des Franzosen auf Arras zu trocken wurde, haben sie sich gewendet und eilends mit Fusseisen gerüstet, in aller Gefrüre auf Cales zu gilt und es, dieweil nicht weiter Volk dann der gemeine Zusatz darin gesehen, in Eile erobert.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Expectamus tamen certiora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Musculus hisce diebus decubuit, sed per domini gratiam revaluit iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutat is te et fratres omnes; salvi sint illi meo quoque nomine una cum uxore et familia tua.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bernae 17. ianuarii 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo perpetuo honore prosequendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
