<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization348">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #348</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ach, mein Herz lieber Bruder, lasst Euch diese Sache angelegen sein und fügt mir zu wissen mit Wahrheit, ob Halleros zu Bern und wie lange er bleibe oder ob Euer Herren in den lassen werden; denn so er da beliebe, wars mir alles dest Lichter; sonst wisst Ihr wohl, wie es da stand und wie schwer mirs wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich auch wissen, wer die Gesandten sein von Bern, und raten mir alles eurem Herzen auf mich anzögen, wie ich euch trauen; will ich mich also erzögen, das sehen sollt, das euer Rat bei mir viel gilt und hoch geachtet ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Gott weist, dass ich ihm gern recht dein wollte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Den bitten mit allen Treuen für mich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder, Hausfrau und Schwester empieten euch alles Guts.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doktor Schnepf hat zu Tübingen auf der Kanzel genadet; denn man urlaubt alle Prediger, und welcher sich das beschwert, weist man gegen Stuttgarten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bischof Speyer, Wirzburg etc. beschreiben alle Pfarrer ihres Bistums, und welche nicht erscheinen, sollen alsbald in Acht und Bann sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir mein lieber Schwager Peter Scher aus Wertemberg; der ist auch selbe bei Schnepfen gesehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">O Gott, erbarme dich deiner lieben Kirchen!</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zettel ohne Datum, Unterschrift und Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
