<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3487">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3487</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Guts bevoran etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben gelangt den Zähenden und den Span, der sich daher erhebt, habe ich gelesen alles, bin demnach Kurt zu ehren-, verständigen und gutherzigen Leuten und vertruglich mit ihnen gerettet und erfahren, wie und was doch zu handeln und zu hoffen sei.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Finden einhellig wenig bestanden, ohne dass man sehr ungern hat, dass sich der unser vorgeschossen und, das man ihm nicht befohlen, gesagt: so man nicht guten Bescheid gäbe, werde man Lügen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das beduret vil lit, oder die es verstanden, übel etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Acht, es werde ihm nicht unverbittert bleiben; denn man gar nicht gesinnet, Unfreundliches oder Gewaltiges mit Ehrenleuten anzuheben etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dass man aber sich des Zehntes Sport zu geben, der von alter Herr dahin gehört (es sei dann, dass man andere Briefe habe), gefällt niemand; denn dass man fordert, der solle erweisen in Brief und Seilen, dass er sein sei, der ihn aber in Besitzung gehabt, ist nicht nach Form des Rechten gehandelt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welcher ein Ding, das bisher gegeben ist, nicht mehr geben will, soll erweisen, dass er's nicht schuldig, und nicht, der in Besitzung ist, seine Besitzung erweisen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist einem ein Hof geliehen; der hat den Zins drum gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jetzt will er nicht mehr zinsen, sondern fordert, dass der Zinsherr erweise, dass er zinsen solle.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das gestattet man nicht, sondern heisst den Anzeigen, worum er nicht mehr zinsen wolle.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sagt er: Da braucht man den Zins nicht recht, so gat es denn nichts an, der den Zins gibt; spricht man: es ist in der Religion anders; da weisst man, dass die Zehenten an die Leere und Armen gegeben sind, dahin soll man sie wenden, - das ist auch noch nicht von allen Zähenden erwiesen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zudem so ist es wohl wahr, wo die Oberkeit, deren das Recht der Gaben ist, solches bekanntet; wenn aber der Besitzer das nicht bekannte und unter einer andern Oberkeit ist, wird die Einrede nicht helfen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren von Zürich haben reformiert die Zähenden der Orten, da sie Herren sind und die Passession ihren Gestiften und Klöstern ist, und nicht weiter.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Constanz, die Domherren zu Constanz haben zähenden und güllten zu wenigen, zu Bülach und anderswo in meiner Herren Gericht und Gebiet, da sie auch möchten sagen, wir wollen s ' zu dem rechten Bruch, dieweil es in unsern Landen ist, behalten etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das haben Sie aber nie getan, sondern dem Bischof und den Domherren ihr Geld folgen lassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Lügen Sie, wie Sie es gebraucht oder missbrauchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ihr Wissen, das die Äbte Petershausen, Kreuzlingen, Fischingen, Rynow, Wettingen, Murren, Einsiedeln, S. Gallen etc. unsäglich viel Güter in meiner Herren Gebiet haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Unter denen sind die rechten alten Kirchen- oder Pfarrzähenden; da halten sie an, dass die denen bezahlt werden, denen sie wie von alter Haar hören, und versperren Niemand nichts unter der Gestalt des Evangelien, haben das von Anfang getan.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum kann ich gar nicht hoffen, dass Sie jemands schirmen werden oder jemand gestanden, der das Widerspiel gebraucht.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch nicht allein unter meinen Herren also gebraucht, sondern unter und von den Bernern, Schaffhäusern, Baslern und allenthalben in dem Reich, das man einen jeden bei seinen zeitlichen Gütern bleiben lassen, das ist in der Possis der Gütern: ja wenn da eine andere Oberkeit ist.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wartend, wenn Gott Gnade gäbe, dass es besser werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Denn man je die, so in der Besitzung sind und unter frömbden Oberkeiten sind, nicht anders dann mit dem Schwert davon treiben kann.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Da lasst es aber das Evangelium nicht zu, das man das Schwert von sümlicher Sachen allein wegen gebrochen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Noch viel böser ist es, wenn man den geistlich Benamten die Güter darum vorbehebt, dass sie nicht recht angewendet werden, und aber jetzt, die es vorbehalten, auch nicht allein zu der leeren, Kirchen und Armen verwenden etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und finden so viel, dass, so nunmehr ein Tag gegen Baden (alles man acht, bald geschehen werde) gesetzt, darauf die Euern auch kommen, zuvor im Herabreiten Euere Boten für unsere Herren kehren, mit Bitten, in der Sache das Beste zu tun, auch sie berichten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Denn der eingelegte Zettel, so es an ein Recht gehen wurde, eben schwach sein würde, alles Verständige achtend; den Zettel habe ich auf Euern weitern Bescheid behalten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wollte gern alles das tun, das mir möglich und ich vermeinte erheblich sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Alles mich aber die Sache selbst Ansicht, besorge ich, da werde wenig gewonnen werden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hab ich gar guter, treuer Meinung in antworts Weise nicht wollen verhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meinen Herren Tscharner und Herren Bürgermeister Martin samt andern meinen guten Herren und Freunden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil, Zürich, 21. jeners, Anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Puto tibi exempla copiosarum nostrarum literarum esse oblata nuper.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Exempla repeto per opportunum et tutum nuncium, ita et acta legatorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es ist sonst wahr, dass nach getaner Bitte an König nicht gehört wird, dass Niswas Ruchs vorgenommen werde wieder die Gläubigen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Von Calles wächst das Geschrei hier auch heftig, es sei gewonnen; wartend gewisserer Botschaft.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen Herren Johannschen Schmiden, Predikanten zu Chur, seinem lieben Herren und Gevatternen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
