<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3496">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3496</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr Tscharner last Euch Segen seinen freundlichen Gruss mit Erbietung seines willigen Dienstes, hiemit Euch auch freundlichen und geflissen zu danken Euer Mühe und Arbeit, so Ihr angewendet habt, auch anzuzeigen, es sei gute Hoffnung, die Sache möge gütiglich abwägen getan werden in Dedings Weise; welches so es geschähe, hätten sich die Pfaffen zu hoffen nicht viel zu trösten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Güter sind der Mehrerteil alle verändert diese 30 Jahre her und verkauft worden; der Abt auch müsste nachmalen in jeden Bürger in Sonderheit, so er sümmig wäre, hier mit Recht suchen; wurde stets gefäss und Hader gegeben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum vermeint man, mit dem Abt in Güte übereinzukommen, der dann auch des Entbietens ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Sache ist nicht so glasluder, wie man mir's vergeben hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bin verwendet worden, dieser zechen Sie von alter Haar an den Gottesdienst gegeben worden, und spreche der Abt eine der Kirchen an, dazu mich verursachte Hand die Worte, so der Abt selbst geredet hat: man solle da gemäss lesen, so sei er zufrieden, welches zu grossem Unstatten unserer Landen hätte dienen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, dieweil in der Abt nicht als einen Kirchenzehnten anspricht, ist minder Gefahr dabei.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch ist wohl das Beste dazu zu reden; dann, wie vor gemeldet, so der Abt den Zechenden mit Recht müsste gewinnen, wurde es Städte Unruhe gegeben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein Gebet an Euch, günstiger Herr und Vater, Ihr wollt junger Friederiken in geheim des Bistums halb anziehen, auch in Vermanen, das, so es mittler Zeit fügen würde habe, er helfen wollte, das sömmliches Gut an den wahren Gutsdienst und die Schulen möchte verwendet werden; denn er um allen Handel weiss, ist auch, als ich mein, dem Bischof gefreundet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Sache ist mächtig untergraben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So der alte Herr Travers mit samt anderen das Beste tun wollten, achten ich, Sie vermöchten so viel, dass der Bischof mit Güte zu gewinnen wäre; wurde sich vielleicht lassen ausgekaufen; welches so es geschähe, möchte den Kirchen und Schulen, auch den Armen etwas überbleiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sonst, so es soll in einem Tumult zugehen, wird es alles Samen in viel Teil gerissen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof darf der Sache nicht wohl treuen; er fürchte, so er sich lasse merken, die Buren gestünden nicht, und komme er um Sack und Band.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum müssten er an junger Friederiken lösen, wie ein Weg zu finden wäre, das mit dem Bischof in Stille gerettet wurde, auch im Conditiones wurden vorgeschlagen, denen er dürfte getreuen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So die Tumpfaffen möchten ihrer Pfründen ihr lebenlang versichert sein, während sie des Handels wohl zufrieden; sie fürchten aber, sobald sie etwas auslassen, sie kommen um alles.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jetz haben wir auf unsere Seiten in gemeinen dreien Bünden, insonders aber im Gotteshausbund, so viel alter vornehmer, ansichtiger Männer, unter denen Herr Travers der vornehmste ist, welche so sie sollten mit Tod abgangen, wäre der Handel nicht so leichtlich bei den Jungen zu erheben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ist mein freundlich Bett an Euch, Ihr wollt mit junger Friederiken mit Ernst reden, doch nicht, als ob etwas aus mir komme; wird mehr Ansehens haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quod ad legati verba, nolim ea per me evulgari; ideo ascripseram, ut tibi soli servares.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich habe meine gnädigen Herren ein Zeitle genug zu versprechen gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Unterschrift, Datum und Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
