<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3498">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3498</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrsamer, günstiger Herr und Gevatter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Diese alte Mütterlin, so diesen Brief bringt, hat mich jetzt vielmalen lassen gebeten, Ihren eigenen Vorgeschriften an Euch zu geben, habe Ihren zu Letzten dasselbe nicht wohl können abgeschlachen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sie gibt sich aus für eine Bullingerin von der Mutter, hat einen arbeitseligen, elenden Mann gehen, Joachim Gohlinger, der sie schnöde und übel gehalten hat und ihren nicht ein heller oder Hallers Wert hinter ihm verlassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die gute Frau wäre gern wiederum zu ihrem Bruder kann Mellingen, in dessen Ungnaden sie ist, bittet euch freundlich, ihr wollt ihren um Gottes willen ein Zettelin an denselben zu schreiben nicht abschlachen, vermeint sie hiemit Esther tröstlicher ihrem Bruder unter die Augen zu kommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr und Gevatter, er tun ein grosses Almosen, so hier der armen, alten, übelmückenden Frauen etwas geholfen und beraten sind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wolle Euch hieherum den Lahn geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befolgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur den 1. Hornungs Anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fab[ricius] ü[wer] w[illiger].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohlgelehrten Herren h. Heinrich Bullingern, Pfarrern Zürich zum grossen Münster, seinem günstigen Herren, zu antworten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
