<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization350">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #350</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliebter und Hochvertrauter, lieber Herr und Bruder, ich habe Euch nochhermal unter anderm geschrieben, dass Ihr, sobald unser lieber Haller bei Euch ankomme, mir dasselbige auch bei eigenem Boten, wo es nicht anderst geschehen möchte, zu wissen dein wollten; denn ich willens gewesen, mich zu immer, wie er an mich begehrt hat, zu verfügen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So ist mir aber seither sonst etwas vorgefallen, von deswegen es sich gar nicht oder doch mit sondern grosser Unkommentlichkeit dieser Zeit schicken wurde, würde mir auch von etlichen guten Freunden aus allerlei Ursachen widerraten, und sonderlich dieweil die vier evangelischen statt der euren dieser Zeit bei euch Tagen werden; dann es möchte gar lichtlich etwa ein unnütz Mensch mein Gewahr werden und zu Kostens solches ausbreiten, dadurch ich in Argwohn käme, als ob ich vielleicht sonst etwas prakticierte, wie man mich dann an das verdankt, alles sollte ich hin und wieder allerlei Handlung üben, wie denn auch, wiewohl mit der Unwahrheit, durch meine missgünstige ausgeben worden, das des Schertlins Diener und andere Wandel zu mir haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Derhalb ich mich gern hüte, so besteh ich mag, damit ich niemanden billliche Ursache eines Argwohns dieser Dinge halber gäbe und nicht allein ich, sondern auch die meinen, denen man an das Ganze aufsetzig und Gefahr ist, des Engelten müsst.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Habst also für das besser angesehen, das ich Euch und dem lieben Hallero Meissen Meinung meines Berufs halber gegen Bern schriftlich zu vernehmen gebe und Ihr alsdann dieselbigen den Gesandten Herren und Boten von Bern von meinen Wegen fürhaltet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum ich dann euch beide auf das Freundlichste und Fleissigeste mir möglich gebeten will haben, das ihrs meinem christlichen Vertrauen nach verbringen und handeln wollen, auch daran sein, damit die Boten solches an ihre Herren hinter sich bringen; es sehe euch dann für das Bessere an, das ich den Boten selbst schreibe, so bin ich desselbigen unbeschwert, halts aber dafür, es sei gleich so gut und genug, wann es durch euch geschehe, alles wann ichs selbst schriftlich oder ja auch gleich mündlich mit ihnen handelte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es steht aber diese Sache meines Berufs halber gegen Bern im Grund meines Herzens und in der Wahrheit also:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Erstlich, dass ich diesen Beruf Gottes, auch deren von Bern halber bei mir, wie billlich, für gross achten, wiewohl ich daneben gedenken muss, er möchte vielleicht des lieben Hallerie halber nicht alles glaslauter sein, dieweil ich vernimm, dass er von dannen wiederum stelle und desshalb trunklich anhalte, dass ich oder ein anderer dahin komme, damit er ledig und immer wiederum abzukommen bewilliget werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber wie dem, und es sei gleich die Sache des Orts ganz rechtschaffen und lauter, so erfordert doch deren von Bern halber die Liebe und meinen halb die grosse Notdurft, dass ich hierin zum Teil meine Mängel, zum Teil meine Beschwerden keineswegs verhalte, damit weder sie betrogen noch ich über mein Vermögen an ihren Nutzen und mit grossem meinem Nachteil überladen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meine Mängel sind fürnehmlich diese: erstlich dass ich weder solche Kunst noch Verstand oder andere Geschicklichkeit bei mir weiss, die dann zu dieser treffentlichen, ganz weitläufigen Verwaltung des Amts, wo es das Gebühr nach versehen soll werden, von hohen Nöten sind, und ist bei mir wahrlich nicht zu finden, dass die Frommen von Bern vielleicht aus Einbildung des Hallerie oder anderer bei mir suchen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich nicht, wie oft Geschichte, aus Demütigkeit, das ich geringer von mir selbst halte, denn ich im Grund begabt sei; denn ich weiss wohl, dass jedermann seine vom Herren empfangene Pfund erkennen soll, ja auch muss; dann wie wollte er sonst damit wuchern und viel gewinnen sondern dass ich mich in der Wahrheit selbst dermassen erkennen und zu solchem führtrefflichen Dienst billlich viel zu gering in Ansehen meiner Kleinfüge schätzen und achten soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Am andern so bin ich zu dem, das ich die sprach nicht habe (und aber diese Volk sonderlich viel darauf hat, das ein Prediger ländlich reden), gar nicht wohl bestimmt in ein grosse Commun, hab zu Kostens, da doch neinen soviel Volk ist, an den Tagen, da man wohl versammelt worden und die Kirche bei einander gewesen, von gar vielen nicht mögen verstanden werden, derhalb ich auch zu Augsburg nie in den Kirchen, sondern allein im Predighaus, da man sich ganz nach zusammen Tain muss, gepredigt, desgleichen hab ich auch zu Ulm in dem Barfüsserkloster, da ein kleine Kirche ist, predigen müssen, von wegen das mein Stimme in der Pfarrkirchen nichts erschiessen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zum Dritten, wann gleich an den zwei jetzt gemalten Stücken gar kein Mangel wäre, der doch wahrlich gross ist, so habe ich jetzt ein solches Alter erlebt, das ich von Tag zu Tag an Gedächtniss, an Freudigkeit, und andern Kräften Leibs und Gemüts je mehr und mehr abnehmen zugewarten und gar kein Zunehmen oder Besserung zu hoffen habe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Müsste derhalben hinter solcher grosser Arbeit und vielfältiger Mühe, Sorge und Unruhe, der gleichen Ich auch in den besseren und vermöglicheren Jahren nie gehabt, gar bald erliegen und also nicht allein denen von Bern, sondern auch allen andern unnütz werden, da ich sonst in andern Wegen meine mögliche ziemliche Dienste einem kleinfügen Commune wohl noch etliche Jahre, natürlich und menschlich zu reden, mit Frucht und Nutz aus Gottes Gnade leisten möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl ich weiss, das dem Herren Gott ganz möglich, die alten, geschwachen stark und wacker, die gar unverständigen und Thoren Weise und klug zu machen, so weiss ich doch daneben auch, das er nicht allweg an Not in dergleichen Sachen Wunderzeichen Tain will und das es auch oft ein Vermessenheit und Gottes Versuchung ist, so sich etwa grosser und immer zu schwerer Sachen unterfachen und sich selbst weiter, dann hinter ihm ist, hinaus Tain will, es wäre dann die grosse Not vorhanden, die ich dies Orts nicht ersehen kann, sonderlich dieweil der trefflich und ganz gelehrt man Wolfgang Mäuslin jetzt auch vorhanden und an einigen stand oder Beruf, daneben etliche Jahr junger und viel viel geschickter aller Ding zu dieser sah ist dann ich, der auch von euch, wie er mir vormals geschrieben, denen von Bern anzögt worden und er sich an Zweifel zu solchem Beruf (wie der dann auch schuldig) vermögen liesse, dazu ich dann selbst bei immer, so stark und bist ich könnte, anhalten wollte, ganz getröster Hoffnung, er wurde nicht wägern.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hat man aber etwas scheuchen ab diesem Mann seiner Lehre halber, und sonderlich so viel das Nachtmal gelangt, soll man billlich an mir solches auch scheuchen; denn ich an seiner Bekanntnuss, wie er die in seinen Commentariis über den Mattheum und sonst getan und sich erklärt hat, gar keinen Mangel habe und muss ihme mit meinem Herzen und Gewissen aller Dinge zufallen, dass ich dann des Orts billlich bekennen soll, damit hernach nicht gesagt möge werden, dass man sich solches zu mir nicht versehen, und mein Lehr der von mir gefassten Vermutung nicht zustimmte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und dieweilen wir dann einer Lehre sind und er aber in allen andern Stücken zu der Sache gehörig viel mehr und höher dann ich begabt ist, muss ichs je und selbst bekennen, dass er auch viel billlicher dann ich, wie auch mit viel mehr Nutz und Frucht der Kirchen, gefordert soll werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wollt ich euch keinswegs unterlassen anzuzögen, damit an mir nichts erweinte und ich mein gewissen Rain behalten und vor Gott entschuldigen möge; dann es wahrlich bei mir also Staten, das ihr Übel und Unrecht daran Thüen, so ihr diesen man nicht Euers besten Vermögens dahin vorderen, und wann ich solches dermassen wie ihr könnte und den Müsslein oder Blarern an dies oder ein andere Fürnem Ort ergiessen sollte, so bezeuge ichs mit Gott auf das höchst, das ich nun keinen Verdacht dazu nehmen noch mich in einigen Weg umsehen oder Bedenken, sondern den Mäuslein dem Blarer viel viel Mal versetzen wurde, wann sie mir beide dermassen, wie sie dann sind, ihrer gaben halber bekannt waren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So viel nun auf das Kurzest von meinen Mängeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sind dies die vornehmsten Beschwerden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">1. Erstlich Grüsse des Communs und demnach auch viele der Arbeit, nicht allein in der Stadt, sondern auch auf dem Land; habe ich in Württemberg wohl erfahren, was dies für eine mühe und grosse Geburte ist, einem jeden Pfarrer und andern zum Ziel sitzen, sein Anliegen vernehmen und darin beraten und helflich oder doch tröstlich sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wisste wahrlich keineswegs mehr zu tun oder zu leiden, dass ich in gemaltem Fürstentum und etliche andern Orten erduldet habe, dahin ich aber vor viel Jahren kommen und jetzt soviel älter und unvermöglicher bin.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er habt selbst alles der Verständige leicht zu ermessen, wie der Berner Piet mit Sophoy und ihre anderen Landschaften alles 2. gar seitläufig und was für ein Mühe sei, diese Kirchen alle visitieren.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">3. Item mit dem Ehegericht beschäftigt sein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">4. Item mit den Schulen, und wie ich dann sonderlich jetzt berichtet wird, dass sie auch Publicas Lectiones instituieren und anders den Sachen dienlich anrichten wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So ist dann auch sonderlich hochbeschwerlich, sich begeben unter einen solchen Zwietracht, der noch alles grün und ganz schwierig ist, wie ich dann glaubwertig vernimm, dass der Spann des Nachtmals halber noch ganz unerloschen und desshalb bei vielen in Stadt und Land etwas Unwille und Bitterkeit erzöge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es ist an dem Ort an Zweifel, wie der Liebe Hallerus selbst davon schreibt, viel und grosse Arbeit, die aber einem Alten, wann er gleich sonst die Geschicklichkeit hatte, die ich aber wahrlich nicht habe, zu viel überlegen ist, und sonderlich, da einer niemand oder gar wenig Leut hat, bei denen er viel Hilfe und Rat und also seiner Burde Lichterung finden, wie ich dann glaublich verständigt wurde, das ausserhalb dem Hallero, der aber bald wiederum solle gegen Zürich abgefordert werden, nichts besonders bei den andern Lieben und guten Kirchendieneren in der State, die mir auch alle unbekannt sind, zu finden sei, Klammer und obige Zeilen, mit Anmerkung auf linker Seite: "die mögt ihr wohl, (dieweil es etwas hiesig) darzutain unterlassen."</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Welches ich doch wahrlich den getreuen Männern zu keiner Verkleinerung, sondern allein, wo dem also sein sollte, zu Erzählung und Aufhufung der Beschwerden, so sich in dieser Sache erzögen, melden, und damit Ihr seht, dass ich nicht an grosse Ursache hierin gern gewahrsam fahren und handeln wollte, damit ich weder mich selbst noch andere Leute an einen verletzlichen Stock führte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Habe danach noch in diesem allem meine Privat und besondere Anliegen meiner Person, so ich menschlicher Weise alles hochbeschwerlich anziehen möchte, deren auch nicht wenig sind, fallen lassen; denn ich dieselbigen soll und gern wollte mit Hilfe und Gnade meines Gottes in Geduld ertragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nun dies alles Welt, mein Herz- und vorgeliebter Herr und Bruder, samt unserm Hallero Bonna finden und meinem ganz brüderlichen Vertrauen nach den Gesandten Herren von Bern auf das fleissigest und aller Getreuliches von meinen wegen verhalten und in dem allem gar nichts verschwagen, sondern nach der Liebe Regel handeln und nicht begehren, mich über vermögen und die Kirchen zu Bern mit meinem Dienst mehr zu beschweren, dann zu erfreuen und aufzubauen, sonderlich dieweil ihr ein solchen vortrefflichen, Gelehrten und ganz geschickten man an der Hand habt, an dem ihr doch (meines Urteils) nicht gering übel tat, auch die Kirchen Christi nicht wohl, alles er sollte, bedenkt, wann ihr in dahin Euers höchsten Vermögens nicht fordert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber daneben den Herren von Bern oder den Euern, oder wär mich darum ankommt, gern und willig dienen, so ich an ein kleinfügen Ort und zum Dienst einer solchen Kirchen gerüft wurde, die meinem Vermögen und Gaben Leibs und Gemüts gemässer ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wollt auch die Gesandten Herren von meinen wegen ganz freundlich und dienstlich bitten, das sie dies mein gegründet und wahrhaft vergeben meinen gnädigen Herren, einem ehrsamen Rat zu Bern fleissig wollen anzögen mit fernerem meinem christlichen, untertänigen Umbieten, das ich im Fall, da man dieser meiner Entschuldigung nicht ersättiget sein, sondern darüber meiner nichtigen Dienst begehren wollte, mich für mein Person, an Weib und Kind, zu einen verfügen und der Kirchen alte ein Monat zwei, drei angefahrlich, so bist mir möglich, dienen wolle, damit also die Kirche mein und ich der Kirchen Gelegenheit erkundigen, und ob ich zu solchem Amt Tagelich und dies schwer Burde zu tragen stark genug sei, erfahren und alsdann weiter nach Gestalt aller Dinge zum Lob Gottes und Wolfhart der Seelen, dahin es alles Gericht sein soll, gehandelt möge werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und helft er mir um aller Liebe willen herzlich zum Herren Gott aus wahrem Glauben schreien und rüfen, dass er uns in dieser so trefflichen ganz wichtigen Sache seines väterlichen Wohlgefallens verständigen und nicht gestatten wolle, dass diese Orts achtzeit aus menschlichen Anfechtungen weder zur Rechten noch Linken haben, sondern alles aus Angeben, in Leitung und Kraft seines heiligen Geistes zu Aufbauung seiner Kirchen vorgenommen und gehandelt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So der Hallerus gern selbst bei mir sein und mit mir vielleicht der Sache halb rede Welt haben, sofern es ihm dann gelegen sein, will ich auf Tag und Stunde, wie er mich bescheiden wird, gegen Winterthur kommen, und schien da erwarten zu der Krone; er lass michs nun bei Zögern wissen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Möcht wohl ein paar Stunden bei ihm sein; sicht Euch aber ein anderes für besser an, lasst michs wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Wollte mir meine gnädigen lieben Herren den Gesandten von Bern mit Wünschung alles Guten von Gott meine ganz christliche gutwillige Dienst sagen samt unertönigem Erbieten alles desjenigen, so ich Ihnen und einer ganzen löblichen christlichen Stadt Bern zu dienstlichem Wohlgefallen und Forderung eines guten Jetzes oder hernach beweisen und erzögen könnte.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Will den Herren Gott mit Glauben und aus meines tiefen Herzen Grund anrufen, er wolle diese Sache also durch seinen Geist leiten und führen, dass wir seinen guten gnädigen Willen gegen uns spüren, er das gelobt, wir und seine Gläubigen erfreut und gebessert werden mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es soll aber abgemeldete Erzählung meiner Beschwerden allein verstanden werden auf den Fall, da man mir das Steuruder in diesem Schiff befehlen und in die Hand geben wollte; sonst, wann Halleros da beleiben und der rechte Pfarrer sein oder man den Mäuslein oder einen andern geschicktern, denn ich bin, zu solchem berüfen und ordnen, will ich alsdann mich der Sache gar nicht so hoch beschweren und mich lichtlicher ein Diaconum und gemeinen Schiffknecht zu sein vermögen lassen; ist wahrlich wahrlich mein herzlicher Ernst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dass der liebe Hallerus vermeint, ich sollte gleich jetzt mit den legatischen und immer hinein sein, wäre mir nicht möglich, so viel habe ich unterhanden und bin in einer gar hüseligen Hausbuselten; so gar unordentlich hab ich in Eil meine Bücher und liebsten Hausrat, der mir doch wenige Gulden, durcheinander in Fässern mit anderem Blinder eingepackt, das ichs jetzt mit übler Zeit wiederum erlesen und vor Schaden bewahren muss, zu dem das ich sonst auch etliche Sachen meiner grossen Notdurft nach verrichten muss, welches alles doch, so ich aufrecht blieb, in etlichen Wochen geschehen mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Datum 25. Novembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
