<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization351">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #351</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der wohlgelehrte und fromme M. Ambrosi Blarer achtet billlich hoch den Beruf, der ihm von der weitberühmten Kirchen zu Bern begegnet.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Da wolle ihm aber aus Notdurft gebühren, seine Mängel und Beschwerden zu öffnen, damit niemand mehr von ihm hoffe, den er soll, er auch nicht weiter, dann sein Vermögen reicht, überladen werde.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Begehrt zum Freundlichsten, das alles nach der Länge beiden Herren Boten zu berichten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zum 1. klagt er sich, dass er des Vermögens an Kunst und Geschicklichkeit nicht sei, wie man aber von ihm warten und hoffen möchte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sage das nicht aus Demut, sondern mit Wahrheit aus Notdurft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er nähme das zum höchsten auf sich, dass die Kirchen in Gelehrte und Geschicklichkeit mit H. Musculo Baas versorgt wären.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum 2. klagt er sich der Sprache, die nicht nun nicht lautlich, wie aber die Eidgenossen gern haben, sondern auch klein und schwach, also dass er zu Augsburg und Ulm nicht habe predigen, ja auch etwan zu Konstanz, dass man ihn weder wolle hören noch verstanden mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zum 3. klagt er sich seines Alters, das nun mehr ab und nicht [nichts?] Mehr zu nähmen an Gedächtnis, Kräften und Vermöglichkeiten, die aber in so grosser Kirchen gar notwendig.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er habe erfahren in dem Herzogtum Wirtenberg, da er noch junger was, dass es ihm nicht möglich, 1. die Kirchen mit Predigen versehen, 2. die Kirchen hin und her zu visitieren, 3. das Ehegericht zu besitzen, 4. die Schulen und Publicas Lectiones zu verwahren, 5. allen Pfarrern auf dem Land gespannen zu stande etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">In minderen Diensten wollte er sich lieber gebrauchen lassen und gern tun, was ihm möglich wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zum 4. mache ihm besonders trefflich Abscheuch der treffliche Span und Zangg, der in der Stadt Bernin lange Zeit gewährt, da er noch nicht wissen möge gründlich, wie es gestaltet, darum er gern sich mit H. Hallern ersprechen wollte, und begehrt, dass er zu ihm gegen Winterthur kommen wollte; denn ihm dieser Zeit nicht kömmlich noch möglich gegen Zürich zu kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittet trefflich, dass man ihn alles einen betagten und ausgearbeiteten Mann treulich bedenken wolle; dann ihm die Sache schwer noch dieser Zeit zuzusagen oder abzuschlahen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
