<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3537">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3537</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non possum committere, reverende in Christo pater, quin ea te edoceam, quae, postquam literae tuae de persequutione piorum fratrum in Gallia mihi sunt redditae, a nobis acta sunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Te interim rogabo, ut haec tibi serves aut certe cum paucis tuis symmistis, secreto tamen, communices; scis tu enim, quae tua est prudentia, quam haec non tuto omnibus credantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Praeterea cogites, velim, nos multa vehementius dixisse, quam fortasse ex utilitate reipublicae esset nos opere praestare et exequi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc modo cum istis hominibus agendum est: iniquum petendum, ut aequum obtineamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postquam literae tuae mihi essent redditae, eas statim d. Philippo collegae legendas dedi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Placuit de communi consilio formulam quandam conscribere, quam regio legato per Aurelium Scytharcham offerendam curaremus, quod et factum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce, opportune Aurelius nobis haec eadem agitantibus ex improviso supervenit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Eum ergo nobiscum domum duximus et, quae missuri fueramus, coram ex scripto, quod hic apposui, legimus, imo addidimus nos effecturos, et quidem brevi, ut legatus expellatur ex nostris Foederibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cum d. Aurelius autem tergiversaretur et diceret nos moliri, quae per nos non starent, ita eum in angustum tandem redegimus, ut consilii inops a nobis tandem attonitus et perturbatus discederet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed scias tu, reverende pater, nihil nos interminatos esse, quod non possemus praestare, nisi reipublicae tranquillitati consuleremus; quod ita esse satis idoneis argumentis probarem, si tecum essem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. Aurelius postridie eius diei ad nos reversus est et, quam nostram causam apud legatum serio egisset, multis nobis et prolixe exposuit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Addidit insuper legatum valde esse sollicitum, quod res magni esset momenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Foedus enim hoc ultimum non adeo regi curae esse; multo graviora timenda, ne scilicet rex transitu intercludatur, quam unam rem Gallo praecipue esse intolerabilem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Regem enim quaecunque in nostros erogeat, transitus gratia erogare omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Legatum ergo cogitare, si ita nobis videatur, per celeres equos aulam adire et ibi causam piorum agere; cupere tamen a nobis formulam quandam et instructionem rei gerendae habere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cui nos respondimus non nostrum esse praescribere, ut hoc vel illo modo intercedat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ex rei tamen eventu nos consilium capturos; nisi enim actutum impiis papistarum conatibus obviam eatur, nos nostro officio minime defuturos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec quidem hactenus cum legato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Interim nostri duces et primipili ex bello redeunt opimis pauperum spoliis onusti non sine multorum piorum offensione summa.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ea res quoque nobis occasionem dedit amplius in eam sententiam plura et tentandi et loquendi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hodie quoque frequens senatus nobis datus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auf heute dato des Briefs ist Gericht und Rat wohl versammelt gesein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Für die sind wir gehört mit einem Vertrag, wie hiernach folget: "Es sei ihnen, unseren gnädigen Herren wohl zu wissen, wie der König aus Frankreich eine Zeit lang die armen Christen grausam verfolgt habe; doch so sei allweg gute Hoffnung gesein, er wurde von seinem Grimm abgelassen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir erfahren aber nicht an sonder grosse Herzleid das Widerspiel" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben wir nach der Länge erzielt, wie er gegen den armen Leuten so unbarmherzig fahren, auch hiebei angezeigt, dass bei den Türken mehr erbarmte sie; item auch zu verstanden geben, was wir mit dem Legaten haben lassen reden, was uns für eine Antwort geworden sei, an die wir uns nicht können lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">"Seit die, so gern auf Fred und Einigkeit der Landen wollten reden; wo es aber ja nicht anders sein möchte, dass wir entweders Gott oder die Menschen müssten erzürnen, würden wir ehe die Menschen den Gott fahren lassen und anfachen reden, dass man mit einem solchen Tyramen kein Bündnis oder Freundschaft haben möchte, auch immer zu seinem grausamen Vornehmen kein Vorschub noch Hilfe weder mit dem Bass noch anderem geben sollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wegen aber unsere Rede hinlangen würde, was auch daraus erfolgen, geben wir ihre ehrsame Weisheit zu erkennen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann sei selbst gewissen, wie der gemeine Mann gar schnitzig und auflüpfig sei, was auch täglich davon geredet werde, wie auch alle Predikanten in gemeinen drei Bünden auf uns in solchem Fall sehen, denen solche grausame Wüten des Königs als wenig als uns gefallen können."</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Haeck et plura, mit Bitte, sie wollen reden, raten und helfen, wie, Waa und Was zu raten und zu helfen ist, damit den armen Leiden möge geschieden werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Responsum senatus: "Getreue, liebe Herren und Freunde, unsere gnädigen Herren haben Euer Vertrag und Anmut verstanden, bedanken sich gegen Euch, unseren lieben Herren und Brüderen etc., des freundlichen Warnens, mit Erbietung, dasselbe um Euch zu allen und jeden Zeiten zu beschulden etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und fürs erste, so ist es uns allen ein grosses Lied, zu hören, das ein solcher, mit dem wir in Pündnis und Einigung sind, unsere Mitglieder so grausam misshandelt; denn wir ja nicht Christen wären, wo uns solches nicht zu Herzen gingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Darauf so haben unsere gnädigen Herren, Gericht und Rat, geordnet fünf Mann; die sollen engens zum Legaten aushin reiten, im allen Handel anzeigen, auch hiebei nach der Länge und mit Ernst zu Verstande geben, was drauf und daran, und wo solches alles Samen in unseren Landen werde hindienen, (auch) in Warnen, ihm selbst vor Schaden und Gefahr zu sein, auch dabei zprotestieren, wo ihm oder dem König wieder Ungemach daraus folgete, wollen sie nachmalem in Erinneren, das sie des Handels halb bei guter Zeit ihn gewarnet haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Fürs andere bitten mir Euch, getreue liebe Herren, Ihr wollt hiezwischen etwas hübschlich fahren.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Er mag darnach eine Antwort geben oder von dem König verschaffen zu geben werden, daran er und mir kommen mögen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Was aber keine Milderung zu hoffen wäre, so können wir euch nicht heissen, weitere euere Conscienz handeln, müsst euch lassen predigen und Gott walten.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Daneben aber ist uns nicht um die letzte Vereinigung; wir möchten wohl leiden, wir wären mit Fugen daraus, verhoffen auch, mit der Zeit daraus zu kommen: es ist uns um Empörung und Trennung der Landen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch deshalben freundlich, Ihr wollt, so viel Ihr Amts und Ehren halb können verantworten, auf Einigkeit und Frieden stellen und reden."</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec responsi summa fuit, quod in senatu consul nobis dedit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Nos gratiis actis commendavimus eis Christi ecclesiam.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Haec, reverende in Christo pater, tibi duxi significanda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Scio, crede mihi, nos legato et etiam nostris scrupulum iniecisse, quod tibi mirum non videretur, si tibi reipublicae nostrae status cognitus plane et perspectus esset.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Deus haec omnia moderetur ad nominis sui gloriam et ecclesiae incolumitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, et meis verbis tuis omnibus plurimam dicito salutem; salutant te n(ostri) omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Curię, 14. martii, anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius, tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti fidelissimo, domino et patrono suo plurimum observando.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Das Schreiben an Aurelius Scytharcha: Zürich ZB, Ms F 62, 215].</note>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">S. Mitto hic, vir clarissime, humanitati tuae literas d. Bullingeri nostri; quas si tu legeris et magnifico d. legato exposue(ris), remitte nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Tu efficies, ut d. legatus omnino (in) eam rem incumbat cum aliis principibus viris, ut regis animus quoquo modo deliniatur, ne crudele hoc facinus erga fidei nostrae consortes perpetretur.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Quod si vero rex vester non mitior factus ita per(r)exerit tyrannice agere, nos nostro officio deesse nullo modo possumus; nostris ergo authores erimus, ut foedus hoc cum hoste religionis nostrae pactum abrumpatur et quod amplius est, quod literis non tuto com(m)ittitur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ergone rex ex victoriis nostrorum sanguine partis tant(um) animi et spiritus sumit, ut arma iam convertat in nostrorum viscera?</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ex unici Caleti accessione Galli insolentiores facti iam ipsi deo insultare audent; quid futurum erat devicto hoste?</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Ergo nos Gallo a(rma) contra nostros suppeditamus?</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">ergone nostris nihil tuti et quieti erit unquam?</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Superioribus mensi(bus) Galli cladem a Philippo acceperant, atqui ea evangel(io) accepta ferri cepta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nunc res bene gesta est: arma in ecclesiae viscera stringuntur.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Aut nobis haec e suggestu detonanda sunt et coelum terrae miscendum, aut infidi erimus ministri, et sanguis innoxius, qui effunditur, a manibus nostris requiretur.</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Ho(c) totum negocium non nostrum, sed dei est; nos enim militamus regi regum, et vae nobis, si, quam vos regi vestro praestatis obedientiam homines homini, eam rex coelitum in nobis sit desideraturus.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Haec nobis amor gloriae divinae mixtus ira et dolore, id est zelus domini, extorsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, et memineris te cum nostra simul Christi causam agere.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Curiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Hic dominus Philippus subscripturus fuerit, nisi d. Aurelius ipse venisset; ex scripto ergo haec Aurelio recitavimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius, ecclesiae Curiensis et in ea Christi minister.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Nostri quoque, qui ex militia redeunt, dicunt Divioni nuperrime exustum esse fratrem propter religionem.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
