<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization356">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #356</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Semestre fere nunc agitur, cum tibi ex Augusta scripserim, quo in statu res meę sint; at quemadmodum nihil stabile est in rebus humanis, ita etiam mecum multa mutantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Putabam enim tum me diutius istic hesurum et eventum mirabilium casuum expectaturum; sed domino aliter est visum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Audivisti fortassis Cęsarem mihi atque omnibus Augustanis clementer ignovisse et me a functione mihi iamdudum molestissima liberasse, id quod multum mihi gaudii attulit, quapropter in spe bona fui nihil amplius obstare, quod me a proposito divelleret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed ecce, dum ita securus sum, quidam ex proceribus malevolis novam Cęsaris indignationem adversum me, nulla tamen ratione adducta, pretendunt efficiuntque, ut nomine magistratus mecum tractetur, quo ex urbe migrem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod cum sentiscerem tolerabili condictione fieri posse, statim consensi et malicię cessi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Est porro etiam istic rara bonis voluptas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Contuli igitur me cum uxore et liberis die 23. Novembris Kauffburnam, ubi inter populum agrestem et impium me hibernaturum spero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Poteris nunc ad me audatius literas dare, nimirum ad Sangallenses primum, dein[de] ad Lyndoviam, Ysnam et Campidinum, ubi nunc Thomas Naogeorgus noster preconem verbi, utinam diutinum, agit; is literas tuto ad me mittet; nam tantum 4 milliaria inter me et ipsum distant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Norinbergenses merum papatum excepto tantum maiori canone in missa, qui tamen brevi sequetur, receperunt; quod cum Osiander non probaret, exautoratus est, cumque ita gregarius civis esset factus, interrogavit senatum, num esset ipsi tutum deinceps ut privatum vivere sub tutela magistratus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Responderunt se nihil illi posse polliceri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quo verbo Osiander motus e Norinberga statim excessit et Daniam, ni fallor, adiit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Augustani iam sunt imeę Norinbergensium; ob id mandaverunt suis concionatoribus, ut chrismate et oleo infantulos baptisent et huiusmodi pharmaca ab episcopo redimant sive accipiant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Misera est ecclesiarum facies externa, nec mirum, si quis dicat ecclesiam se modo nullam videre.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ego libenter exulo et oprobrium cum damno patior; videor enim mihi me omnem lapidem movisse, ut deo gloria per homines elucesceret; deo gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scripsi olim spectatores huius tragedię etiam actores esse futuros; quodsi brevi ita evenerit, quis ab inscitia rerum harum se excusabit?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum id non inficior divinam longanimitatem ita semper in terris egisse, ut suam maiestatem citra et pręter spem voluerit miseris mortalibus patefieri Vos dabitis animas Christo et reliqua principi, ut res sine sanguine agatur; Quinquepagenses dant vobis verba, ex quibus fient verbera.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Inclusas literas ad Schertlerum mittas, oro, illique scribas, ut, si quid rescribere volet, id ad te det, quod poteris deinde ad me mittere Kauffburnam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Noli hisce meis quicquam offendi; ego tuus sum totus et manebo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fieri poterit, ut brevi tecum sim.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Omnibus amicis in domino ex me salutem dic plurimam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">29. Novembris 1548 ex Kauffburna.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Georgius Lętus tuus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem christähnlichen/christähnlichen, hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger, der Kirche Zürich wohlverdienten Vorkehren<note target="fn1" type="footnote"/>, meinem insonders lieben Herrn und Freund, zu handen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
