<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3564">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cur tamdiu nihil ad te scripserim, honorande domine compater, puto te ex illis, quas ad fratrem nuper scripsi, literis cognovisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Visitavit me dominus afflictione magna et inaestimabili; charissimam enim mihi vitae meae consortem post morbum satis diutinum et gravem abstulit meque cum novem liberis matre sua orbatis in magnis doloribus reliquit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quanta haec sit afflictio nostra, non cogitari, nedum scribi potest.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ut dolores meos mihi leniat, patientiam conferat et iram suam a nobis avertat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Te quoque, ut pro me ores dominum, precor; quantumvis enim dolores meos moderatione christiana frangere et vincere coner, reciprocis tamen et subinde redeuntibus tentationum et dolorum procellis tantumnon obruor, pręsertim quoties tot tamque parvulos inspicio liberos eorumque considero sortem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Obiit 28. martii, quo et quali morbo, frater referet, ad quem omnia fusius scripsi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Res aliae ut nunc propter hosce dolores animum meum minus tangunt, ita minus quoque nunc a me perscribi possunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Beza rediit ante decem dies ex Francofurto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Principes legationem communem pro captivis mittere dicit ad regem Gallorum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De religione aut colloquio nihil actum dicit et paucos illic fuisse theologos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fuit illic quoque Funcklius, lingnariae artis<note target="fn1" type="footnote"/> Chananaeus; ex illius relatione Blaurerus haec ad nos scribit: "Der nüw keiser hatt vil artickel schweeren müßen, under denen dise: das er wytere krönung und confirmation vom bapst nitt begären.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auch ist kein Amt der Messe gehalten worden, indem der Eid getan an Bezeugung der Heiligen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem, dass er die Religion jedermann frei lassen und derenhalb kein Unruh in keinen Weg erwecken, indem das er Metz, kostens und etliche mehr statt wiederum an das Reich bringen wolle.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Indem, so will man einen beständigen Landesfrieden haben durch und durch mit viel anhängenden Conditionibus.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Indem, der Franzose habe ein treffentliches Bündnis mit dem Türkkken gemacht, darin unter anderem vergriffen, was sie mit einander gewinnt, soll das Gut dem Franzosen, die Leute aber dem Türkkken zugehören, darauf der Türkik grosse Irruptiones schon anfach.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber in kurzem werde man dies alles eigentlich vernehmen und den Franzosen, so er auf ernstliche Ansuchen nicht abstehen wolle, für einen öffentlichen Feind der Christenheit deklarieren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man sorget grosser Unruhe.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Papst wird schier<note type="misc">fhür?</note> Spüen wider diese Election des Kaisers, sich vielleicht auch dem Franzosen und Türkiken anhängig machen."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec Blaurerus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Interea dum haec aguntur, nostri Sabaudi egregie contendunt, alii de praedestinatione, alii de descensu Christi ad inferos.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quatuor ex istis a senatu ministri sunt abdicati.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Lausanenses urgent excommunicationem; noluerunt administrare sacramentum tempore huius paschatis, nisi illa concederetur ipsis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Senatus rem suspendit in proximam septimanam.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, nescio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ita foris nobis sunt pugnae, intus terrores.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur ecclesię suae.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tu boni consule, quę afflictus tumultuarie admodum scribo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic uxori et tuis omnibus, et orate pro nobis dominum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Mater mea te salutat et rogat, ne aegre feras, quod te insalutato discesserit nuper, cum accersivi eam; paucis enim horis, postquam nuncius advenisset, inde discessit, ut nec suas res componere nec fere quenquam salutare potuerit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ea mihi nunc magno est solatio, quantumvis aegra sit et debilis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Bernę 12.aprilis 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Zofingensis quidam nostris afflictionibus alteram et maiorem quidem nostra hisce diebus addiderat spargens te obiisse diem.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed ea molestia frater me liberavit, dum ex illius literis, quas his diebus ad me misit, falsum hoc esse cognoscerem nullam huius rei ipso faciente mentionem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Itaque domino ago gratias oroque eum, ut te nobis quam diutissime servet salvum et incolumem.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Exemplaria Decadum versarum a Froschouero meo nomine pete, quotquot volueris.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ego fratrem iussi meo nomine unum exhibere d. consuli Habio et unum quoque d. a Cham.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zu den Mitteilungen aus einem Brief von Blaurer ist von Bullingers Hand am Rand bemerkt:]</note>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Eadem hat man Blareros Scribit Addens, das Funckli da kommen, eben alles der Kaiser die Lähen geliehen; das habe er gesehen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
