<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3584">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3584</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Epistolas, quas ad me misisti, omnes accepi; gratias tibi ago pro omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Puto te illas accepisse, quas per Antonium Burkardum, civem nostrum, remisi, quemadmodum petebas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Casus ille rupti dolii me non parum consternavit; metuebam enim, ne maiore aliquo damno, quam scripseras, dominam socrum affecisset; sed gaudeo eam nunc melius habere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Misissem citius literas illas, de quibus iam scripsi; sed non videbantur peculiare quid continere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid apud nos geratur, plenius, si ita libet, ex d. Hertero tabellario cognosces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Suavem nostrum convictum aliquot papistae, genus hominum, ut nosti, nobis infestum, nonnihil turbarunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quantum colligo, thermae illae Badenses meae, ut vocant, complexioni non prorsus conveniunt; aestus tolerare vix possum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Plura iam non habeo, quae scribam, quam ut, quando proxime synodus habebitur, me excuses, quod coram non appaream.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De comitiis Svicii habitis puto te audivisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Svitenses, qui nobiscum lavant, rem omnem nobis aperuerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Maior inter eos dissensio nunquam fuit; magnis et insanis utra[rumque] partium clamoribus celebrata sunt; idem apud Tuginos i[] proximo die dominico futurum augurantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">D. H[artmannus] ab Halvil nondum ad nos venit; quotidie eius adventum operimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi meam familiam, quam me et tacente tibi commendatam esse sat scio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutabis mihi d. socrum, affines et meam Margaritam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datae Aquis 29. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus filius Ludovicus Lavatherus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, patri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Tag zu Schwyz, 3. April 1559</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">[EA IV/2 89, 1298] L war im April 1558 in Baden (an HB, 22. April 58); da in EA nicht alle Tagsatzungen erfasst sind, könnte dieser Brief auch aus dem Jahr 1558 stammen. L erträgt die Hitze schlecht, daher wird er kaum 1559 nochmals nach Baden gefahren sein.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
