<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3589">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3589</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, reverende in Christo pater, mihi sunt redditae, tardius tamen, quam ut superiore septimana ad eas respondere potuerim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Agimus tibi gratias ingentes, qui digneris nos de omnibus rebus tam diligenter erudire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Saxones utcunque furiant; Christus Iesus, qui unus idemque est heri et hodie et in omnia saecula, quem nos praedicamus, de omnibus suis hostibus gloriosam tandem reportabit victoriam, nisi novum Christum malint appellare adversarii filium dei incarnatum, quem utique ipsi in carne venisse negant, a quo carnis naturam et proprietatem removent sustolluntque.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Horrenda sunt, quae scribis de episcopis Germanis; de Wirtzburgico eadem iam ante ad nostros perscripsit quidam Schellenbergius; is addit inter alios in eo conflictu episcopi fratrem quoque cecidisse et novem circiter ex aulicis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui coniectent id insidiis factum marchionis Georgii, Friderici Alberti, ni fallor, nepotis etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cuiuscunque tamen hoc factum sit impulsu, episcopi certe Germani in magna erunt trepidatione, quibus nihil tuti et quieti iam deinceps erit; incidunt haec in initia imperii Ferdinandici; habebimus similes sub hoc principe motus plures; eius enim potentia non tanta est, quae Germanos in officio contineat, cuius utique imperium quasi est precarium, et iam ante corpus reipublicae convulsum et dissipatum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Apud nos maximum est silentium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia nihil plane novi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Consulum alter generum suum et affines habet in castris; sed is ipse sancte affirmat se iam diu nihil habere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Transierunt hac quidam Caesareani, qui sub Florentino meruerunt; sed et illi ipsi nihil certi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui augurentur Gallum nullo modo consensurum in concordiam principum Italiae, quo et ipse Philippi vires distineat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Apud nos caussa pensionariorum denuo agitatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Est vallis quaedam Tumlescha nomine, quae sedulo in id incumbit, ut pensiones omnes omnium principum abiurentur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Episcopus noster et alii nonnulli sese medios interposuerunt (conciliandae multitudinis gratia), sed frustra.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Reliquae communitates mussant expectaturae rei aliquem eventum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Proxima die Iovis hic comitia futura sunt, aber nun ein bytag von gmeinen 3 Pünten; nam, ut scis, minora commitia appellant nostri ein bytag, maiora ein pundstag.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man meint doch wohl, es werde zu einem Bundstag geraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Gallicani nec ipsi dormiunt aut feriantur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Legatus regius abest (ut scis) iam plures septimanas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Novus veteri suffectus esse dicitur, cuius adventus in expectatione est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Gallicani instant literis, ut cito adsit, et quidem pecuniis onustus, quibus loquentibus sperant se hosce tumultus sopire posse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Res haec spectaret ad aliquem insignem motum, si ecclesiae ministri odiosius sese negocio immiscerent, et periculum esset, ne quidam primipili luerent sanguine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed propter vulgi inconstantiam et alias plurimas ob causas nos quieti sumus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mirum est, sed ita a viris piis et fide dignis edoctus sum: cum intra decennium quinquies circiter modo pensiones, modo expeditiones bellicę abiuratae sint, semper tamen ad pristinum institutum reditum est sine ulla exequutione.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Man hat etwa bei Leib und Leben verboten in gemeinen 3 Bünden, keinen fremdem Herren zuzuziehen oder keinen Knecht aus den Bünden zu führen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die aber, so die Knechte wider das Verbot hinweg geführt haben, als sie wider Heimkommen sind, sind sie nicht allein gottwillkum gesehen; sondern man ist ihren etlichen entgegen gezogen (die man wohl möchte nennen) und hat s ' mit einer Bankette entpfangen etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Huius tu inconstantiae causam dixeris reipublicae formam, quae ex oligarchia et democratia mixtim composita est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nam, qui potentiores sunt, suos habent clientes, quorum suffragiis, si opus est, ad dignitates evehuntur etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nec semel haec res in seditiones erumpit propter studia partium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Videor divinare posse, quo res sit evasura.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Parturiunt montes, exibit ridiculus mus<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Gallicana factio praevalet, non quidem numero, sed opibus et authoritate, et ut haec inter nos mutuo conquerantur, impossibile esse iudico, ut is reipublicae status, qui nunc est, diu salvus esse possit et incolumis; quod et alii prudentiores prospicere videntur.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nam, ut politica haec missa faciamus, ecclesiae vero facies quam misere foedata est?</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Plures ecclesiae iam multos annos vacant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Duplici difficultate urgemur: ministros idoneos, quos praeficiamus, non habemus, et si haberemus, stipendia nobis deessent.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Liceat hic paucis apud te conqueri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der grössere Teil in gemeinen dreien Bünden ist evangelisch; die Gemeinden aber sind kaum halb mit Kirchendienerinnen versehen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Deren aber viele, so versehen sind, haben verlaufene Gesellen angestellt, die von dem Synode verlangest exkommuniciert sind.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Täglich kommt derselben noch mehr, die hin und wieder anstand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Diese, dieweilen sie sich um ein kleines Geld, dabei sie sich kümmerlich des Hungers erwehren mögen, von den Gemeinden denken lassen, werden sie angenommen wieder gemeiner dreien bünden Erkenntnis, so beschlossen haben, dass niemand solle anstanden, er sei dann zuvor von einem gemeinen Kapitel oder doch zum minsten von Ministeris hier zu Cur examiniert und admittiert.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Wenn aber hierwider Geschichte, wer will die Strafen, die selbst Herren sind und sein wollen?</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Bellua multorum capitum est.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Die Gemeinden pflegen wohl etwan zur Seltsame unsers Rats; sie folgen aber, wie man's leider sicht.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Möchte jemands sagen, warum man sich nicht um andere redliche Männer mit der Zeit umsehe oder junge zu diesem Dienst erzeuge.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Antwort: Ob man gleich Diener hätte, so hat man keine Besoldung mehr; es ist alles dahin.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ihr sollt mir, günstiger Herr und Gevatter, glauben: ich schrieb ex viel glimpflicher, weder es an ihm selbst ist, nec enim omnia literis tuto committundeur.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Wer wollte einem frommen redlichen Gesellen raten, das er sich dahin begebe?</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Kein Recht verständiger, meines Bedenkens.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Wie können wir Ehrenleuten raten, ihre Kinder zu diesem Dienst aufzuziehen?</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Waroff sollte man sie trösten?</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Das, so sei das ihren Vertan hätten, bei den Conditionen müssten der Tagen einst betteln?</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Es sind etwan in einem Tal 4 Pfarren, die, so sei all ihr Einkommen zusammen schütten, mögen sie 70, 80 oder 90 fl. ad summum zusammen bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Der, so sich zu ihnen verdinget, wechselt dei conciones ab, ein Sonntag hin, den anderen dort zu predigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Das aber wird ihm auch nicht zu lieb; denn er es auf den Buren hin und wider muss einziehen, die im seltenen Geld, der Meerteil Käse, Angehen, Vieh und andres daran geben.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Und das noch so viel böser ist: Sie bedingen keinen Lenker dann ein Jahr; kommt hiezwischen einer, der 5 fl. minder nimmt, so nehmen sie denselben für die Wahl, wäre er doch sie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Wie wir sehen, dass es mit Joachim Gachlinger ergangen ist, der langen Zeit von dem Synode exkommuniciert gesehen, hat vielmalen Sinn ehe gebrochen, ja, gar nie gehalten; so es aber kundbar ist worden, hat er dasselbe Jahr von den Gemeinden sich um 1 fl. oder 10 Esther Wohlfeiler lassen Dingen, ist also geblieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Annon haec sunt deploranda aut certe iam deplorata sunt?</s>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Quid dicam amplius?</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Kommt an die Art, da die Kirchen leer standen, etwan zur Salzne ein Diener, der aussert seiner Pfarrer ihnen zuspringt, so hört man ihn und lachte; kommt über acht Tage ein Pfaff, so hört und lachte man aber.</s>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Dixeris tales homines nullius esse religionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Missa illis et evangelii concio nullo discrimine habentur.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">In quibusdam tamen ecclesiis res melius se habet, et viri sunt ardentiores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="la" type="auto">Sed quinam ii sint, quaeris: nobiliores de factione Gallica; mit denen müssend wir's als erhalten.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">En, quo res devenerit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Viel andere täten gern das Beste, ja wenn jenen eine Hoffnung der Verbesserung wäre.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Noch sind etliche Gemeinden, die lange Jahre das Evangelium gehörte Hand, die man noch nie hat dahin mögen bringen, dass sie die Götzen und Lichter aus der Kirchen taten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil dann die Pfründen geschwienert sind und man etwan zwo oder drei muss zusammen stossen, gibt es sich oft, dass ein deutsche und welsche zusammen kommen propter confinium, da man dann einen muss haben, der an einem Ort den einen Sonntag deutsch, den anderen am anderen Ort welsch predige.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Dieselben aber sind kümmerlich anzukommen; denn die Binder verstünden die Italose nicht wohl Propter linguae idioma.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Dieselben aber, ob man sie gleich verstünde, können sie kein Deutsch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Die Papisten selbst sind an der Sache verzweifelt; dann sei auch sehen, dass nennen kein Ernst oder Eifer ist.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Also Staat es zu beiden Seiten übel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Man hat das Böse denen getan, aber das Gut nicht an die Stadt genommen.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Jetz wäre noch allein über, so Gott so viel Gnade geben, dass man möchte aus dem Gestift i. e. Episcopato den Kirchen zu Hilfe kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Wenn man aber anhebt zu reden, wie man's nützlich möchte anwenden, so ist niemand daheim etc.</s>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Wenn es Gulden hoffen mehr machen, da wollte jedermann der erste sein.</s>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">- Hic apud nos Curiae res paulo melius se habet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Sed quod publica haec sit caussa, publicam quoque expectamus panoletriam.</s>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Deus haec tanta mala a nobis avertat, quae animus mihi praesagit eventura et quidem brevi.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Ipse interim quam varie sim affectus, tu pro tua prudentia cogitare potes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Certe mire angor cruciorque; cogito tamen, quod res est, semper fore etiam in his regionibus aliquem coetum ecclesiae, ad quem docendum quod divinitus sum evocatus, meum officium faciam diligenter.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Caetera, quia humana prudentia regi non possunt, divino arbitrio sunt relinquenda.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, et mecum deum precare, ut haec in melius convertat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">De filio Heinrycho non est quod sis sollicitus; ii enim, quibus tu literas dedisti, Venetias quoque proficisci cogitarunt; fieri potest, ut literas tuas tardius curarint.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Sed et Mediolani eis aliquamdiu subsistendum fuit propter causas, quas mihi indicarunt.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum autem ad nos pervenerit, ero ei author, ut recta ad vos domum proficiscatur.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, inprimis d. Philippus, qui si acceperit biblia, ipse scribet.</s>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dicito honestissimae matronae coniugi tuae, omnibus item liberis generisque, pręterea d. Theodoro Bibliandro, d. Rhodolpho Gvaltero, d. Iohanni Wolphio, dominis et praeceptoribus meis colendis.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">Domino Collino socero non scripsi, cui tu quaeso nos valere dicas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater reverende, et rudi calamo ignosce.</s>
					<s n="91" xml:lang="la" type="auto">Curiae 1558. 9. maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Agnoscis manum tui deditissimi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
