<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3594">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3594</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego (reverende in Christo pater) pluribus non scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Habes filium d. Heinrychum vivam epistolam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Is cum biduum apud nos substitit, reipublicae nostrae aliquod simulachrum vidit; nam incidit in haec comitia et, quid actum sit, ex consulibus in mensa ipse nobis sciscitantibus suis auribus hausit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res eum eventum nacta est, quem divinabam: nunc omnia utcunque sopita sunt, et res reiecta est ad proxima comitia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim hos novatores (ita ipsi appellant) compescendos censuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Gallicana pars insuper etiam illis alteris minatur, nisi a proposito desistant, fore aliquando, ut durius in eos animadvertere cogantur; si schreckend s' inen ab.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interim diffiteri non possum illam alteram partem non amore patriae, sed Caesareanorum impulsu hoc molitos esse.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst, so wider die Pensionarios schreit, ist vor den Ratsboten bekanntlich gesehen, dass er von dem Stiere (ins Exulat mediolani) habe Trostung und Zusagen auf 400 Mann, die er den kaiserischen solle aus den Bünden zuführen, so ein Zug angegangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also soll es zu beiden Seiten nichts, und ist zu besorgen, es werde ihn die Haare kein Bestand mögen haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Plura audies ex filio Heinrycho, in cuius sinum quaedam effudi, quae literis non sunt c[o]mmittenda.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Deus faxit, ut filius te superstite et incolumi diu fruatur et aliquando in patrios succrescat honores!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater reverende, cum omni tua familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Valere vos optant nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fabricius tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo plurimum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
