<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3618">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3618</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Edler, fester, insonders günstiger und vorgeliebter Junker, ich acht der Brief, den ich ich und auch einen euerem Bruder Junker Kasparn von Salis zugeschrieben und die Lienharden Lindinnern, unser Schule Stipendiario, des Schulmeisters Lindliners bei ich zu Kur, den ich zu überantworten, gestern geben und mit Ernst gefallen, sie ich worden, und wo aber nicht, so fragend bei dem Schulmeister; dann er hinauf zum Vater gereiset ist, und dieweil etliche Umstände sind, das ich argwohnen, gedachter Lindiner habe gut Wissens tragen jäher Knaben Hinlaufens, muss ich sorgen, die Brief an ich und euern Bruder habe er nicht überantworten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So das wäre oder dass er sich annähme, er hätte den Brief verloren, ist das die Meinung, die darin begriffen: Hans und Hektor sind gestern nachmittag zu mir kommen und haben begehrt, ich solle Ihnen erlauben, gegen Chur hinauf zu fahren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Fragt ich, ob Sie Euer Schreiben und Geheiss darum hätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">sagten sie, nein; aber Caspar hätte ihnen geschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich den Brief forderte, hatte er kein Seinet oder Segel, das mir die Sache argwöhnig was, insonders dieweil auch im Brief stund, das Hektor begehrt, das man sie hinauf gegen Chur, Freud zu haben, beschicken sollte; denn ich gedachte an das, wie seiner Mutter Bruder mir angezeigt, wie Hektor so gründlich böse ab der Etsch, dahin man ihn getan, wieder heim wollen reiten etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann ihr mir auch eingebunden, die Knaben nennen hin zu schicken, es wäre dann, dass ein Praest ihn fiel und ihr mir mit euer Hand schreibend, dann sollte ich sie bei eignem Boden auf Chur schicken, so dann auch niemand vorhanden was, dem ich die Knaben vertrauen konnte, und ich sorgen musste, es begegnete ihnen etwas auf der Strasse, besonders in so böser, untreuer Welt, das sagte ich ihnen, sie sollten daheim bleiben; denn ich ihnen gar nicht könnte noch wollte erlauben; doch wollte ich euch und Junker Casparn zuschreiben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So Neisswas ich angelegen, das ihr ihren begehrten, und die Sache nicht falsch wäre, wurden ihr über acht Tag schreiben, wollte ich sie fahren lassen, ja der Weise und Gestalt, wie ich von ich Bericht empfahen wurde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So viel ist der Handlung zwischen uns erlaufen und zum Teil in meinen zweien Briefen an Euch begriffen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit habe ich vermeint, Sie sollten sich gehorsam weiters, Euers Bescheids wartende, vernügen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber wie ich zu Nacht gesehen hatte und mit meinen zweien Tochternmännern hinaus ging, etliche mein Geschäft zu verrichten und auf der Nacht wieder heim komme, zeigt mir mein Hausfrau und Volk an, das Sie zwei in ein Schiff gesessen, den See hinauf gefahren sein und bei einer Magd eines Pfisters ein Brieflein an mich geschickt, Ihren Abschied anzeigend etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich auch zu ihnen geschlagen dessen, der bei meinem Dochtermann Herren Lavatern Xen, hinter und wider seines Herren willen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl ich alle Zeit habe müssen entsetzen, Hektor nach seiner gewohnten Bosheit wurde noch alles ein wunderbarer Danus interturpator etwas anrichten, habe ich doch Hansen so wohl vertraut, dass ich nicht gedacht, dass er sich in so frevene Ungehorsame begeben wurde, sondern verständiger Sinn (alles er dann verstanden genug hat), denn dass er mit sömmlichem Hinweglaufen allerlei Verdachts wieder sei und uns anrichten würde etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und so aber einen Baas gefallen hat er weiss und lieber wollen ihre ungehorsamen Ausstossen, dann acht Tage auf euern Bescheid und mein Erlauben warten, so muss ichs geschehen lassen, wiewohl ich wollte, dass es nicht geschehen und sie anderer Gestalt von mir kommen wären.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Denn ich will Euch nicht verhalten, das, so Ihr vielleicht willens wert, die Knaben wiederum hinab zu schicken und mir befällen, will ichs doch in mein Haus und Sorge nicht mehr nehmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euch freundlich, Ihr wollt recht an meinem Fleiss, Mühe und Arbeit, den ich an Sie gelegt, ein Vernügen haben; acht auch gänzlich, die Knaben werden, so sei die Wahrheit sagen werden, alles Gutes von mir und nichts Arges von meinem Volke sagen werden, es wäre dann, dass Sie das Klagten, das wir Sie etwan Ruh angefahren, doch allein darum, das ich Sie in Ehre und Zucht erhielten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hab auch so roch nie gehandelt, denn dass ich füge gehabt, ruher zu handeln, doch nicht insonders gegen Hansen, aber wohl gegen Hektoren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Doch sag ich auch kein Unehr von ihm, aber dass er ein unruhig, fast böses Bub ist, der viel Zucht, leerens, Arbeit und Meisterschaft bedarf und so viel, dass ich das müd bin und mir zu viel ist etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich will aber dieser Tagen aufs Förderlichste erfahren, was Sie bei dem Tuchmann, Schnyder, Schuhmacher etc. schuldigen, auch was Sie mir oder ich euch (dieweil ihr mir Geld auf die Sache gegeben haben) schuldig sei.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das alles will ich aufzeichnen, ich schicken, guter Hoffnung, wir wollen der Sache wohl eins werden und alle Zeit gut freund wie bisher bleiben und hierum nicht Unmus sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ihr Plunder soll Ihnen auch wohl gehalten werden, bis Ihr anzeigt, wem man den geben solle.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zuletzt aber, günstiger, lieber Junker, bitten ich, Ihr wollt mir nicht verargen, was ich hiemit Euch gar guter Meinung anzeigen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst, dass es gar nicht gut ist, so Kind, zart erzogen, erst auch, wenn sie zu andern Leuten kommen, die sie gern recht zugeben, merken mögen, dass sie Rügen an den Ihren haben und dieselben ihren Anfechtungen nachhängen und ihnen gern in ihrem Begehren weichen und willfahren.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Denn in sömmlichem Fall ist alle Disciplina unfruchtbar und verderbt wenig Zeits an den meisterlosen Kinden viel mehr, dann ernst und ziemliche Zucht viel Zeits wieder möchte zu Ehren und Recht bringen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Den Hektor also begehrt hinauf gegen Chor zu kommen, Freude zu haben, wer viel Wäger Xen, man hätte ihm eine tapfere Antwort geschrieben dann ihm geloget und ihn gerüft etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich kann Euch sagen, dass, dieweil er bei Hansen Xen, das sich Hans nicht fast gebessert hat, auch Ungeflissener Xen dann vor.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich zwaren habe meine Arbeit und Sorge haben müssen; sind viel aussendet dem Hause gesehen; denn Hektor mag nicht still sein noch Ruh haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte Ihnen viel verboten, sich vornehmlich zu den Welschen (deren etliche Frech und Unbezogen hier sind) zu gesellen; aber Hektor hattes nie gelassen und Hansen hin nachzogen, dass mein Hausfrau zu Hansen fiel und dick gesagt: "Ich hatte gehofft, du wurdest Hektorin ziehen; so erfahre ich wohl, dass er dich zücht" etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und wird euch, lieber Junker, von nöten Sinn, mit den Knaben, insonders mit Hektorn dermassen zu handeln, das, wenn man recht und ziemlich mit ihm handelt, dass er nicht ein Rücken an euch oder andern habe, die ihm gestanden, sondern dass er wisse, dass er eben müsse gehorsam sein und recht tun; dann sonst wird niemand treuer sich sein gern annehmen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Denn er dennoch nicht so desperatae sortiges ist, denn dass er noch wohl mit Mühe und Arbeit zu ziehen ist, und ich wann, ich hätte ihn an rechten Weg gebracht, so fahrt er einsmals davon, wie ein Haas, der eingehaltenen und hellen Himmel sicht.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge auch, mein Dochtermann Herr Ludwig Lavater werde dessen nicht wieder nehmen auf so frevvolle Ungehorsame.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hat auch viel mit unsern zu handeln und Fliessmen, dass ich sorge, je einer mache den andern böse.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und ist zwaren wohl mit Ernst mit ihnen zu handeln und reden; dann sonst tun sie wie unwissend, verführend einandergehen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das verstand in gutem von mir; denn ich tust in gutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und den euern Allen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 11. Junij Anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nicht weil, in vielen meiner Geschäften den Brief abzuschreiben; nähmen für gut.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Dem edlen, festen Friedrichen von Salis, und so der nicht zu Chur wäre, Casparen von Salis zu Chur, seinem günstigen, lieben Junkeren.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
