<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3639">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3639</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nicht können lassen, günstiger, lieber Herr und Gevatter, sondern ich über unser Beter schreiben etwas Weiteres, unser Bett halb, die davoser Belangenden berichten müssen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich so habe ich den Brief, so sei an uns Bett geschrieben haben, ich wollen zuschicken, damit Ihr aus demselben im Grund verstündet, was der davosieren begehre und umbitten wäre.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Bett an Euch, Ihr wollt mir denselben Mittler Zeit wiederum zuschicken, mir insonderheit; hat seine Ursachen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Demnach so wüssend, dass mir der Handel gar schwer ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die guten Ehrenleute setzen allen Handel ins Heim; was aber für Beschwerden in dieser Sache scheint, können ihr, günstiger Herr, nach euerer Weisheit wohl ermessen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann ist ein Fährer, schwerer Weg ist und davons eine grosse Wilde, haben wenig Sommers.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dazu, ob gleich die Vornehmen der Räten verständig sind, ist wohl zu vermuten, das übrige Volk sei Ruh und Wild.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Möchte sich Licht schicken, einer, so dahin verordnet wurde, wüsste es Euch oder mir wenig Dank, wiewohl ich mich zu denen Ehrenleuten aller Bescheidenheit versichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich hätte wohl mögen leiden, dass eine ehrsame Gemeinde selber hätte geschrieben, habe mich aber desselben nicht lassen merken, damit, wenn etliche andere vorhanden wären, als d. Glastius etc., die sonst stand sucht, dass er dann möchten derselben einen forderen; dürfte man hierum einer Obergkeit nicht überlegen sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch ist es mir gar fast angelegen, sollte einer, so geschickt wurde, den Namen haben, er wäre von einer Stadt Zürich geschickt, und aber sich nicht nach Gebühr halten, wäre zu besorgen, es würde unseren Kirchen allen gar nachteilig, mir aber insonderheit verweislich sein, und so man nachmalen ihnen wurde raten, die ungeschickten Personen zu fahren zulassen, indem die Besoldungen zu besseren, damit man ehrliche Männer möchte bekommen, wurde es nichts mehr bei ihnen verfachen als bei denen, die sich an unseren Rat nicht wohl wurden lassen dürfen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann die Davoser bisher nicht mehr dann aufs Merst 100 fl. gegeben haben; die Besserung aber haben sie darum hinzugetan, dass sie vermeinen, Ester ehe einen zu bekommen, mit dem sie versorgt sind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es müsste einer nicht seinen, sondern der Kirchen Nutz betrachten, mit Gutsfurcht und Bescheidenheit möchte einer viel Gutes ausrichten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es dunkte mich, das allerbeste Sein, so ihr uns einen ausgegangen hatten, ehe und ihr einzend mit demselben zu Handen nehmen, ihr schreibt uns hievor oder mir allein, wie es euch Gott wollte dünken, aber deutsch, was unser Bett der Davosieren halb bei euch hätte vermögen, was euch auch in diesem Handel beschwerte, und so Einer kommen würde und sich ein Predigen zwah lassen hören, ob denn Ihme an seine Zehrunge etwas möchte werden, und was dann noch weitere Hierin zu betrachten wäre.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wollte ich dann denselben Brief den vornehmsten der Gemeinde vorlesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wollte ich Euch alles Handels dann wiederum berichten; wüssten Ihr Euch darnach zu halten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie er wisst, so ist der Bruch in diesen Landen, dass sie keinen annehmen, sie haben in den vorhin selbst gehörten Predigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir junger Hüslein zu sein kommen, so derselbe noch nicht versehen wäre.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jesu Finslerus hat auch nicht so eine grosse Besoldung, denn dass ich achten, er wurde die gern annehmen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Span und seines gleichen Fugen nichts in diesen Land.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ich etwas Weiteres angelegen ist, mögt ihr mir dasselbe zuschreiben, ehe und ihr etwas zu Handen nehmen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Solches alles Samen habe ich zu euch, als meinem günstigen Herren und Vater, guter vertrauter Meinung geschrieben, versich mich zu euch, ihr werdets in allem Besten verstanden; denn ihr an mein Schreiben nicht gebunden sind, mögt nichts Esther minder handeln, nachdem ihr finden gut sein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Doch so ist mein freundliches Bett an Euch, Ihr wollt aufs Bildeste ihr immer können, uns eine Antwort lassen zukommen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befolgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Datum Curiae 4. iulii anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Fabricius, ü[wer] w[illiger] d[iener].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung haben wir nichts Gewisses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine starke Sage, die Lucenses haben in ihrer Stadt etwas Empörung und Parteien, betreffen Glaubens Sachen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Andere, als nämlich Aurelius Scytarcha, sagen, der Florentiner habe durch den Anlass der Aufruhr die Stadt eingenommen.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil certi possum affirmare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Bei uns hat es eine solche Gestalt: der Legat hat 3 Findlinge angenommen, aber die Land nicht darum begrüsset, ja über das, das man's im Missraten hat, etwas an Erlaub der Landen zu tun.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber der Bruch, wenn man Knecht will haben, dass man zuvor die drei Häupter, einen Bürgermeister zu Chur, einen Landammen ab Davos, einen Landrichter aus dem Oberen bindet; dieselben dann sollen einen Bundestag bereifen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das hatte aber der Legat mit 600 Kronen nicht mögen ausrichten; demnach hatte er wohl gewüsst, dass die Bundesherren ihm nicht 3 Fälle erlaubt hatten.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Sie hatten lieber ein eigen Regiment wie der Jahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Das gibt viel Ämter; das ist aber dem König nicht gelegen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Sie haben der Jahren nicht oder kaum die halben Knechte gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Junckher Hercules von Salis hat sich umgethaan by dem legaten, cuius arbitrio factum est, quicquid factum est; dan syn sun der dryen houptlüten einer ist.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Caeteri Gallicae factionis, quibus bolus e faucibus ereptus est, tantum non furiunt; legatus ita delinivit, quod fecit eis spem eines regiments.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hinabend hatte man im Land verboten bei Leib, Leben, Ehre und Gott und so hoch einer zu verlieren hatte, das Niemand keinen frömbden Herren zuzeiche, doch mit dem Anhang "bis auf weiteren Bescheid".</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Nisi iam ante de omnibus rebus ex intimis benetralibus edoctus fuissem, hätte ich mögen meinen, man thete es guter Meinung; so tut man's allein darum, dass er nicht so viel nehmen will, als sei ihm gern gegeben.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hatten Sie es jetzt also lassen hingehen, hatte der neue Legat nicht gewüsst, welches die Rädliführer wären, die er muss in Ehren haben; item hätte vermeint, es stünde als am Hercule etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Das ist die Meinung mit einandergehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Hercules a Salice sitzet zu kläven, ist ein Untertan, nicht ein Landsmann; darum muss er's Esther bass leiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Longum esset narrare, quomodo omnia acciderint; consul Tscharnerus unus omnium optime novit.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Er möchten fragen, was die Hauptleute wären.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Sie liegt zu Ragatz, da nehmen sie Knecht an auf der Eidgenossen Boden etc.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte zween fl. nehmen und alle die, so weiter hinweg Zeichen über dies Verbot, schadlos halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Haec politia nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi servato.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
