<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3642">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3642</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hoch- und Wohlgelehrten, insonders günstigen, lieben Herren und Brüdern, mein willig Dienst und alles Guts sei ich bevoran von mir alle Zeit bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer ernstliches Schreiben und Betüren habe ich seines Inhalts gelesen und verstanden und wäre gar willig in dem und der gleichen Händeln zu raten und zu helfen, ja so es mir möglich wäre.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ihr denkt so viel an und wollt, dass man Euch einen so gelehrten, ernsthaften, langgeübten und bewährten Zuschicken, dass ich wahrlich nicht weiss, wie oder wo man ein sömmlichen finden könnte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nun mehr in die 35 Jahre der Kirchen Christi gedienet; dass ich mich aber für ein sümlichen Ausgaben, das tun ich nicht, kann aber mithinzu wohl erkennen, was der selige Apostel von den Dienern fordert 1. Demotion 3., und dass wir alles Menschen prästhaft sind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich halte es euch auch zu Gutem, das ihr so sorgfältig sind für die fromme Kirche und Ehrenleute auf Davas, die ihr gern wollten wohl und füraus wohl versehen; ich acht aber, ihr lasst euch danach auch eines ziemlichen, gebührlichen Vernügen in Ansehen, das man je zu den Zeiten tun muss, wie man mag, und Gott immerdar Gnade gibt seinen Dienern, das etwan die, so rings Ansehens sind, bei den Keilchen mehr Nutzens schafft, dann die man für hochgelehrt und weiss ich wahrfür hat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das kann ich Euch, lieben Brüdern in der Wahrheit berichten, wie Ihr, lieber Herr Gevatter, wohl wissen, das, ob wir gleich hier eine gute Schul haben, doch uns auch müssen mit Leuten vernügen lassen, wie uns ein Gott und die Zeit gibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So haben wir hier sind dem Herbst in die 16 Stunden versehen und erst dieser Tagen Predikanten gegen Altstetten in das Rheintal, gegen Zurzach<note target="fn1" type="footnote"/> und an andere Art mehr geschickt, dass wir dieser Zeit nicht die Ville der Personen haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er reden wohl Tür und hoch und vermahnt, wie man ich mit Leiden versehen solle, ja wo mans hätte oder so mein Herren zu ihren so grosser Landschaft nicht selbst viel bedurften, da sie mit treffen Leichen Kosten Leuten aufziehen und dennoch schier nicht so viel, alles notwendig wäre, gehaben mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum müsst Ihr auch Bescheidenheit halten und uns nicht zu viel zumuten; das wollt von mir in allem Guten verstanden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">H. Rudolff Hüsli Vorsicht Zollikon, hat viel Kinden; h. Josue Finsler Vorsicht Ottelfingen und in der Grafschaft Baden würenlos; h. Glast ist gekommen in die grossen Gemeinden solange ins Thurgau etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Damit Ihr aber säht, dass ich gern den Ehrenleuten auf Davas und auch Euch, meinen ehrenden, lieben Brüdern, gern dienen wollte, habe ich vermögen meinen lieben Gevattern h. Samuelen Kolmarn, der hier meiner Herren Stipendiarius ist, geexaminiert und im Predigempt ist, vermögen, dass er zu Euch hinauf reiset, die Kirche auf Davas geschehen und sich da sehen und hören lassen will.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er ist ein frommer, redlicher, treuer Mann, hat vor Jahren in Toggenburg gepredigt, da ihn [ihm?] der Messpfaff aufgesetzt und ihn davon getrieben hat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er wisst vielleicht, wie und was meine Herren darin gehandelt, doch wenig schaffen mögen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er empöte sich, so er euch und den Bitterben leiden gefallen möchte, dass er ehrbar leben, sein bestes Tun, redlich studieren und sich treulich halten will.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ob ihm aber begegnete, das ihm zu schwer, oder die bitterben Leute nicht gefallens an ihm hätten, so mag er wiederum heim an seinen Stand ziehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Doch bitten ich euch freundlich, ihr wollt an den ehrenleuten Vermögen, dass ihm an sein mühe, Arbeit, Kosten oder Zehrung dennoch ein ziemliches werde, dieweil er doch in ihrem Dienst diese Reise vorgenommen und getan hat.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit verstand mein Schreiben im Besten; denn ich alle Zeit der Euer Bin und lieben Euch im Herren, bin ich zu dienen alle Zeit bereit.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sind alle Zeit treu; denn unsere Sache vor Gott aufrecht ist und will, dass wir aufrecht handeln.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bitten alle Zeit den Herren für mich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich hätte gern mehr geschrieben, habe ich nicht vor Geschäften gemögen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 8. Julii 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, Euer Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
