<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3654">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3654</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevoran, insonders vertrauter Herr und lieber Gevatter und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hier kommt wiederum der h. Christen<note target="fn1" type="footnote"/>, ein gar frommer, lieber Mann, und dieweil ihm notwendig was, sein Mannrecht den Vorgesetzten zu Kublis zu zeigen, tun ich Euch kundt, wie Ihr sonst auch wisst, dass die Stadt Bremgarten, da sein Vater sesshaft ist, ihm keine Kundtschaft gegeben wurde; denn sie unsere Religion nicht ist, wurde sich auch des guten Mannes wenig beladen, ihn zu fördern.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich kann aber sein Vater; denn er mein Gevatter ist, alles dem ich ein Kind aus Tauf vor vielen Jahren gehabt<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist ein Krämer und ein ehrlich Mann; anders mir von ihm nicht zu wissen ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So hatte der schon h. Christen seine Kundtschaft seines ehrlichen Wandels gut mit ihm von Basel herauf, deren Orden unter Basel<note target="fn3" type="footnote"/>, da er gewohnt, gebracht, wie ich Euch vorhin die Briefe zugeschickt habe etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da so langt an Euch mein gar freundlich Bett, Ihr wollt ihm das Besten reden und tun, wie ich Euch traue.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hoff, er werde sich ehrlich und wohl halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Schicken Euch deshalben auch den Brief, den er mit ihm von Basel herauf gebracht hat; den schickt mir aber wiederum.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir h. Philippen, h. Pontasellen, vorab meine Herren Bürgermeister.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 22. Julii 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Johannschen Schmiden, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, seinem lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
