<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization367">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #367</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade und mein willige Dienste zuvor, lieber Herr Gevatter.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben mit samt Blarers Brief undt Deklaration habe ich empfangen 11. Decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darin mich fürs erst nicht minder dann ich eingelegt und bekümmert das ich verstanden wie Calvino euer Brief durch mich überschickt nicht überantworte sein: hat mich auch in des Todes versehen dann das der dem Ichs so mit besonderen treuen befohlen nicht hat ausgerichtet, nämlich Beatus Comes<note target="fn1" type="footnote"/> der mich eben zur selben Zeit als ich Euer Brief hatte, selbst ansprach, ob ich nützige gegen Jünff oder losen schicken wollte, wette er mir gern ausrichten, das ich zu besonderem Dank an Name, meint ich könnte es nicht Bas versorgen, dann er heiter seit er Welt zum wenigsten gegen losannen selbst, dadannen er aber die Brief auf Jünff wohl zuschicken wollte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Daran hab ich mich gelassen und bin betrogen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun will ich hier auf ihn halten wo ich mag, und nicht nachlange bis ich den Briefen an ein Ende komme.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm erst seither das sitt er sich des Predigempts abtun und beschämt sie nicht viel besonderer treu nach Redlichkeit mehr hinter ihm.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch aber um Gottes willen mich hierin entschuldiget zu haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ich mein Treue hatte können schicken, ich hätte gemeint, er war bei diesem Versehen gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach denkt ihr noch eines anderen Schreibens, das ihr mir tun, sither ich von euch kein bin; das ich mir aber nach dieser Zeit nicht worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist mir geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Blarers halb schreibt ihr ernstlich, dass ich mit der Antwort eile und an Verzug euch alles wieder zu schicken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nun hab ich ehe nicht können noch mögen Botschaft haben, dass mir selbst Angst ist, dass es sich die Tage verzogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nun wollt Ihr, dass ich Niemand davon sage; das will ich tun; er bitte auch Euch, dass Ihrs bin Euch behalten.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nun habend ir mirs aber vertruwter meinung zuͦ wüßen thon und schribend darby: "Responde fideliter et libere, quid tibi videatur; vide autem, ut summam responsionis tuae etiam ego intelligam", uß welchem ich abnimm, das üwer meinung sye, das ich nitt nun üch, sonder auch Blareren antworte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nun weiss ich nicht, ob es zu tun, sitt mal er vielleicht nicht gern haben würde, so er vernehme, dass er mir es alles zugeschickt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich ihm auf dies Mal nichts antworten, will ich hiemit mein Teil befohlen haben; Ihr werdet gewisslich hierin nichts verhöhnen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich aber zu antworten, dank ich Euch erstlich ganz treulich, dass Ihr mir hierin nichts verhalten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann wiewohl mich nicht wohl freut der Handel selbe, freut mich doch Euer treu Fleiss und Arbeit.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So viel aber den Handel gelangt, dort mich übel, dass es also als über einen Leist gemacht und der gute Blarer auch an die Gattinnen kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Den Handel des Nachtmals wie er ihn erläutert möchte ich in gutem Verstand, wie ich auch achten das es Blarer alles gut meine, wohl lassen bleiben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann je wir selbe nicht halten noch leeren das die Zeichen Wien und Brot von ihr selbst wegen da, sondern das sie uns anleiten und zeigen Christum Dess (das ist alles dass das er uns erworben) wir durch den einigen glauben fähig und teilhaftig werden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum auch freilich die gläubige und dankbare Betrachtung Christi Jesu und seines Leidens ihm nachtmal das Obrist und vernimmst sein soll und ob allen Dingen getrieben werden, dann wir sonst unwertig davon ist.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Durch welchen glauben sich uns Christus allweg mitteilt, und in uns zunimmt vor, ihn und noch dem Nachtmahl, und nichts weiters darin in dem Nachtmahl auch den Gläubigen, dann so viel die unser bedeutlich Aktion dazu kommt, die unseren Augen solche Geheimnis des Todes Christi einbildet und vertragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Denn je kein ander Mittel Christum und die Gnade durch ihn erworben zu erlangen und zu ergriffen dann der einige Glaube und Vertrauen in den hingegebenen Leib und vergossene Blut, das auch Blarer selbe bekennt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Solche Gemeinsame schliessen wir nicht auszu dem Nachtmal der Gläubigen, gebends aber dem Glauben allein, und nicht dem Nachtmal zu.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Deszhalb mich das bedauret und in unserer Kirchen nicht lauten wird, dass wie er im anderen [...?] Rat Wein und Brot im Nachtmal Christi sind nicht längere nichtige Zeichen sondern wird damit wahrlich, wo sie mit Glauben gebraucht werden, geben und genossen dasjenige so dadurch bezeichnet und angebildet wird, nämlich der wahre Leib und Blut Christi.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Diese Worte mögen schlechtlich an ihnen selbst an ausgelegt mit Verletzung vieler Herzen nicht gebraucht werden, deshalb er wohl solcher Emporen und brauchte die so hernach von ihm in der Auslegung gesetzt werden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Indem auch das das er sagt: Derhalben Mann nicht sagen soll das ihm nachtmal nichts dann schlecht Wein und Brot sein, geben und genommen werden, denn also wäre kein Unterscheid zwischen dem Nachtmal Christi und einer anderen Zeche oder Wein irrten etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das tragen auch seine Suspition auf dem Rücken wo keine andere Auslegung dazu kam, und bedurft meines Sinns der krummen Ringen nichts.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man weist wohl das der Gläubigen sich nicht auf Brod und Wien lendet sondern auf Christum.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Man weist aber auch das ja so viel die unsere Aktion gelanget ja nichts anderes dann Brot und Wein da ist, und ist drum kein Burenzach sondern eine heilige Geheimnis des heilmachenden Todes Christi.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Darum man wohl als bald gesagt hatte der Mensch soll nicht auf Brot und Wein haften sondern das Leiden mit warem Glauben ergriffen, als dass man seit ihm Nachtmal sie nicht schlecht Brot und Wein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nun der anderen folgenden Stücken bin ich also zu Frieden das obwohl Sie allein zu Betrachtung des Nachtmals gehören das doch in Keim allein der ganze Bruch des Nachtmals ausgestrickt werden.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Lass auch gern zu das der Glaube in den Tod Jesu das vernehmpste sie das hiebei erfordert wird, durch welchen wir in die gemeinsame Christie und seiner Güterin kommen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Doch dass die Gemeinsame dem Nachtmal nicht angebunden oder etwas mehr zugeben werde, denn auch dem Glauben äussert dem Nachtmal.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Acht auch nicht das solches weder zu kurz noch zu stumpf von dem Nachtmal gerettet oder gehalten sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dass es auch das Nachtmal Christi darum genimmt werde das uns Christus etwas darin geben, hat nicht viel Grundes.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Er hat sich einmal uns allen gegen am Kreuz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Des Gebens Gedächtnis ist das Nachtmal und um der Gedächtnis willen der einmal gegebenen Schenke heisst es das Nachtmal Christi.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Denn so ist das Nachtmal Christi Hiese darum wie er sagt, so folgte das er etwas anderes geben, mir dann dem Gläubigen äusserte dem Nachtmal.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Zu dem Ton ist der Herr eingesetzt seit er uns warum und was wir tun sollen, seit nicht viel das er sich uns da mehr geben und mitteilen wolle anders dann durch den Glauben alle Zeit.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Darum es mich auch zu scharf und spitz, dieweil er meint das andere sie stumpf, dunkt das das Nachtmal Christi Nachtmal darum genimmt wird das Christus da uns etwas thügen und geben, er uns spiess und trank nicht allein mit Wein und Brot sondern mit seinem selbst eignen Leib und Blut zum ewigen Leben, wie er dann sagt: Nehmen ist das ist mein Leib etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quod EST dicit pro significat accipi posse, merito quidem facit.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dass er Irenaeum anzeucht, tun alle Bucerani, aber gewiss anderer Meinung dann es Irenaeus gerettet.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zu dem so ist das Wrötli: Überreicht so gar argwöhnig, denn wenn man nicht dadurch verstehen will das Überreichen das der Diener tut, sondern die Mitteilung der Gnaden Gottes den Gläubigen, so allweg nicht nun im Nachtmal Geschichte, möchte man ihm wohl ein bequemer Wörtlein finden, denn das Überreichen nun zuviel auf den Diener lauten will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Das das Wörtli das dem Glauben auf das himmlische Zeigen lasse ich nach.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Das bist mich aber auch das dabei statt: welche himmlische Dinge den Gläubigen nicht minder gegenwärtig sind, auch geben und von ihnen empfangen werden, dann das irdische Wein und Brot dem lieblichen Gesicht enden und mund.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ja diese hohen himmlischen Dinge werden in diesem Nachtmal vornehmlich gereicht und empfangen.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">In summa, videntur aliam et pleniorem in coena statuere exhibitionem quam extra coenam fidelibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Den Mode dort mich das er auch wie andere immerdar seit wie man menschliche Phantasieen ausschlahen müsse, als ob wir selbe nicht wüssen, dass der wahre Glaube nicht aus Fleisch und Blut komme.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Er wüsste aber, dass man mit dem Ausschliessen der Vernunft viel ein anderes ausgeschlossen hatte und ja für eine fleischliche Vernunft uns zu gerechnet was wir je zu Erhaltung der wahren Menschheit Christi gerettet, das mag sich unter dem auch noch verbergen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Vom Wort Hand Sulzer und Bett viel Wunder gemacht, Allwegen das Wort verstanden: hoc est corpus meum.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ich verstand aber durch das Wort die Predige des Evangelien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Vom Miraculo bin ich auch zufrieden, und diese sonderlich das Heer zum Letzten bekennt uns Johannes 6. das Essen anders nichts Sie dann glauben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">In Summa ich gesehen woll das er den Handel wohl verstatten, allein Neis was Grempelns Macht des er mit samt anderen wohl anbüren.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Seine Bescheidenheit aber gefallt mir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Von Calvino las ich ihm sein Urteil, ich hab in auch gelesen und sage für mich, das ich in viel Orten Perplexus bin worden bei im<note type="misc">2833b</note>.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Bucers halb beschwert mich fast.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Ich las ihn sein der Herr ist.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Schielt ihn nicht dämmere Weise aber zugutem Teil was er gehandelt.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Hier gilt er gar nichts und billig.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">So er in viel Schirmen Wett wird nichts sollen.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich höre ihm so oft der Mass zwehen, dass mich selbst dunkt, es gang etwan genug grob ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Und darum mein Herr Gevatter, auf das alles was soll ich raten?</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Ich bin in der Sache selbst bestanden.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Der leer halb versehe ich mich her wurde sich gegen wie er selbst schreibt: loquenti formulas scimus abud alios alias esse.</s>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Hic vero singulis ecclesiis suam permittamus libertatem, sic omnia moderantes ut neminem, quoad eius fieri potest, offendamus.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">So er das hier tat, stünde es dest Baas.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Aber, dass er also am Bucer (das Anhang hier ausgeputzt ist) hanget, beschwert mich über d'Mass.</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Wenn er uns denn vil mitt der communion plagen wett und imm die contemplatio fidei nitt gnuͦgsam wer und die exhibitio, quae soli semper fit fidei tam extra quam intra coenae usum, nam (non?) qui hic externum accedit symbolum, so kem man einanderen lichtlich ins har.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Allein sein moderatio tröstet mich hierin, dass ich hoffe, er wurde kein Zank machen und auch mit uns als wohl zu Frieden sein als wir mit ihm.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich für mich weder ja noch nein sagen kann.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte ihn gern; trockt mich doch der Knopf, und weiss ich wohl, so ich meinen Symmistischen das öffnete, so war kein Gnade nennen da.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Darum ich euch, mim lieben Herren und Vater den ganzen Handel befehle als dem Verständigeren.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, ich bin hierin noch ein Kind, darum ich auch dest beschwerlicher die Bürde dieser Kirchen trage; glaube auch allweg lieber das besser, fürcht doch immer, ich werde betrogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Darum antwortet ihm Euers Gefallens, dem ich mich gänzlichen unterwirffen.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">So er sich aller Dinge mässigen mag und nicht nun der 4. schlossrät, sondern auch dem, so zu Erhaltung derselben Disputation ist, zustande mag, im Namen Gottes so hoffe ich Guts; wo nicht, so ist Weger, wir bleiben ruhig, damit er auch ruhig sei; wenn nichts dest minder in aller Freundschaft ungeteilt seien.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch auch freundlich, Ihr wollt mir dies mein Ungerämt schreiben und Antwort nicht für übel haben.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Es ist heute Jahrmarkt, und hab ich wohl hundert Pfarrer um mich, macht mich schier taub.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Illi fecerunt etiam, ut ita tumultuarie omnia congesserim; tua pro humanitate tua singulari boni consule et me tuum fore perpetuo certo scias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Bernae 13. Decembris.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Gruͤtzend mir und miner husfrawen üwer gantz hus und D. Musculum, cui iam propter occupationes nimias scribere non possum; excusa me, non immemor ero illius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zürich StA, E II 370a, 542 Bern, wohl Schluss mit Adresse v. 13. Dez. 1548]</note>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren, beide Seckelmeister und Venner im Haag, sind zu Basel; will Euer Grütz ausrichten, so sie wieder kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Meinenthalb sind Sie nicht wohl zufrieden, das Ihnen unten mir ungleiche Antwort zu Zürich geben.</s>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Burgermeister Hab hat Ihnen zu Antwort gegonnen, meine Herren haben mich Ihnen vergunnt, wie Sie gebeten; so hat mir der Unterschreiber Biegel die Antwort gen, meine Herren haben mich nach Luth meines Briefes noch bis auf Johannes vergunnt.</s>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich ein geschriftliches Urkunde genommen.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Vertröstet meine Herren, das ihnen nun Herr Bürgermeister anders geantwortet, dann aber von meinen Herren geraten.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube schier, er wette mich gern gar hieher stecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Musculi sah statt noch an also, dass meine Herren bedingt, gut zu sein zu warten, ob Blarer komme oder nicht; komme er, so werde er auch helfen, dass es dest ehe gange; komme er nicht, so habe man dest mehr Anlass, ihn zu berüfen.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Ich will nichts versummen, muss jetzt warten, bis Sie von Basel kommen.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Herr Jos und Waeberaus haben mir mit Keim Wort nie gedacht, was er ihnen geschrieben.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Ich han obiter anzogen, was ir Musculi halb mitt mir grett; sed illi videntur antiquum obtinere.</s>
					<s n="94" xml:lang="la" type="auto">Bonus Eberhardus suspicatur et metuit, ne ipse vocato Musculo degradetur; quod tamen non fiet, modo non sibi nimium metueret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Indem ich dies schreiben, kommt mir dieser Brief von Varello mitsamt einem anderen an mich.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Sie schleichten sich gern in synodum; aber es beschichtet nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch in diesem Schreiben gekommen Hans Mangold und mir den anderen Brief gebracht mit samt dem bemenzelten und beiden Zuckerhütli.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau und ich dankt Euch, Euer Hausfrauen und Gevatter Elsbeth zum Höchsten.</s>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe euch allein ein seliges Jahr und benedeie euch an Leib und Seele!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Excellentissimo viro D. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, domino et compatri suo venerando.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger zu Zürich in Eile zu überantworten.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Am Schluss des Textes ist von anderer Hand "1550" beigesetzt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
