<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3677">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3677</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Professorens und Predikanten von Lausannen haben nun lange Jahre angehalten der Exkommunikation halb das Mann jenen die Nachliesse, welches bisher nicht hat mögen (von Sorge wegen des Missbrauchs und anderer Unruhen) erhebt werden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Höre haben sie mit allem Ernst dran gesetzt, dermassen dass sie sich erläutert, wo man sie nicht anrichte, können sie mit guter Gewissene nicht mehr dienen, sondern wollen ehe davon.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf Sömmliches haben m. g. h. an sie begehrt, was Form sei doch begehrt die Sollen sie jene Geschrift stellen und jenen überschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da sind sie übergesessen und haben viel Artikel gestellt unter denen die Exkommunikationen schier die geringsten, die vornehmsten sind: 1. dass man die Chorgerichte ändere von wegen des Civilis und Ecclesiastica potestas darin vermischt, und einen blossen Kirchenrat anrichte der nicht mit Gefängnis oder anderen unseren straffen Strafe, sondern allein mit Warnen und endlich mit dem Ausschliessen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">2. dass der selbige Kirchenrat allein Gewalt habe jene Kirchensachen zuhandeln, es träfe an die leeren Ceremonien oder anders, und das sich die Oberkeit der selbigen Sachen nicht weiter beladen dann das sei exequiere das so vom Kirchenrat gesetzt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">3. dass die Ministerie Jnn dem selbigen präsidieren sollen wie das von alter Haar gebraucht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">4. dass der selbige Kirchenrat die Kirchengüter verwalten, Diaconos erwollen, die selbigen auch Jhrer Administration jenen Rechnungen geben sollen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">5. dass die Excommunication vom Kirchenrat geschehen auch Publica poenitentia von den Büssenden, ob sie der Rat wieder aufnehmen, solle erfordert werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">6. das privata institutio (also nehmen sie es) angerichtet werde, das ist, das die Diener von Haus zuhause gegangen oder die Leute zu Jhnen geschickt, sich Jhres Glaubens erkundigt damit sie säht, wem sie mit guter Gewissene das Nachtmal des Herren geben oder nicht geben mögen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">7. von den Synodis und Jhrem Gewalt, auch wie Sie sollen gehalten werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">8. von der Prädestination das Mann jenen nicht verbieten davon zerreden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Anls nun m. g. h. diese und andere mehr dergleichen Artikel (deren doch diese die vornehmsten) verhört, sind sie trefflich erzürnt, und sie alle zu hoffe, Predikanten, Professores in Schulmeister geschickt aller, und den Handel für Räte und Bürger brachte auf den 15. Augustin.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Alte Erkennt das m. g. h. keineswegs können Jre Reformation änderen, sondern seien gesinnet dabei zu bleiben, die Chorgerichte und Jhre Satzungen zu handhaben, alle Unzuchten so viel möglich Jhrem Amt noch abzustellen und zustrafen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie erbietet sich auch vorhin solches mit mehr Fleiss Zeton dann vielleicht etwan geschehen, auch der Kirchengüterin halb bessere Sorge zu tragen und wohl anzuwenden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von der Protestination verbiete man jenen gar nicht Zerreden, so fern sie das Tügen mit Bescheidenheit und zu der Erbauung.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das sei aber jene anderen Jahre Artikel bewilligen können, könnt sie keinswegs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und dieweilen Sie sich erläutert, wo man solches nicht annehmen, so wollen Sie Urlaub haben, so gäben m. g. h. jenen Ziel bis Morndes sich zu bedenken, ob Sie der Dingen abstanden und m. g. h. vorher ruhig lassen wollen oder nicht, denn wo Sie solches nicht tun, sollen Sie nicht nun Urlaub haben, sondern auch des Landes verwiesen werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Als Jnnen nun Diesz Pisz Jngelegt, haben Sie Morndes eine selbe geschriftliche Antwort gegeben und begehrt das man Jhnen verginnen um diese Artikel zu disputieren mit uns oder anderen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was sich dann mit h. Geschrift nicht finde, wollen sie gern weichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">M. h. aber haben sich Jn kein Disputieren Jnlassen willen sondern schlechtlich bei Jhrer Meinung bleiben in jenen zu gut noch ein Tag Ziel zu bedenken geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Alta wir auch so viel darin gehandelt das sie sich also begeben und darauf mit gutem Frieden wiederum sind heim gezogen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
