<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization369">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #369</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz freundlich willige Dienste samt, was ich ehren, liebst und Gottes vermag, zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, frommer, ehrsamer, günstiger, lieber Herr und Vetter, es würde bin ich David zechender, mein Bruder, Zeiger dies, ein sieben- oder achtzehenjähriger Jüngling, ankommen, der jetzt letztverschiene drei Jahr zu Jenff Goldschmidt Handwerk um gebührliche Besoldung, so mein Mütterlein von ihm geben, gelernet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist deshalb auf Glücke nie ausgewandelt, dann allein jetzt, da wohl zu vermuten, ihm diese erste seine Fahrt Jugend halb ganz ungewohnt und beschwerlich sein werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann er bisher durch unsern Vater seligen und uns ihn schulen und sonst mit Gelde verleitet worden etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist deshalb an Euch Mins Mütterlist und Mein freundlich und trunkenlich bittet, Ihr immer, ob es Euch nicht beschwerlich, Zürich bin Meistern Goldschmidt Handwerks, insonders bei Stampfer (dem Samuel Tillmann allein sinnenthalb auch zugeschrieben) befördern wollt, damit er angenommen und angestelltet werde, ob er gleich jung, unkönnend, ihm doch nach seinem Verdienen und Gehorsamen belohnt, wie Joh ihnen sümlich annehmlich.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hierzu wollen ihm allein (in allem?) Euer freundliches Wort verleihen, das er ohne Zweifel wohl geniessen würde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So bin ich ungezweifelter Hoffnung, ihr aller unsere Freundschaft angenähmen Dienst und Wohlgefallen bewiesen worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mein höchstes und grösste Bitte aber langte an euch vornehmlich, ihr solche rohe Anmutung ahne vorgehend andere Begrüssung und Kundtschaft, noch viel weniger einige Beweisen Gotthat nicht verargen, besonders um das wir unsers Vaters seligen mangelbar, wie andere Thoren Hilfe suchen, da wir die zu bekommen verhoffen, uns der Freundschaft vertröstende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hierin wollt Euch beweisen, wie ich mich das gänzlich gegen Euch versich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo ich dann mit der Hilfe des Allmächtigen sümliches umb euch zu verdienen könnte und wüsste, will ich jederzeit ganz willig erfunden werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich hiemit in den Schirm des allmächtigen Gottes Befehlende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum 19ten Decembris 1548 Bernò.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] ganz williger Hans Zehnder, Ratschreiber.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, frommen, weisen Herrn Heinrich Bullinger, meinem insonders günstigen, lieben Herrnen und Vetter, obersten Forstender des Helgen Evangelii.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
