<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3695">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3695</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pro eo, quod, reverende in Christo pater, tuos labores tam benigne nobis impertis, habemus tibi, quas debemus, gratias maximas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam affinis meus probe curasset; certe ad nos nihildum pervenit; expectamus eos quotidie, sed valde timemus, ne sinistre curati sint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae ad me de Lausannensibus fratribus, rescribere non potui; sed deo volente remittam vertente septimana.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Miror eos fuisse tam temerarios, qui haec senatui praescribere fuerint ausi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe nostri in Valletelina fere idem parturiunt et super iisdem articulis (uno aut altero exceptis) nostrum consilium et iudicium expetiverunt; modestius tamen agunt, quod non mirum est, ipsis enim non satis adhuc inter se convenit; sunt enim, qui reclament et dicant hoc modo novam viam ad papismum sterni.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rescripsimus nos in hanc sententiam: eos iuxta apostoli doctrinam ea debere sectari, quae ad ędificationem, non quae ad destructionem spectent, ne plus sapere videantur, quam quae ad sobrietatem; interim quoque operam dandam, ne nimium procul recedant ab institutis earum ecclesiarum, quarum procerum authoritas in sententiis dicendis, cum ad commitia ventum est, maxima habetur, ne hostes religionis occasionem inde arripiant eos in invidiam apud nostros vocandi etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec et plura quam modestissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen vor und für fürs Ziel ausgehen und die Sache mit dem Kopf einstmals durchgehen drucken, bilden einen selbst Neisswas ein vollkommne Form der Kirchen ein, können aber nicht erkennen, das es viel Schnaufens braucht, ja kümmerlich hat mögen behauptet werden, das man einen im Land Unterschlaff gebeten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Adversarii in hoc unice incumpunt, ne recipiantur exules itali aut etiam, ut recepti expellantur, und so sei denn die unseren möchten bereden, dass die jenen Neuerungen wider die Reformation unserer Kirchen anzurichten verhabens wären, möchten sie esther pas ihre Sache behaupten; denn die Papisten feiert nicht.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ein guter Teil in Bünden ist noch nicht unsere Religion.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui sese totos opponant non sine spe emolumenti sui et premii.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Fratres ex Valtellina haben vergangener Tagen hergeschrieben und vermeint, bei uns so viel zu vermögen, dass wir bei den Consulibus anhielten, damit auf den nächsten Bundtag jetzt künftig Gallien verbracht wurde, wie man die Messe im ganzen Veltlin abtun möchte etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vides, quam magna animo concipiant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vix centesima pars in Valletelina nobiscum sentit, et si nostri hoc tam subito molirentur, res ad insignem aliquem motum et seditionem spectaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man hat noch nie so viel mögen behaupten, dass man an denen Orten, da man auch das Evangelium prediget, etwas aus dem gemeinen Kirchengüteren und Pfründen liesse den Ministerischen erschiessen nach Anzahl der Personen, so das Evangelium hört und sonst Kirchgenossen sind (Ministeri vivunt ex contributione piorum).</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zu Cläven ist der halbe Teil (fast zuhin) evangelisch; noch so erhaltet Hercules a salice und andere den Ministerum Augustinum maynardum ex suis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Jetz auf nächstkünftige Gallien kommt das alles vor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Mögend wir behoupten, das man die pfründen naach anzal der personen theile, so hand wir groß glück; nam ut consul mihi in sinum dixit, pontificii se in eo negocio dies noctesque exercent, ut impediant hoc consilium.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Et quod pessimum est, man muss vorhin auf die Gemeinden ausschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Episkopus aber ist der, der im Gotteshausbunde den Tag auf die Gemeinden ausschreibende Mitsamt denen Artikeln, so zu jeder Zeit vorzubringen sind; denn die Gesandten in solchen schweren Sachen nicht weiter zu handeln gemacht haben, den sie in ihrer Instruktion von den Gemeinden entpfangen haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Episkopus wird sich mächtig sperren; aber er muss es tun, Ursache, formalen ist zu Ilanz dieser Handel auch angezogen vor Jahren, ist Danzemal auf Hintersichbringen an die Gemeinden verabschiedet worden.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec est illa via, de qua iam semel atque iterum scripsi, qua ego subruendos pontificios iudicarem.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also wird man die Messpfaffen aus dem Land bringen; dann sie bei halben Pfründen nicht werden wollen dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Also wird Menger, so er nichts daran stören muss aus dem seinen, sich zu den unseren Schlächen, dem gleich nicht gar ernst ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed dolus an virus, quis in hoste requirat?</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So dies geraten, wird dem Bischof anheben das Herz schlotteren.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Diese Tage ist dem Episkope an der einen Seite seine Porta zu Nacht eingefallen, an der anderen Seite der Corherren Keller die andere Nacht; Accipio laetus omen etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si posthac ad legatum scribes, non est, quod literas des hospitibus; sunt enim in illis curandis negligentiores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Haec hospitis tamen negligentia circa novissimas tuas ad legatum literas peropportune cecidit; nam audi, quid acciderit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non ita multo post, quam tuae literae mihi essent redditae, in foro incidi in civem nostrum, qui ex sinu literas protrahebat et se, ad quem spectarent, ignorare aiebat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego inspectis literis manum tuam agnovi easque ad me recepi simulque curavi cum iis mandatis, quae ad oratorem ex te habui.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Orator affirmavit nihil iam diu sibi optatius accidisse hac ipsa tabellionum negligentia; addebat enim se, si tuas satis mature accepisset, magnum simul dolorem et cruciatum sensurum fuisse, qui iam diu nihil certi ex regis curia habuerit, et propterea se fidem habiturum fuisse tuis literis, praesertim tam idoneis testimoniis munitis.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Et sane ille rumor de praelio in Belgis non procul a S. Quintino facto adeo constans est, ut Venetias et totam simul Italiam pervaserit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nam legatus regis, qui Venetiis versatur, pridie adeo anxie scripsit et cupit verum ex nostro rescire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Noster, quid certi rescriberet, non habuit; non quod haec adeo constanter tam Basilea quam Argentorato etiam ab amicis sibi nunciata essent, in magnis fuit angustiis, ex quibus tuae literae ad me scriptae nonnihil eum liberarunt.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ipse quotidie expectat cursores, ex quibus aliquid certi etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der, so mir eueren Brief gab, so an den Oratorian geschrieben was, zeigt an, wie er hätte gehört zu Baden zu dem Engel einen Brief gelesen, dessen Summe und Inhalt wäre dieser gesein: die Eidgenossen in Piemont hätten übel gelitten, und wäre der Oberst A pro von Uri und der Caspar Schreiber gefangen kann Mailand geführt werden etc.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec legato cum dixissem, nec affirmavit nec negavit; ad se tamen nihildum esse perscriptum aiebat, et quantum ego intellexi, iam ante id ipsum ex aliis audierat etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed audi, quid me commoveat, ut credam hunc rumorem non omnino vanum es[se...] Pro, qui praefuit copiis Helveticis in Pedemonte in hostium potestate... id quidem certum est; nam d. de Sax propterea Mediolanum proficiscitur, ut [pro] captivo apud Mediolanenses intercedat.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dies hat der junge Herr von Sax zu Maienfeld im Schlosse dem Herren Bürgermeister Tscharner und anderen angezeigt; wie er aber in der feinen Hand kommen sei, hat er nicht gesagt; denn er kommt erst aus Frankreich, und ist der Vater verritten auf Mailand zu, ehe dass er zu Land kommen ist.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te literas d. oratoris; eas antequam obsignaret, mihi legendas misit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es kann nicht wohl ein böserer kommen; er müsste dann (wie jener sprach) der Teufel gar sein.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Cupio aliquid certi ex filio tuo d. Heinrico scire, quo in statu res eius sint; receperat mihi hinc discedens se quandoque ad me scripturum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Cupio eum salvum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Remitto acta senatus Bernensis in negocio Lausannensium; habeo tibi gratias longe maximas, qui dignatus sis haec mihi communicare.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Vale reverende in Christo pater, cum omni tua familia quam felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dicas d. Gvaltero et omnibus bonis et piis viris, ecclesiae vestrae ministris, patribus meis et mecoenatibus observandis.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">D. socero quoque meo, si in illum incidis, salvere nos dicas; expectat ille nostrum adventum; sed cur nos domo avellere nequeamus, graves sunt causae.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Curiae 5. septembris anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Salutem me tibi ascribere iusserunt d. Philippus, d. Pontisella et consul uterque; tu, si quid certi ex Pedemontana regione habes, quaeso, ne nos celes.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius tui observandissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">De d. Friderico a Salice nihil plane audio, et iam diu nemo ex illis partibus apud nos fuit, et quod me scribere pudet, literas tuas ad Fridericum a Salice adhuc mecum retineo.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Non abit dies, quin ancillam hinc inde percontatum mittam; ipse quoque sedulo de nunciis inquiro, cuius rei d. Philippus Gallicius mihi testis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Nuper hic fuere minora comitia, ein bytag, et, quod mirum fuit, ex Engadina nemo adfuit.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Ida Peripentibus d. Philippo et consule falte sum anxius; sie sind andere mal alle acht Tage gekommen um Brot; aber ich glaube, dass sie anderswo die Frucht jetzt kaufen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo plurimum observando.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
