<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization37">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #37</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi, observandissime charissimeque Bullingere, scriptum hoc pręsens simulque calculum porrigo, quem, si huic addideris denique [deinque?] ęditione dignum iudicaveris, cupio ab aliquo typographorum vestrorum, quam primum fieri poterit, et ante exitum comitiorum Augustanorum excudi mihique mox cum hoc meo prototypo exempla 30 mitto<note type="misc">ergänzt a.R.: mitti</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Varnirius<note target="fn1" type="footnote"/> noster, cui procul dubio etiam aliquot mittentur, pretium a me accipiet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nomen autem non aliter addi volo, nisi ut a tergo adpinxi, post alias ob hanc etiam causam, quo minus deprehendatur, quis ille sit, ad quem scripsi, idque gravissimę rationes, quas recensere supersedeo, efflagitant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pręterea cupio etiam summopere, nisi omnino Helvetica libertate ingenuitateque indignum videatur, nec suum nec urbis nomen prodat typographus, ne, quod ego omnibus modis cavi, hęresis suspitione libellus impediatur, quominus papales regiones pervagari possit, in quibus sunt, quorum imprimis gratia a me compositus ille est, quamvis in nostris quoque urbibus plures quottidie sese moveant et impudenter quoque prodeant Nae itę.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nemo est in hac urbe nec Martinus quidem noster excepto uno ex fratribus duobusque scribis, qui huius sit negotii conscius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quo consilio singula sint dicta et ita temperata (nec enim verbum unum temere et incogitate effutire volui, nisi quod per ignorantiam peccatum est), cum longum tum periculosum esset hic amplius recensere modo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Idioma Svevicum, quo tamen alias utcunque utor, studio vitavi; monendus igitur typographus est, ne quid mutare tentet; vellem enim omnino videri hęc ex Bavarica aliqua aut Austriaca provincia esse exorta et a papista quodam conscripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si quid tibi videbitur inconcinnus aut durius dictum nec tamen mutare voles, cogites, oro, antea argumenti aut instituti mei rationem ita forte efflagitavisse eoque me rapuisse, idque inprimis opus erit, cum de testamentorum ratione et id genus alia legeris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Brevi, oro, rescribas iuxta cęptam tuam erga me benevolentiam, vir clarissime idemque frater colendissime, quo sciam, quomodo res sese habeat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nova scribere non vacat; perpauca etiam habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Piscator noster Aurachium<note target="fn2" type="footnote"/> in ducatu Wirtembergensi concessit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Martinus Argentoratensis clam in confinio est Augustano expectans, quando iuxta exauditam petitionem statuum quorundam a Cęsare vocetur audiri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et me commendatum habe.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">6. februarii anno et. 48.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus Soerinus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vobis male metueremus, nisi pridem ex legatione tuorum illorum principum Martino nostro spem aliam fecisset Vadianus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus vos defendat et omnia vestra consilia dirigat, charissimi fratres.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse hinter S. 114]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">An Herren Heinrichen Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
