<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization371">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #371</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgelehrter Herren und freundlicher Schwager, mein ganz unverdrossen, willig Dienst zu vor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herren, Euer Vielfeld gegen uns beweiste Gottheit und Freundlichkeit macht mich beherz, Euer Erwird noch mehr um Dienst und Hilfe anzusuchen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nämlich so hat mein lieber Bruder selig, Hans Ulrich, einen Sohn, Zeugern dies, so dass Goldschmidhandwerk zu Jenff gelehrt, und als nun seine Leerjahre uns sind, wollten in seinen Brüdern gegen Zürich gern haben zu dienen und sonderlich, ob es sein möchte, zu Meister Jacoben stampfler oder, so ist daselbst nicht möglich, etwan sonst bei einem andren wohlberichten frommen Meister; hiemit er nichtsdesterweniger mittlere Zeiten seine Arbeit sähen und vielleicht folgendes zu ihm kommen möchte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denen von langt an Euer erwird mein unterdienstliches, getränkentliches Begehren, dieseren meinen lieben Vetterinnen treulich (als ich sonst wohl vertrauen) befohlen zu haben und etwan unterzuhelfen; wird er gutwillig dürster minder Lohnes begehren, damit er zu frommen Ehren- und Wohlberichten Leuten kommen möge.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Begehr ich jeder Zeiten meines Mögens willig zu bedienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Datum xvija Decembris anno domini xlviij.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] erwird williger Diener Ludwig zähender, Vogt zu Biberstein.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen hoch- und wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bulli, Auskündern göttliches Wortens zu Zürich, meinem lieben, ehrenden Herren und freundlichen Schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
