<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization375">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #375</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willigen Dienst und alles Gut zu vor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger und vertrauter, lieber Herr, ich habe Euer Schreiben samt eingelegtem Jörgen Frölichs Brief, meines lieben und guten Freundes, zu Dank und Wohl empfangen und sage Euch des freundlichen, redlichen Arbeitens hohen Dank, fleissig bitten, Ihr wollt im fröhlichen beiliegenden Brief aufs Ehest Euch möglich schicken und zukommen lassen und den andern Brief an sein Ort zu Zürich gehörig hinantworten lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Am andern so muss ich Euch, den ich weiss, mit mir mitleiden trägt, klagen, dass der Kaiser abermals ein heftig Schreiben an alle Orte mein halb hat lassen ausgehen und umb willen, das ich denen von Konstanz in Ihrer Anfechtung Trost zugeschrieben, und ersteht er mich gar und ganz von den Eidgenossen zu vertreiben und hat daneben vor 2 Monaten an König zu Frankreich begehrt, mich immer zu überantworten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das muss ein grausam tyrannisch gemut sein, daweil ich nie alle meine Tage dann ads einige Mal wieder eine gehandelt, auch nichts anders, dann was mich meine Oberkeit geheissen und vor und an Gnade begehrt, bis ich gesehen, das keine zu erlangen gewusst, hab ich mich erst in fremde Dienste begeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist schier einem Grossmächtigen zu viel, wieder einen armen Gesellen sich also aufzublasen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dwill nun den Herrn, insonders geheimen und ganzem Rat zu Zürich, wissend ist, was ich gehandelt und (gestrichen) sonst und warum gegen Constanz, so ist mein freundlich Bitte, ihr wollen helfen und raten, dass sie mich nicht lassen von der Eidgenossenschaft vertreiben; denn sonst muss ich gar vom Deutschland und vielleicht gar in Frankreich, dahin ich dann aus Ursachen (in Vertrauen zu melden) dieser Zeit nicht Lust habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es wurde in dieser Sache gehandelt auf nächst kommenden Tag zu Baden; da wird es mir gelten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum bitte ich, das Beste bei den Herrn von meinen Wegen zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich schreibe hinneben dem Herrn Bernhardin von Cham auch zu.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Seit den Gnaden des Allmächtigen hiemit befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 21. Decembris Anno 1548.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">S[ebastian] Schertlin, ritter, [subs]cripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Bürgermeister Haab, so alle Krank liegt, hat aller Sachen guten Bericht; der wurde auch gern das Beste mit mir tun.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Meister Heinrichen, Bullinger, Pfarrern zu Zürich etc., meinem günstigen, lieben Herrn zu handen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
