<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3750">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3750</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Abschied, Die Kirchen im Veltlin gelangende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir gemeiner dreien Bünden Gesandten und Ratsboten, jetzt auf Davas zu Tagen bei einanderen versammelt, bekennend und tun konnte Menglichem hier mit diesem Abschied, das nach den Artikeln der Tagsatzung vor uns erschienen sind viel wohlgeachte Personen, unser liebes und getreues Untertanen der Grafschaft Cläven, des Veltlins und Worms, für sich selbst und im Namen aller anderen, so an genannten Orten beider Religion sind, haben alte uns vorgehalten ihren Spann, Meinung und Begehr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wie wir sie nun genugsam verhört und verstanden, den Handel auch ermessen, haben wir erkannt und erkennen, ordinieren und beschliessen, dass den Predigern, so zu kläven und in der Grafschaft Cläven das heilige Evangelium predigen, alles und jedes Jahrs jedem in Sonderheit gegeben werden sollte vierzig gut bar Goldkronen aus und von dem Gut der Pfarrkirchen alt anderen, so da selbst liegt, doch mit dem Vorbehalt, wie nachher folgen wird.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen auch den Predikanten, so in dem Veltlin und Worms sind oder sein wurden und das Evangelium predigt, soll auch geben werden jährlich 40 par gut Goldkronen aus und von denen Orten, deren Pfarrkirchen, wo sie das Evangelium predigt, nämlich aus denen Güteren und Zinsen alten Einkommen, so den Kirchen zugehörig oder den Messpriesteren, so die Pfründen einämt und aber nicht selbst persönlich residieren noch die Kirchen versehen, wie sie schuldig wären, indem aus den Kirchen alte gülten, so der Bischof von Com im Veltlin hat, desgleichen auch aus und von der Abte Sant abundigj und andere dergleichen Kirchen und gülten, wie und wo sie wären.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aus dem allem, wie und was den Ordnen werden die Commissarije, so bald in das Veltlin gesandt werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">jedoch aber so ist in diesem allem unser Meinung nicht, das man anderen Personen, so das Jus Patronatus hatten, oder denen, so sonst die Pfründen ihr lebenlang zugesagt wären, dasselbig genommen und entzogen werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zu dem allem auch, wo Personen wären in denen Pfarren, da das Evangelium gepredigt wurde, welche Personen bisher den Messpriesteren etwas zu geben schuldig gesehen wären, dieselben Personen mögen nun hinfür dasselbige dem Prediger oder Messpriester geben; soll zu ihrem guten Willen stehen, welchem sie dasselbige bass gönnen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo aber etwas abginge, das man bei dem Bischof von Come oder bei dem Abt von Abunde nicht finden oder gehabt möchte, und aber zwei Messpriester in der Pfarrer wären, so soll alsdann von der Gült und Einkommen des einen Messpriesters so viel genommen werden, bis den Prädikanten einem jeden Sinn 40 Kronen auch werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo aber das alles falten und man von deren keinem etwas gehabt möchte, so soll alsdann die Gemeinde derselbigen Pfarrer, wo der Predikant sein würde, darum einstanden, damit dem Prediger an seinen 40 Kronen nichts abgange.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Soll also diese Ordinanz gehalten werden bei allen unseren Untertanen der Grafschaft Cläven, Veltlin und Worms.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die sollen also nachbürlich mit einanderen Leben und einandergehen zu beiden Seiten das beste tun.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gebietet auch hiemit allen unseren Amtleuten von genannten Orten, dass sie verschafft hieherum gehalten zu werden, damit unserem Gebote nachgegangen und statt getan werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das zu wahrem Urkunde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Actum of Tavas Anno 1558 den ersten Tag Novembris etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So weit des Abschieds Summe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist gesetzt und geordnet, dass man das Kloster morgen solle inventieren und keine Mönche wieder darin nehmen, die auch, so jetzt darinnen wären und nicht von Kindswesen da auferzogen, sollen ein jeder sein Strassen geschickt werden; die übrigen sollen man lassen in Frieden absterben etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf den 6. novembris ist ein Post gekommen, die zeigt an, dass das Lager aufbrochen und man den Hufen in die Frontierstadt hin und wieder zu beiden Seiten zerteilt habe, sie war.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber des Friedens halb, an dem niemand kein Zweifel gehabt habe, wolle es sich auf ein neues Anheben zu sperren; dann die Engeländer den Philippum nicht wollen wissen, haben ihme auch in einem Zeug, als ob er untreulich an ihnen fahre, dieweil er Calles wolle dahinten lassen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sind also zu den Vorträgen 20 Tagen des Anstands noch 15 hinzu getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Savoyen auch sein König Philippo etwas Verdacht.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So haben auch das Philippi eigene Knecht (oder ein Teil derselben) Arrest geplündert und grossen Schaden getan etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Von Venedig wird geschrieben, auch dem französischen Herren zu, die Türken streifen bis auf Wien.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das aber mögt ihr vielleicht bass wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hochgelehrten Herren h. Heinrichen Bullingern, seinem ehrenden, günstigen Herren und Vater in Christo, zu antworten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
