<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization377">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #377</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ernennwürdiger, hochgelehrter, besonders günstiger, lieber Herr, Euch seien bevor mein freundlich gross samt jeder Zeit willigen Diensten etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euers freundlichen Mitleidens und Einbietens williger Diensten sage ich Euch hohen Dank mit Erbietung, um Sömmliches Euch allzeit lieb und Dienst zu beweisen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was ich auf meiner Herren jüngst schreiben zu Basel ausgerichtet, werden ihr durch meinen Herren Bürgermeister wohl verständiget werden samt neuer Zeitung aus Frankreich, so ich gesagten Herren zugeschickt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich hat mir vorgenommen, heutiges Samstags zu Basel auszureiten; so hat mir doch das Podagra die Hand dermassen angegriffen, das sümliche Abscheiden mir nicht möglich; bin doch guter Hoffnung, so weiters nicht zufällt, angäns nach Weihnacht aufzubrechen; denn mir die Zeit und will fast langwierig und verdrüssig ist etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Euch dem Allmächtigen in langwierigen Schirm Befallenden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Basel Samstags 22. Decembris 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Euer gottwilliger Freunde und Gönner etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Johann Haab, Bürgermeister<note type="misc">Name wahrsch. aut., d. übr. v. e. Schreiber.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrenwürdigen, hochgelehrten M. Heinrichen Bullinger, Obersten Pfarrer der Stadt Zürich, meinem besonders günstigen Herren und Freunde.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
