<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization378">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #378</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade zuvor!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hütte um acht Vormittag hat mir Melcher Schlosser, meiner Herren von Zürich Läufer, mir eueren Brief gebracht; ist nicht gekommen, und so er mir den Brief bald überantwortet, wollt ich wohl etwas Weiteres geschafft haben; denn da mir der Brief ward, was Jedermann im Rat, deshalb ich mit Niemand davon reden konnte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Als ich auf das Rataus kam, sasst meine Herren ob dem Zofinger Abscheid, das ich niemand mochte heraus bringen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jetz eilte der Bote wieder hinweg; ist mir kaum so viel will geworden, zu mir Herr Seckelmeister<note target="fn1" type="footnote"/> zu kommen und zu erkennen, wie es stand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der sagt mir also: Meine Herren schreiben jetzt nichts wieder gegen Zürich, von wegen das sie warten, was sie wieder von Zürich berichtet werden der Baslerin halb.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sonst sind sie wohl zu freden; allein haben sie den Handel aufgeschlagen, wie dann ihnen auch jetzt geschrieben von meinen Herren von Zürich, dass man gegen Basel schrieb, dass sie sich nicht sündert im Boten schicken, und was man bei ihnen erhebe, wolle man auch meine Herren hier zu Bern berichten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf wollen sie nun warten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Eine freundliche Geschrift hat auch nichts geschadet; aber es ist auf diesmal versummt, zugutem Teil durch den Läufer.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des zuhin Setzens halb werden Sie, meine Herren, hindenk sein; ich will auch bei anderen anhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern, wir wüssten etwas Endliches vom Blarer, desgleich von Xisto; er ist hier bewilligt anzunehmen, gibt noch keine Antwort.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, so Ihre Botschaft habt, mahnt ihn von Mintwegen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Musculi sah statt, bis man weist von Blarer ein Endliches.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer Vocabularius wird dies Wochen gerecht; will ich Exemplaria schicken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Schick ich hier Eueren Ratschlag, habe ihn abgeschrieben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Herr Lavater.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch auch beide wieder mein Herr Seckelmeister; bei dem Venner bin ich noch nicht gesehn.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Grüsst Euer ganz Hausgeist von mir und den Mienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bern 22. Decembris prima pomeridiana.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">J[ohannes] H[aller] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Herren unten gevatteren M. Heinrich Bullinger, verstanden der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
