<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3789">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3789</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit Tigurum filius noster Ioannes Traversus a Salice, sed non nisi altera demum die, cum huc venisset, ad me venit et literas tuas obtulit, quando etiam indicabat se cras Basileam abiturum cum sodalibus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Invitatus a me ad coenam venturum se dixit; sub vesperam nunciat se venire non posse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Crastina ergo die redit, colligit res suas et accipit a me pecunias, quas mihi servandas tradiderat, ac valedicit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego literas illi do commendaticias ad ornatissimum virum d. Ioannem Iungium, ad S. Petri pastorem; ab hoc peto, ut vel ipse filium tuum velut meum una cum sodali suo recipiat aut, si non possit, d. Ioanni Hospiniano alendum et formandum tradat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">His illum commendavi, quibus proprios meos filios, siquidem Basileam mittere voluissem, commendassem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scribebas tu quidem velle te meum quoque in hanc profectionem consensum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cum autem vidissem et experirer re ipsa filium ita sese obvinxisse sodalibus, ut nihil aliud quam Basileam vellet neque verbo meum consilium peteret, feci, quod potui, et optimis fidelissimisque viris commendavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid autem profecerim aut num isti literas obtulerint tanquam ipsis necessarias in hac re, nescio; nam isti, quibus scripsi, nihil responderunt, nihil rescripsit Ioannes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Audio autem a d. Ioanne Fabritio agere illos in hospitio cuiusdam civis, qui aliquando fuerit hospes meritorius, cui tuus in annum solvat coronatos viginti duos et quidem pro victu, unde coniicio vel non petiisse illos hospicium ab iis, quibus commendaveram, vel si oblatis literis petierunt, illos non recepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cupio autem, ut felix et faustum illis sit, quod instituerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Discedentem hortatus sum Ioannem, ut aliquando scribat, si quid velit aut ulla re indigeat, mihi significet et de me sibi polliceatur quod de patre.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Adieci me libenter eius literas curaturum tibi inscriptas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Adhortatus sum, sibi ab iis caveat, quae hic experti sumus non profuisse quibusdam studiosis Basileae agentibus etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam vero rationem accepti et dati tibi nunc subiiciam et Germanice quidem, ut, si velis, parenti quoque tuo, viro mihi venerando, commonstrare possis.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Diese nachfolgende Rechnung habe ich Johannesen Traversen von Salis vorgelesen; der was auch irren wolle zu freden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Johannes von Salis ist zu mir gekommen des 8. Februarij und ist bei mir Xen bis an den 10. junii; sind 18 Wochen, 3 Tage.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das verdinge was um Spiess, Drang, Gelinger, Herberge, Wäschen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">16 Kronen und 6 gute Batzen oder 26 fl., 15 Konstanzer Batzen für den Gulden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die 18 Wochen machen 9 Gulden oder 18 unser Lib., das Pfund verrechnet für 8 Konstanzer Batzen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So habe ich ihm gegeben 10. Februarij 2B 2H. um einen kleinen Katechismum von Heinrich Sprünglingli genommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Des 17. Februarij um Güterlin und dienten 6h.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">2. martij 6h um Schnür.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Alles er gegen Embrach ging, 1b.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">28. Martij 15b um ein Testament e Regione Latin und Griechisch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ultima Martij 6h. Fäden und aber 6h.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">1. aprilis 6h. in Schergaden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">3. aprilis 1B 3h.; gab er dem Else von Ostern.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">14. aprilis 2B 8h. im Papier bei dem Baltassar.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">25. aprilis 2B 4h. um Nestel und Schreibmesser.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ultiman Aprilis 6h. Schergaden, 3h Tinten, Seypfen 8h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem Schuhmacher Walter laut sinder geschriebenen Rechnung 3. maij 13b.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">6. maij um Fäden 6h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Umb Salustium dem Baltissar 17b 6h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Fronfastengeld in die Schule 6h.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">6. iunii 1B 3h. um Seiten zur Leuten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aber 6h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Alles hat mit Dose und seinen Xuellen in die Milch ging 1B.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Da wird zum Salmen hinreichen Berckern<note target="fn1" type="footnote"/>, das er in Glurt die Leuten, 2fl. oder 4 Pfund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Summa alles dieses Ausgebens ist 13 fl. 2b 1h.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Darauf aber hat mir anfangs Friedrich, mein lieber Junker, geben 10 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Darnach meinem schon hinreichen Geliehen vier Italiener Kronen, da eine gilt 23 Batzen Constanzer, und Stoffeln, meinem Sohn, ein Rheinschen Gulden, gilt 18 Constanzer Batzen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Bringt alles 7 Kl. 13B 4h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Alle Summen zahmen getragen machen 17 fl. 13b und 4h.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">So aber abgezogen wird die abgemeldete Schuld, die 13fl.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">2B 1h., so blieb ich schuldig Junker Friedrichen 5 fl. 11B 3h.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Hektor von Salis ist so lang bei mir Xen wie Hans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Darum ist er auch schuldig mir 8 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">So hab ich dem Wirt zum Salmen von Lutenschlahens wegen gleich wie von Hansen wegen gegeben 2 fl.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Weiter habe ich ihm gegeben 10. Februarij 6h. Papyr. 17. Februarij 6h. Güterli und Tinten; 6h. in Schergaden; 15b um Bücher vom Baltassar, eingebunden.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">4. martije 6h. im Wachs; Schreibzüge 5b 4h.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">23. martij.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">1. aprilis 6h. Schergaden.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">3. aprilis 1B 3h; gab er dem Elswie von Ostern.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">6. aprilische 1B um ein Scheiden; 3 h. Tinten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ultiman Aprilis 6h. Schergaden; aber 8h. im Luttenbuch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">M. waltern laut seiner Rechnung um Schuh 1 LB. 2B.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Um zuweilen zu im Kleid 2pf. 17. maij 1B 4h um Catonem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Der Fronfasten in die Schule 6h. 6. iunii 1B 3h. um Seiten; 6h. Federn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Die Zweilchen zu suchten, blicken und rüsten 2b.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Um haften zu Hausen 1B 8h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Umb colloquia und argumenta 6b.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Aber dem Walter litt seines Zettels 2b zu büssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Summa alles dieses Ausgebens ist 13fl. 18b 3h.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat mir Junker Friedenrich geben 10 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Die so sie abgezogen werden, bleibt man mir schuldig 3 gl. 18b 3h.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Weiter habe ich ausgegeben von Hansen wegen matte Rollenputzen um ein Parit und doch laut seiner Handgeschrift 1 Lb. 3B 4h.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">So man diese Schuld, die man mir zu tun ist, summiert, bringts 4 gl. 1B 7h.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Diese abgezogen von Junker Friedrichen schuld, so blieb ich noch schuldig 11 gut passen und 4 h. ich habe das alles in Eil gerechnet; rechnends nach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Ists nicht recht, so werden noch recht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Die Reste will ich an Hektorn abziehen oder Hansen gegen Basel schicken, weders er wollt.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Molestum est mihi valde huiusmodi minutias scribere, deinde etiam supputare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Proinde proba ista; si quid erratum fuerit, sarciatur ex utraque parte.</s>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Vale et haec boni consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Plura non potui negotiis me urgentibus; alias forte plura.</s>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 9. decembris 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint d. Traversus senex, d. Rodolphus parens et reliqui viri boni, maxime ministri Samadeni.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="la" type="auto">Nunciatur nobis per dispositos equos ex Anglia 16. novembris mortuam esse Mariam, Angliae reginam, postera creatam esse Elizabetham istius sororem, magnę spei virginem, doctam, piam et prudentem.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet ipsam et adiuvet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Friderycho a Salice, Clavennensi commissario designato, domino suo colendissimo et fratri charissimo.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Samada.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
