<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization379">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #379</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De reliquis satis consul tecum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego in praesentia propter labores meos hodiernos paucis agam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In mensa literas accepi, in quibus his verbis scriptum est: "De ingenti pompa puta audistis, qua filius imperatoris ad natalem ingrede debeat Mediolani, ut per nullam portam, sed per pontem iam factum, qui transcendit moenia."</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto"><note target="fn1" type="footnote"/> Quid putas, mi Bullingere, significat istud?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Res est, qualem tu nec audisti nec legisti; nescio, an dominus velit, ut finem tam monstrosę insolentię aliquando cernam oculis; illud mente video non posse diutius consistere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si quid huius audisti, quęso, fac sciam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">O miseros nos, qui et patris et filii tam enormem superbiam commeruimus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid hic papa, quid Gallus cogitabunt?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Persuaserunt sibi pater filius nimirum se transcendisse omnem altitudinem; iam locum habet apud eos petulans istud "plus ultra".</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">O domine, miserere tandem nostri et ne patiaris verbum tuum tam procaciter vilipendi; ostende, quod tuum sit, et ut incipiant ipsum hostes tui vereri, quo sanctificetur nomen tuum in sempiternum et miseri nos cordatiores fiamus ad patiendum, quicquid pro ipso confirmando patiendum est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quem tibi commendavi non aliter commendavi, nisi ut agas, quod videbitur et quantum valeas; misericordia motus sic egi; nam petulantiam eius (ut nihil dissimulem) vehementer timeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cęsarem rumor est iterum venturum Nurenbergam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Argentinenses ita fracti sunt, ut et seniores et fortiores pene omnes minentur abitum; nescio, quid deus tandem cum eis facturus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo, cuius natalem hodie celebramus, cum fratribus et piis omnibus, anno 548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Os[valdus] Myco[nius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero doctissimo, fratri ac domino venerando suo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
