<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization380">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #380</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salvum te opto in servatore nostro Iesu, amantissime Bullingere, et annum simul iam appetentem, velut aiunt novum, tibi precor tuaeque domui longe felicissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ante dies aliquot scripsit ad me vir vere et cordate pius et elegans D. Georgius Laetus, significans quendam esse Augustae senem pluscula prole felicem, qui locum sibi dari commorandi apud nos petat, liber prorsus ab omni tyrannica insectatione et iis quidem a domino fortunis praeditus, ut nemini molestus aut in quemquam ingratus sumptuum penuria cogatur esse, sed liberali omnino et benefica vitae consuetudine facile omnes demeriturum etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Perspecte vero suis ex literis intelligere non possum, Tigurive sedem an Sangalli permitti sibi ambiat, quamquam sim subodoratus, ipsum Laetum esse cum sua familia, qui hanc sibi condictionem impetrari desideret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Velim igitur, mihi significares, num in suis ad te literis quicquam eius rei attigerit, nam meae una cum tuis mihi afferebantur, ut inde agere ex officio et virum optimum denuo certificare possim, quid ipsi sperandum sit et quid de nobis sibi queat polliceri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch wahr und haben unsere Gewerbsleute dessen Schreiben, dass der Prinz Philippus auf Catharinae soll zu genau angekommen sein und die Stadt zuvor um Fürsorge willen allerlei Praktiken wohl und in allen Winkeln versehen und in seinen gewahrten und gewaltsamen genommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf jetzt Weihnacht soll er zu Mailand fest halten und soll der Anschlag sein, demnach mit allem Volk auf Trient zu und durch die Etsch und Hochdeutsche Land auf den Rhein und den selben nieder dem Vater zu gehen Brüssel zu reisen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da wird man neu gelogen giessen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wohin und über wen die selbigen klingen und tönen werden, wird die Zeit zu erkennen geben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also schreibt man etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aus Saxen hat man Zeitung, das Herzog Mauritz, der gepraktizierte Kurfürst, alle Landtschaft mit seinem Bruder Herzog Auguste bipartiert und abgeteilt habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und als die kays.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mt. Wiederum des Interims halber angehalten (die Mönche und Pfaffen tun es), dass man dem selbigen Raum machen wolle, hat Mauritius Antwort geschrieben, seiner Person halb habe es nicht Not, der Kays.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mt. zu gehorchen; aber bei seiner Landtschaft wisse er es nicht zu erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Augustus aber hat seinem Schwächer, dem König zu Dänemark, endlich zugesagt, das Interim nicht anzunehmen; ist evangelischer Wahrheit von Herzen viel geneigter (wie man schreibt) dann Mauritius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bischof von Augsburg schreibt in die Vornehmisten statt seines Bistums, was wetterlichen und milden Befehls er von Kayserl.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mt. Habe, dem Interim nachzukommen, und will damit gehabt haben, dass man demselbigen straks nachkomme; erbeutet sich, persönlich zu erscheinen und beholfen und beraten zu sein, <foreign xml:lang="el">onos lyros</foreign>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da höre ich aber kein anderes Grund der Schrift, dann Banonicam Scripturam: sic volo, sic iubeo, sit pro ratione voluntas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bei dieser Bastie und Vorwehr enthalten sich zu unsern Tagen lose Bischöfe, Pfaffen und Mönche, alles lang ja dieser Krieg für sie bestehen wird.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch der Bischof von Strassburg gar trotzlich und verächtlich anhalten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh allenthalb Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So soll gewiss sein, dass der Brenner (wie man in nennt), Herzog Ererich von Braunschweig, zu Speyer an dem neu geornten Kammergericht Judicum Catholicorum gar streng Anhalt wider alle statt, die ihm sein Land haben abgenommen und sein feste Wolfenbeutel mit Hilfe der gefangenen Fürsten Hessen und Saxen zu Schaden gerichtet und erobert haben; fordert gross gut etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum die Bündischen statt einen bestimmten Tag, gegen Speyer gewisslich zu erscheinen, angesehen haben sollen; auf welchen Tag, wird in den Briefen nicht eingezeigt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mittenzu will die kays.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mt. um die Resten, so der bestimmten Strafen halber vielen Städten aufgelegt sind, straks bezahlt sein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ob es des Kaysers Gemüt sei oder derjenigen, die an seinem Hof noch nicht genug haben, trägt man Zweifel.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die von Memmingen sollen 30,000 Gulden legen; haben ob den 40,000 schon erlegt und bezahlt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Nicht anders (minders) wird anderen Städten verschont; und leidet also die herzliche Begierde der reinen und ungefälschten Wahrheit unserer Religion vor und für eine schwere und erbärmliche Durchachtung.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und Geschichte der Sache recht; dann sollen die Gläubigen gehalten werden und hat es Christus deutlich angezeigt, der herrliche und vollmächtige Gott wolle allein den Seinen gab und Gnade geben, dass sie bis an das Ende beharrt und also selig werden.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">AMEN.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Rosinus haeret adhuc apud nos et, ut audio, multum scribit et multis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed sunt qui eum peste territum Lucernana tantisper mutato sub caelo agere constituisse ferunt, ne opera eius pontificis megociis, technis et artibus plenis, deesse vitae periclitatione possit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Aiunt patria Tigurinum esse; ego mallem esse Ligurinum aut Tyberinum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Heute habe ich vernommen, dass man den oberländischen Städten einen Tag geschrieben und bestimmt habe, eine merkliche Anlage der Kays.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Mt. zu leisten zu beratschlagen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der Mark aus den Beinen muss sich heraus saigern lassen, sonst wird kein Frieden sein.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Interim ducatus Svevicus instaurabitur, in cuius confinia et consepta utinam et nos destinati non simus!</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">qui pars quondam, ut scis, regni Svevici fuimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale et meam fidem boni consule, quae certe nihil caelabit te, quem novi publicae salutis esse excubitorem longe vigilantissimum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, ipso die memorię Stephani dicato, anno MDXLVIII.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Longe pientissimo et doctissimo viro D. Henrycho Bullingero, memoratissimae urbis Tigurinae praesuli, domino et amico incomparabili.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
