<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3804">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3804</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade des Herrnn durch Jesum Christum sei mit uns etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter und würdiger Herr, grossgünstiger Freunde, Euer würden sein meinen willigen Dienst Czu jeder Zeit bereiten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bin guter Hoffnung e. w. sein durch Herrn Waldharten von Ulm meinen Brief worden zusammen einem Schuldbrief auf hundert fl. von bemaltem Herrn Waldharten, und wiewohl ich eine grosse Mühe auf e. w. in demselben Schreiben auferlegt habe, Zweifel doch nicht e. w. werden solches freundlichen Bedenken und mir solches nicht in argen Aufnehmen und Czum besten Wenden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf den 16. Decembris schien mir Brief von meinem Szene Conrad zukommen detto Czu Tübingen, drinnen er mir schreibt, dass er von Czurich von wegen etlicher jungen Gesellen wegen, die ihm nichts Gutes nachgetrachtet haben, hatte Mussen wichen, welches ich mit grossem herczlichen Leid habe vernommen, das er seine Lernung also czurtrennt habe, so doch die Sachen nicht so heftig und kindisch gewesen seien, als den e. w. aus diesem einliegenden Czettel verstanden werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Kann mich auch nicht genugsam auswunderen, dass ihm die guten Herren (seinem Schreiben noch) solchen Rat gegeben haben und nicht Czu e. w. und andern Herrn gewesen haben, die den solchen Hader und Czank Czwischen denen jungen Leuten hätten mögen schteilen und hinlegen, auch den Schuldigen strafen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Besorge aber leider, es muss andere Ursach haben, dann die so er mir anzeigte: die Unschuldige dürfen nicht weichen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das werden nun e. w. bas dann ich erfahren mögen von denen, so den Hader angefangen und geendet haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bin diesfalls Thomas, kann endlichen des Szens Schreiben nicht Glauben geben, bis ich es von e. w. endlich erfahre, wie die Sache ein Gestalten habe; denn er mir etliche mal geschrieben, er gern von Czurich gezogen war; auch schreibt er jetzt, will lieber sterben dann gegen Czurich wieder kehren, vermeinente sie seines Leibes Alte nicht sicher.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben an e. w. mein ganz freundliche Bitte und Begehrnen, e. w. wollen an mir und dem Knaben ein geschliches Werk bekennen und solches, wie es ergangen ist, erfahren, und so es möglich ist, die Sachen stillen und den Knaben wieder gegen Czurchen berufen, wo er anderes sicher und mit gutem Frieden halten bleiben mochte, damit seine incepta studia ein Fortgang haben mochten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sza dem also ist, wie er schreibt, so seines gar geringen Sachen, die leuchtet Czu stillen waren und nicht der Mühe werden, dass er hätte weichen sollen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wollte es gewisslich, dass es nichtt geschehen war, mit geltend besalen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">wo aber die Sachen so heftig waren, das er zu Czirch nicht still mochte haben mit Gott und Herren, Szo ist aber mein ganz demutig bittet und Begehren (dieweil e. w. an Czweifel, was im von Noten tut, weiss und seiner Lernung kundig ist), e. w. wollen es bei sich wohl bedenken und betrachten und ihn von Tübingen abschaffen an andere Stelle und Orte, wo er mochte seine Studien verbringen und die Zeit nicht verlieren, es sie Lausannam oder anderes wo, wo es e. w. gefällig sein wurde und es e. w. vor Gott ansehen werden und darnach er auch mochte versehen sein, damit er nicht noch seinem gefallen und eigene willen Handel und in Strengen und heftigen Händen sein mochte und nicht seinem Eigenwillen nachlaufen etc. wiewohl ich in am liebsten noch ein Zeit lang gernen zu Czirch hatte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch wird es nicht sein können (muss ich es Gott dem Herrn befehlen), so sei es anderswo, Lausanne (werde ich berichten) da mochte er die französische Schprache Untereiniges lernen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch stell ich es e. w. heim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">E. w. wollen mit ihm deren Massen handeln und umgeben, als wäre er e. w. Szene.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wird der Poloner sein und die Muhe bezahlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte ihn nicht gerne Czu Tübingen, Ursach das er ihm die Stelle selber erwähltet hatte; dann ich tue gernen, was solche junge Leute verträust, damit sie nicht vermeinen, es gehe ihnen noch ihrem Willen, und in diesen Jahren muss man denen Leuten ihren Willen am meisten brechen, damit sie nicht halsstarrig werden, dass der Conrad auch darf.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Doch es sei Czu Czurch, Tübingen oder anderswo, wie es e. w. für das Beste erkennte, soll mich nichtcz irren, sondern weil es von e. w. Czu hohem Dank annehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich stelle es Gott dem Herrn und e. w. heim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wo ich solche Mühe um e. w. wieder verdienen werde, mögen e. w. wollen mit mir als mit im willigen Diener schaffen; soll mich e. w. in allem willig und bereit finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott will hiemit e. w. in langwieriger Gesunde und in seinem Segen durch seines Geistes Kraft genötiglichen erhalten und mich freilichen Trosten; denn ich Czusammt der Hausfrauen umb den Knaben grosses Leid tragen, das er so mutwillig sein will.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr will es von ihm genötiglich wenden und ihm seinen heiligen Geist zu der Furchtt Gottes verleihen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum Czu Przeslawiez den Tag Thoma Anno 1558.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">E. w. wylliger diener Conrad Krupeck czu Przeslawyez subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Reverendo docto et pio domino Hein[richo] Bulingero, ecclesię [Tigurinę] pastori vigilantissimo, [domino] colendissimo d[antur].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
