<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization381">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #381</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich habe, dieweil ich hier zu Griessenberg gewesen zwei Mal meinem lieben Vetter Walther hat gewaltharten Brief Aufgaben an Frau Eva von Schönau, darin andere Briefe verwahrt gewesen etc., dass er mir die von Zürich auf Basel verschaffen wollte.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So schreibt mir aber mein Briefbas jetzt in dem Brief, den ihr mir jetzund geschrieben haben, das ihr keine Brief worden sein dann die nächsten, so er die Tag bei Eurem Boten gegen Basel auf mein Bitte verfertigt haben, welches mich gar übel bekümmert und mehr dann hoch beschwert; dann ich allerlei darin geschrieben an mein Böse von Schönau, daran mir nicht wenig gelegen will sein, und wollte nicht viel nehmen, das der Brief sollte in fremde Hand kommen und gelesen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun sagt mir aber mein lieber Vetter Waldhart, das er beiden Briefe allweg Euch zugestellt habe, und Ihr habts angenommen gegen Basel zu fertigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalb mein herzfreundlich ganz trunklich Bitte an Euch, wollt ein Nachgedenken haben, wem Ihr die Briefe aufgegeben habt, ob Ihrs wiederum zu haben möchten bringen; denn mir wahrlich viel daran gelegen ist, sollten Sie verloren sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die ersten hab ich geschrieben 7. Octobris; da hab ich Euch bei meinem Waldhart geschrieben, - die anderen 28. Octobris, hab ich Euch auch bei Waldhorn geschrieben, hat er Euch beidemal (wie er sagt) die Briefe an die von Schönau zu Basel auch zugestellt; wollt Euch um Gottes willen erinneren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hab nun nie anderst gedacht, denn die Briefe seien überantwortet, bis sie mir jetzt schreibt, dass er gar keinen Brief von mir zu kommen seien.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es sind andere Briefe darin verschlossen gewesen, haben gegen Rheinfelden gehört; da hab ich zwo Basen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder, mein Hausfrau, mein Schwester samt mir wünschen euch, euer ehrsamen lieben Hausfrauen und Kinden viel viel guter, gnadreicher, Glaubreicher, liebreicher, Dultricher und Friedricher ganz glückhafter Jahr und darnach das ewige Leben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Begehrt alle euer getreue Fürbitte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Walthers halben ist mein Liebe Schwester wohl zufrieden, dieweil er doch in der leer nichts versummen müsse; empeut euch viel viel Leibes und Guts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist Doktor Niclaus Mayer kurzverrückter Tag zu Winterthur über Nacht gewesen, hat sich vernehmen lassen, dass er willens gegen Zürich zu reden; nimmt mich sehr wunder, was seine Handlung sei, aus allerlei Ursachen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist mein freundlich Begehr, mich das, so ihr Wissen hätten, zu berichten; ists aber ein geheim, der nicht zu öffnen, so wollte ich doch allein gern wissen, ob er noch am wertembergischen Hofe wäre oder nicht etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hatte ich ihn zu Winterthur gewusst, hätte ich mich allerdings zu immer verfügt; er ist ein wunderbarlicher geschickter, ganz und gar weltlöffiger, erfahrner Mann, alles man kaum einen findet in vielen Landen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe allerlei Zufall seinen halb, wollte gern ab dem Wunder, ob er zu Zürich gewesen oder nicht und ob er noch bei Herzog Ulrichen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Jetzt ist mir mitten zu ein Eigner bot von Balingen kommen, der will früh früh auch auf sein, wie euch mein Vetter waltert wohl anzögen kann; den muss ich auch fertigen; dann mein Schwager Peter Schär schreibt mir, das ein Brief und Verschreibung unter den Briefen in das Kloster Alpirsbach, darin ich gewesen, gehörig gefunden sei worden, da sich mein Mutter selig verschrieben hat, das nach ihrem Tod vierhundert in das Kloster fallen sollen etc., und haben wir sorgen gehabt, der neue jetzt eingesetzt Abt werden solche gilt forderen, wie er dann schon zu Augsburg deshalb meinen Bruder hat anforderen lassen alles einen ergeben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zögt mir der liebe Schwager Weg an, wie mir diese Verschreibung heraus möchte geben werden; denn die Briefe all dem Kloster gehörig liegen noch zu Stockart und sind dem Abbt noch nicht eingehändigt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er hat aber nun etwas gehört von andern dieser Verschreibung halber und also gegen meinem Bruder auf den Busch schlagen wollen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Habe ich wahrlich meiner Notdurft halber viel zu schreiben etlichen der Räte, dass Sie mir beholfen sein und den Herzogen erinneren, dass er mir bewilliget, als ich im Land gewesen, das mir der alte Abt den Brief heraus gebe.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der aber sagt, er könnte in Ninen finden; liess ichs eine gute Sache sein, denn ich wenig gedacht, dass er immermehr dazu kommen sollte, wie es gekommen ist; sonst wollte ich wohl eine Quittung vom alten Abende gefordert haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Nach seinem Tod aber hat man all das Klosters Brief gegen Stuttgart geführt, und jetzt ist diese Verschreibung darunter auch gefunden des Ich jetzt berichtet worden, und Sie gern heraus haben wollten, damit ich und mein lieber Bruder nicht erst über allen andern Unfall erst die 400 fl. auch hinausgeben müssen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott wohl uns gnädiglich bedecken, derhalb ich auch herzlich bitte, mir nichts zu verargen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wollt Euch noch viel geschrieben haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aus Wertemberg schreibt man nichts Neues, denn das allen Pfarrern und Predigern das Predigt niedergelegt sei; doch lasse man sie taufen, das Nachtmal geben und die Kranken besuchen und lasse man sie wiederum also höckeln und ihre Besoldung verfolgen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es sind wunderbarliche, seltsame Dinge, aus denen ich mich nicht verrichten kann, dieweil das Interim vermag, das man auch nach päpstischer Weise taufen soll etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Beigelegt Brief bitte ich aufs höchste mir möglich, Ihr wollt auf Basel Frau Evan von Schönau zuschicken, aber nun, wann Ihr gewisse Botschaft haben; denn es mir aus dem Schimpf wäre, sollten Sie verloren werden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es ist meinem lieben Bruder und mir etwas daran gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch hier alle Menschen mit Wünschung viel tausender guter Jahr und ewig himmlischer Fröd.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ach haltt mirs alles zu gut, mein liebster Bruder und herzgoldener Mann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke Euch die einen Schrift wieder, habe sie in Eile abgeschrieben, damit ich mich darin ersehen und Euch zum Nächsten etwa wieder davon schreiben könne.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Den andern Brief hab ich nicht abschreiben können, ist mir zu kurz geworden, will ihn bei nächster Botschaft gewisslich schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So euch nun abgemeldte Meinung, denen von Bern zu schreiben, mit angehängter Ursache, die dann meines Erachtens wichtig ist, gefiele oder ihr auch andere Zufälle hätten, wie ihnen zu schreiben wäre, lasst mich wissen bei nächster Botschaft, will ich ihnen schreiben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Achten, der Verzug möge in dem Schreiben wohl verantwortet werden und flusst selbst aus der Ursache, nämlich dass ich immer gemeint, die Sachen sollten sich mit uns den Ausgetretenen zu Ende geschickt haben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So mögt ihr auch selbe, so ihre Botschaft hätten, solches Etwaren zu Bern als für euch selbst anzögen etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich muss aufhören; behüte und bewahr Euch und die Euern der lieben Gott Ewiglich.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Datum Joannis apostoli 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Verbrennt diesen Brief allein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Zeitung: Der Legat, nämlich Hans Muntprot ist gekommen vom König, bringt viel guter, gnädiger Wort, sonst nichts besonders, denn das das Kriegsvolck zu Konstanz geurlaubt werden oder führohin aus des Königs Kammer erhalten soll werden.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Jetzige Zahlung müssen die von Konstanz erlegen, und auf ihre grosse Klage ist geantwortet, es sei vom König Befehl gegen Innsbruck gekommen, aber noch nicht eröffnet.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der König hat einen gar grossen Landtag in Hungern jetzt gehalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der junge Prinz soll gewisslich auf Thomen verschienen zu Mailand angekommen sein und wartet man sein mit grosser Rüstung zu Einspruch.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, wann er heraus komme, werde man neu, frische Spanier gegen Kostens legen; dafür hat mans gänzlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch jetzt ein Edelmann gegen Konstanz gekommen, hat die Absolution gebracht aus kaiserlicher Acht; da hat ein Rat aus Angaben der königlichen Commissarien dreissig Thaler geschenkt; aber die Commissare haben bei den Verordneten eines Rates fürgewendet, es sehen sie aus Ursachen für gut an, dass diese Absolution noch in etwaviel Tagen nicht publiciert werde; haben sie auch die Absolution nicht sehen lassen noch Ursachen angezögt, warum die Absolution solle verhalten werden.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dagegen hat man kurzverrückter Tag die von Konstanz von Neuem zu Wangen, Eisene und etliche anderen Orten als in die Acht erkannten aufgeschlagen, und wie man jetzt solches den königlichen Kommissarien zu Kostenz anzögt, haben sie es nicht glauben wollen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Aber man kommt in Erfahrung, das es ganz abenteurisch zugeht mit dieser letzten Acht; nämlich sollen auf den Tag, als die von Kostens erstlich 5. Augustin zu Augsburg in die acht erklärt sind, der Abt von Weingarten und etliche andere grosse Practicanten, denen der Kaiser Grossgradias hat bewiesen wollen, 20000 fl. auf Dero von Kostens Güter ausgebeten haben; die habens sie noch nicht einzogen und sind übel zufrieden, das der König die State eingenommen und Absolution aus der acht impetriert hat, arrestierend und Heften allenthalb durch Hilfe etlicher kaiserlicher Räte, damit sie möchten zu diesem Geld kommen; es ist immerdaren Tiberlis über Tiberlis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Es sind die neuen Regimentspersonen zu kostens schon verordnet, aber noch nicht eröffnet.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein Commissarius zum jetzigen Bürgermeister gesagt, er müsse noch ein kleines Zeitlein das Beste tun.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Wie gar das Qrarium erschöpft und sonst auch kein bares Geld mehr vorhanden ist, noch haben die Commissari nicht gewollt, das man eine Schatzung auflege oder die ausstehenden Zins bezahle; man hat allerlei wunderbarliche Rechnung, warum es geschehe.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Die von Ulm hat denen von Kostens geschrieben und begehrt, ihre Anlage auch zu erlegen dem von Braunschweig um seine Ansprache.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben sie uns Befehl der Commissarien geantwortet, sie wollens an ihren allergnädigsten Herren den König gelangen lassen; der wirds verantworten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Die Austretnen haben den Commissarien suppliciert etc., damit ihnen das ihr verfolgen möchte etc. mit wahrhafter Entschuldigung, dass sie nichts für andere Leute dann allein, was ihnen befohlen gewesen, gehandelt haben etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Haben etliche gesagt, die Supplicationen seien gut, aber mangelhaft, doch nicht angezagt waren oder wie; aber nach aller Vermutung achtet man, es sei die Meinung, sie sollen begehren, dass man sie wiederum in die Stadt kommen liesse etc. welches aber ihre Gelegenheit gar nicht ist.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Nicht weisst man, was Ihnen zu Antwort geben wird; achten wohl, Sie mögen nichts erlangen, Sie wollen dann dein, das Ihnen nicht wohl anstand, welches Sie aber, hoff ich, nicht dein Werden.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gott bestände Sie!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
