<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3818">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3818</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger Herr und insondere geliebter Freunde, Euch seien mein gutwillige, franzliche Dienste bevor, mit Wünschung von Gott Euer und der Euern zeitlichen und ewigen Wohlfahrt etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nachdem ich Anjetz einen Abwuchs meiner jungen Sonne bei Herrn Rudolfen Funken zu machen vorgenommen, hab ich vor - weissern des Briefs, Adam Leon, meinem Jungen, befohlen, Euch, meinen lieben Herrn, und front mit diesem Brieflein zu besuchen und daneben zu erfahren, wie es um Euch und die Euren Gestalt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da es nun Euch Allen aus göttlicher Verleihung glücklichen und wohl erginge, wäre mir eine besondere Freite zu vernehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gedachter mein Gesandter hat auch von mir Befehl, Euch, meinem lieben Herrn, anzuzeigen, wie es obengezeigtes Wechsels und in anderen Wegen um meine 5 Sinn Gestalt sei, mir, wie Euer Sohn von Minichen in Osteren abgescheiden und was ich immer für ein Pasporten n.... mir ist aber bisher (über sein Zusagen) nich mir zukommt, wie es umb in Gestalt sei.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht werden ihr es... wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Reichstag hat sie Anjetz allein angefangen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">W... beslosen, wird die Zeit geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe sein Genad.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euren Anjetz gestellten Bericht über die Frage... so im Papstump, willen Gutherzigen vorbehalten, wer... und Ihr dem Herrn Doktor Gerion Aller (s. G. Seiler 12. März) zugeschickt... gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zu Gott verhoffen, dass und anders Euren... werde zum Lob und Preis Gottes und Heil der Seelen dienen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihen Euch weiter sein Gnade.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Zeiten... sein ganz beschwerlichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wais Euch mehr [nicht... zu] schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Befehlen Euch meine Söhne in Massen wir günstiger Patron zu sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Damit Gott dem Herrn [Sampt] allen den Euren befohlen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg den 1. anno 59.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt, rechter Rand u. d. untere abgerissen.]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Doktor und Diener der Kirchen Zürich, meinem insonders lieben Herrn und Freunde, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
