<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization382">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #382</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss euch auf diesmal anders nichts zu schreiben, denn das auf Hütte der Handel vor Räten und Bürgeren gesehen; ist ein einhellig Meer von Gottes Gnaden, das man sich von Zürich nicht trenne.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist deshalb beschlossen, dass man mit sambt euch wohl Boten schicken in die sieben Orte, wie ihr das aus meiner Herren Schreiben verstanden werdet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist wohl ein Ratschlag geschehen, das man sich von Basel nicht trennen, aber allein von ihm einigen Mann; hat nicht einen Völker gehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gespür von Gottes Gnaden anders nichts dann Treu und Redliche.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sobald mir Euer Brief ward, ging ich zum Herren Schultheiss Nägeli, ihm Haag, Seckelmeister<note target="fn1" type="footnote"/> etc. fand jedermann aufrecht und gutwillig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hütte und gestern haben wir Examen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Farelis ist hier; es hat in einer des Sakraments ein Buben geschulten; das will er sich vor meinen Herren entschlehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch hier H. Michel und Herr Jacob von Biel; die lassen Euch allgemein fast grüssen mit samt junger Niklause von Wittenbach, H. Josen, H. Hansen, Eberhard und Niklausen, auch von Mim h. Seckelmeister<note target="fn2" type="footnote"/> und Venner Im Haag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum 28. Decembris 1548.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Blarers halb bitte ich Euch, verschafft, dass wir endlich wüssen, woran wir sind.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Von Xisto habe ich auch Not nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Musculi sah Hanget allein auf Blarerin.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ihr wollt mir Eurem Volk mit samt Musculi allen ein glückselig Jahr wünschen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Seinem vorgeliebten Herren und Gevatteren M. Heinrich Bullinger, Forstenderin der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
