<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization383">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #383</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade sie mit euch und Friede von Gott unserem Vater und dem Herren Jesu Christo, wohlgelehrter Herr und lieber Bruder Meister Heinrich Bullinger.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">ich habe Vorganges Jahres empfangen einen Brief von ich, welchen mir mein schon jenes brachte, und wiewohl dieser Brief eueren guten willen gegen mir und meinem Sinn anzeigt, zeigt den doch viel reichlicher an mein schon selbst, ja konnte nicht genug sagen, wie viel Guts ihr ich gegen im erboten und bewiesen Hand und noch mehr getan hatten, so Herr bei ich gesucht und begehrt hatte, das ich ich zum höchsten Dank, und so es mir nach meiner Kleinfüge möglich wäre, wollte ichs mit Fleische verdien; dieweil es aber nicht sein mag, vergelten Euchs der, so ich Gnade und Vermögen gibt, das er mir und andren, ja der ganzen Kirchen Christi treulich dienen mit leer, Leben und schreiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch allweg eine gesundere Liebe zu euch getragen von der Gaben wegen, mit denen er von Gott begabet sind, welches wohl hat gewüsst der treue Diener der Kirche zu Bern her Berchtold Haller seliger Gedächtnis, der euch insonders Liebe hat wie er auch hin, ihm viel zu schreiben, da er kein Brief liess hingehen, den er mir nicht zu lesen gab, auch etlich, die er sonst keinem Menschen zeigt, als ein Aufgebrochenen von C. M.<note target="fn1" type="footnote"/>, da ein Zettel drin lag, eine Expostulation nach dem Capellen Krieg etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Euer Büchlein und Handgeschrift die Formationen Studien gab er mir abzuschreiben, schenkte mir im Todtbett die Exceptas annotationes in Lectione Bibliandri in allen Propheten, ein grosser Schatz, den ich noch täglich Bruch, welche ihr ihm hatten zu lassen kann und viel dran bezahlt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dies zeih ich darum an, dass Ihr seine Liebe zu mir als zu seinem Sohn erkennt und mich mitsamt meinem Sohn um seinen Willen wühlen lassen empfohlen seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach, geliebter Herr und Bruder, bitte ich Euch umb einen grossen Dienst, der auch diesers meines Schreibens ein Ursach ist; dann sonst wählt ich Euch (der an Zweifel viel Notwendigeres in dieser gefährlichen, widerwärtigen Zeit zu schaffen hat) umgekümmert haben gelassen mit meinem Geschwätz.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nämlich, wie mein Sohn zu Zürich gesehen ist, hat er da ersehen ein Tochter, der er begehrt zu einem Ehegemachel, welches doch mir treffentlich zuwider ist, dieweil ich nicht weiss, wer sie ist, und ihn aber (Gott sei Lob) bei Ehren, wohlhabenden Leuten wohl wüsste zu versorgen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber was ich mit ihm führnimm oder abbrich, ist alles vergeben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So zwing ich ihn nicht gern, eine zu nehmen, so wieder ein ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da bitte ich Euch zum Höchsten, nachdem Ihr von ihm verstanden, wer sie ist, dünkt Euch, dass es sich nicht schicken und für ihn ist, dass Ihr sie ihm abratet, da er Euch auch folgen muss oder mein Huld verlieren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wo er aber achten mächten, dass er mit ihr versorget wäre (denn er allerbest wüsste, welche Person einem Prädikanten ziemt), wollt ihm, so sich es auch schicken wollte, ein gut Wort lichen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mir ist auch gar nichts an dem Gelegenes, das Sie viel gut haben, sondern dass Sie Ehren Leute angehören, eines guten Lühmdes und Namens und Ehrliches Wandels sei.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was weiter von Nöten wird sein, wurde der Herren auch gegeben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meiner Person halb ists mir nicht möglich bei ihm zu sein, aus viel Ursachen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was aber ihr, mein lieber Herr und Bruder da den Sinn heissen und machen würden, soll mir auch wohl gemacht sein etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So viel habe ich Euch müssen täufen, bitte Euch, Ihr wollt mir verzeihen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr verlieh Euch sein Gnade und Geist, das Ihr noch lang seiner Kirchen mit Treuen wie bisher mögend dienen, welche der Teufel mit grossem Ernst begehrt zu verderben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Herr wählte im Sinne vornehmen Brechen, uns zu ihm bekehren, dass wir nicht mit dem Namen allein, sondern auch mit Tat waren Christen seien, damit er Wien zornige Hand, die er ausgestreckt uns zu strafen, wiederum zu ihm Zeuch und uns bei seinem Worte und Licht gnädiglich erhalte.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Belp in Berner Gebiet zum Dorf auf den letzten Tag Decembris im XLVIII. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Christianus Danmatterus ex animo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Reverendo viro eruditione et virtute pręstanti D. Heinricho Bullingero docenti evangelium Christi in ecclesia dei in urbe Tigurinensi, amico et fratri suo charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
