<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3842">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3842</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod tanto tempore literis tuis ad me novissimis nihil responderim, caussam ex Simlero tuo vel etiam meo nunc cognosces.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Igitur, tametsi te pridem rescivisse puto, quae ex me scire cupiebas, ac longe fortasse etiam certiora, quam ego tibi scribere queam, scribam tamen, quę hactenus scire potui, idque Germanice; nam hoc te velle ex literis tuis cognovi."</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir von meines gnädigen Herrn Hof geschrieben worden, wie ein junger vom Adel, mit Namen bat Wilhelm von Bonstetten von Zürich, so ein Zeit lang an gemelden meines gnädigen Herrn Hof gewesen, Alte von manniglichem Liebe und wird gehalten, das vorändrigen Jahres mit Grafen Bastian von Helfenstein in Siebenbirgen zogen sei, und wie er gestanden wiederum mit andern frisch und gesund ins Land Wirttemberg kommen, habe er sich nicht weiter an den Hof wollen begeben, sondern sie mit etlichen Margraf Albrechten von Brandenburg zugezogen; da sage man, er sie umkommen."</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haec, quoniam incerta sunt, non destiti porro investigare; itaque accepi, quosdam in oppido ducatus huius esse, cui nomen Schorndorf, qui Beato comites in militiam posteriorem fuerint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad quos scripsi me ea de re bona fide certiorem scripto meis impensis facerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Id simulatque accepero (expe[c]to autem in dies), ad te primo quoque et nuncio et tempore mittam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim vale, vir doctissime atque optime, sitque officium Volmarii tibi cordi semper.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tubinge sexto decimo calendas februarii anno etc 59.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tui nominis studiosissimus Melchior Volmarius Rufus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Eximia doctrina, pietate et dignitate viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori fidelissimo, d. et amico honorando suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
