<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3865">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3865</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss und alles Guts zuvoran, lieber Herr Heinrich, ich lohne euch wissen, das um is ziemlich voll statt, gut hab lob; desgleichen hört ich gern von euch alle sagen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vater, lieber Herr, ich habe Euch ein Brief Geschicht auf Sant Pols vergangen von Chur und habe kein Entfernt von Euch und von meinen Seinen Hektor und Jesu nie gegangen, das mich findret, Vieh um Sie standen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum ist mein Bett an Euch, Ihr fehlen mir Scriben, vie um Sie standen und auch vie Sie sich anlassen, und befils sich Euch zu trullischen, Ihr Velent mit Ihnen dünn vie ein Vater, alles ich kein Zivil habe, Ihr Tütz.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und mangelt Etvas, so lange mich Fischen mit Junker Lorens Limaga von Plurs, Träger des Briefs, so viel ich Redli gestatten, und er führt auch Etvas von Minet fegen reden: Geht im Glauben, alles vergehe ichs, und scriben mir alles, vie es standen um die Kinder Hektor und Jesu, und das sie zücht und leere Gascrift, Grammatica, und fast euch Güte beduncht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe im Sinn, ich fehle euch den Hektor bei euch lassen seinen etlichen Jahren, ja von ihr findet, und von ihr von euch konnte, dass er etwas könne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum richtig ihn an, vie es euch gut beduncht, dass er auch seine Zeit nicht verliere, alles ich euch vertraue und kein Zivil habe, ihr Düsse.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Damit scheint Gott befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausfrauen und mein Sohn Friedrich, der Commissario zu Cleven, und andren Güte Freunde und Gönner loben auch und eure liebe Hausfrauen und eure Kinder allein fast grüssen, und vor euch lieb ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich vertage ein Entfernt von Euch in Scrift.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Primentung die 19. Februarii 1559.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Uwar Williger und Treuer keiner Rudolf von Salis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
