<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization39">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #39</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te pridie calendas februarii per adulescentem illum ex fratre nepotem tuum, mox postridie per Mangoldi nostri puerum nec dubito, quin omnia acceperis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nunc nihil plane est, quod scribam, nisi quod nostros perpetua illa reconciliationis nostrę dilatio vehementer excruciat, praesertim quum nonnulli horrenda subinde iactitent de impendenti urbis nostrę direptione.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es will die Sau ganz pfennig sein, und besorgt man sich grausamer Practic und vernehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Graf vom Heiligenberg ist dies Tag bei dem Abbte zu Kreuzlingen gewesen, darauf der Abbt gleich zum Abbte zu Sanct Gallen geritten, und ist des Rösslins und Renids hin und wieder ganz viel.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, der Kaiser werde sehen, wie er unser statt gar zu seinem Willen habe; dann also werde er davor sein, dass die Eidgenossen nennen hin ziehen, wollen sie anderst nicht in Gefahr stehen, dass er ihnen gleich einfallen und schaden thübe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er wird je, wie vermutlich, den Krieg dienen hinderen und anstellen, wie er kann, damit er länger hier aussen bleiben und, dass er in die Hand gebracht, behalten möge.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man hofft auch, die Eidgenossen dahin zu vermögen, dass sie uns auch weder mit Korn noch anderm Vorschub tun können; denn man werde sie auf den Märkten dermassen halten, dass sie nicht weiter dann für sich selbst koft und uns nichts davon zukommen lassen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Geschichte nun dasselbe, so sind wir nach menschlicher Rechnung gar im Sack, und werden ihr gewisslich darnach auch drin müssen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er versteht mich wohl.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser gedenkt wohl, sollte er uns zu Gnaden aufnehmen und darnach den Pass und Hoffnung durch uns wider euch zu Mutten, das wirs wie billig nicht bewilligen könnten, wollte er uns dann dazu zwingen, so würden ihr alsdann zu uns setzen müssen; sonst, so er uns jetzt mit Gewalt erobere, so habe er sich noch nichts wider euch vernehmen lassen und könne danach darnach seines Gefallens durch unser Staat wider euch handeln, so er unser gar gewaltig sein wird.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus est, qui dissipat consilia principum etc., cui nos cunctos concredentes tutissimi ac omnibus hostibus nostris superiores fuerimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ah mi frater, ne unquam cesses interpellare pro nostra ecclesia cęlestem patrem per unicum filium unum Iesum Christum, ut dexter nobis semper ac propicius in tantis omnium rerum discriminibus adsit, ne nos det in opprobrium inimicis nostris propter nomen sanctum suum, quod super nos est invocatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Libri istius, qui Onus ecclesię inscribitur, ne obliviscare, multum te obsecro.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, praecipuegermanus frater cum Zviccio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus, praeterea omnes administri tui in domino, qui nos in servatore Christo diligunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi anima, meque, ut facis, constanter ama.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">8. februarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus A[mbrosius] B[laurerus]</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwertigen, hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem insondere vertrauten, lieben Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
