<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3920">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3920</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">In der Niederlanderen Sache ist weiter procediert also: nachdem die sieben (quibus questiones captivorum Committuntur) zum dritten Mal bei einen gewesen, aber allein freundlich, an Tortur mit einen gehandelt, haben doch zuletzt zwei die Formensten Gegend, das der alte sie David Georg<note target="fn1" type="footnote"/> gewesen und nicht her Johann von Bruck, wie er knemmt, auch viel lit um seiner Sect getot, auch sein Mütter in einem Sessel mit dem Schwert Gericht; dessgleichen einer Gegend, es habe sich also unter den Leiden gehalten, das sie wohl mögen simulieren unter allen Religionen, gleich wie Jakob das Kitziffel über Sinne Hand gezogen und also zur Benediction kommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So habe Abraham auch geglügnet, das sara sin wib sie etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf Sonntag verschienen ist die Handlung den 4 Pfarrern und den Doktoribus theologiò befolgen, also dass sie samt zweien vom Rat zu ihnen allen in die Türen, auch zehn Weibern und Diensten gegen Binningen gehen sollen und sie zu allen Teilen befragen, trösten, die z'trosten sind, und die Wahrheit erfahren und sie unterrichten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wie wir sie finden, einem ehrsamen Rat anzeigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also haben wir 3 Tage gehandelt, etliche gefunden, die bekennen eben genug, sie schien verfeuert, abjurieren alle anderen Glauben dann den unseren mit Worten, etliche, dass sie die graulichen Artikel nie verstanden und nie gewisst, dass er David Jörg gewesen, etliche, dass er die Sinne sekt in vielen Nationen bis in Sinn und gefordert etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun auf jetzige Stunde wird vor Rat alle Handlung, Gutes und Böses proponiert werden; wie es gehen werde, hernach er hören werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Jetz nehmen für gut dies mein Böses Elend schreiben; denn ich nicht mehr will; so will Froschauer auf sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Datum Basel 13. aprilis 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Iungius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Artikel wollte ich auch gern schicken, wie sie mir vorkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber, wie Sie ausgezogen sind und jetzt vom Stadtschreiber gefasset, habe ich noch nicht mögen bekommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Henrico Bullingero, domino suo colendissimo ac fratri charissimo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">G. David der dritt.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
