<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3936">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3936</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam a deo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si non perspectum haberemus animum tuum, Bullingere, ergo quosvis studiosos, praesertim ecclesiae nostrae alumnos, multis fortasse ambagibus te obtunderemus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem, cum te hactenus patrem erga nostrates praestiteris, oramus, ut et hunc nostrum latorem harum ea, qua caeteros cura fovere velis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gentis et patriciae et satis pius, neque dubitamus, quin per eos annos, quibus Argentorati dedit operam literis, satis diligens fuerit, id quod testantur ipsius literae testimoniales.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc iussu dominorum scholarcharum ad vos proficiscitur, ut sacras discat literas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Eum igitur si cum caeteris nostratibus in severiore disciplina retinueritis, rem facietis dominis scholarchis acceptissimam, deo veo gratam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Literas, quas ad nos misisti, ut Tubingam mitteremus, tandem huius mensis 25. una cum iis, quas Iacobo transmiseras, per illum studiosum, qui d. Gessnerum comitatus est, curavimus illuc perferendas; citius non potuimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non potuimus citius [ne]que a nobis stetit, quominus illuc iamdudum perlatae fuissent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">N [ovi] nihil habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutem dicito nomine meo d. d. Martyri, Bibliandro, Gvalthero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus conservet te ecclesiae suae diu incolumem, frater ac domine in Christo observande.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutant te symmystae mei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scaffhusii anno ab orbe redempto 1559. 6. kalendas maii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Simpertus Vogt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pietate, candore atque eruditione praestantissimo d. Henrycho Bullingero, Tigurinae urbis pastori vigilantissimo, fratri ac domino suo observando.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
