<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization394">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #394</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Alle gute Zeit und Jahr hier, dort aber ewiges Leben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Viel hunderttausendmal hunderttausendfältigen Dank und alles und Gutes und Sonderliche, das ihr soviel Mühe und Arbeit von meinet, eines so nichtigen Menschen wegen... haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Herrgott selbst sei euer Lohn und Dank; der gab mir Gnade und Ursach, damit ich mich alles dir dankbar und an dem so viel Treu und Liebe nicht verloren sei, erzögen möge.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mich hat über die Maas erfreut Euer ganz liebreiche Schreiben, mir bei der Agnesin getan, dass Ihr mich aus Euer Liebe nicht schliessen wollen, es gang Joch, wie es möge <foreign xml:lang="el"/> halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun auf das Schreiben nach der Länge, bei Walthern getan, kann ich wahrlich dieser Zeit nicht, wie ich gern wollte, antworten, so viel ist mir dies neue Jahr zu schreiben worden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe immer in die Stadt viel guten verkümmerten Leuten zugeschrieben; will Euch schreiben, so viel dies Mal von Nöten und der Sache dienstlich, das andere zu seiner Zeit hernach und bald.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Erstlich halte ich mich das, dass Ihr mir als brüderlich, auch ganz christlich schreibt, Ihr wollt mir keine Bürde auf den Hals legen, die mir zu schweren wäre etc., wollt mir auch nicht raten, weder mein Gewissen zu tun, und noch viel minder mich selbst und die Kirchen zu Bern in Zangg und Unruhe zu bringen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun stand es aber also bei mir, dass mir meines Urteils aus allerlei Bewegungen des Borden viel zu schwer ist, welches ich auch vormals angeregt habe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Am andern, so fluctuiert mein Gewissen noch in etlichen Dingen in dieser Sache, dass ich wahrlich nicht ruhig bin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sonderlich habt Ihr mich erst mit dem noch viel harter abgeschreckt, so Ihr mir schreibt, dass ich auch die Disputation nicht allein unterschreiben, sondern auch schwören müsse etc., das mich doch gar frömbd und ungeriemt dunkt, ne quid gravius dicam; res enim videntur absque exemplo.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann ich mich nicht ersuchen kann, Anich solche Dinge zu schwören; es hat je ein wunderbarliches Ansehen solches Schweren; denn es doch ein gar fahrlich, sorglich und unformlich Ding ist, zu einem solchem Ding mit dem Eid sich verpflichten, es wäre dann, man wollte einen verpflichten, dass er schwören sollte, dem Gottswort und Bibel gemäss zu lehren, wiewohl meines Bedenkens solches auch nicht von Nöten, dieweil doch die Oberkeit an das Gewalt hat jeden Prediger zu urleben, wann er den Sachen oder dem Gotteswort nicht gemäss prediget.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich kann und weiss solchen Eid nicht zu tun, wann ich gleich aller Dinge wohl zu freden und mir alles (das doch nicht ist) bekannt war, geschweige dieweil ich noch in etlichem nicht alles gar vergewisst bin.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil ich aber einen nichts in solchen ihr Ordnung zu reden habe, auch keins Wegs an einen Begehren soll noch will, das sie mich solches erlasst, dann ich mich damit erst gar Verdacht macht, so weiss ich im je nicht anders zu Tain, dann das ich Euch als meinen herzvertrauten zum brüderlichsten und allerfleissigesten Ersuch und bittet, ihr wollte mir an dem Ort ganz geholfen und rätlich sein, damit dies Sache auf des Mal mit Glimpf und an Antike Ärgernis abgeleihen oder angestellt werden; dann ich wahrlich wahrlich mich darin und sonderlich in diesen Haide an schwere Verletzung meines Gewissens nicht begeben könnten, da mir aber der Tod Wäger wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meines Bedenkens aber möchte vielleicht nicht eine unformliche Antwort sein, wenn ich denen von Bern auf eine solche Meinung ungefährlich geschrieben, nämlich dass ich mich gänzlich versehen hätte, wie auch wahr ist, es sollten sich dieser Zeit und bis anher die Sachen zu kostens dermassen erzeugt und zu getragen haben, dass mein lieber Bruder, ich und die anderen ausgetretenen gewisst hätten, waren Sie wären, ob man uns auch aussehnen, zu dem unsern kommen lassen oder für und für alles Ächter haben wollte, damit wir uns danach auch gewisst hätten wieder zu halten und unsere Sachen zu schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber solches noch nicht geschehen und noch bisanher kein Bescheid gefallen, auch ganz ungewiss sei, wie bald solches geschehen werde, kann ich mich gar nennen hin tun, da ich predigen sollte, sondern sei das am besten geraten, das ich mich alles in der Stille halte, bis ich sehe, wofür man mich und die anderen halten wolle.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann sollte man uns für ächter Willen halten und vielleicht auch den Eidgenossen schreiben, uns nicht aufzuhalten noch Unterschlaf zu geben, und ich mich der Zeit zu Bern oder anderswo des Predigamtes unterfangen haben, wären Sie meines Dienstes mehr beschwert dann erfreut; denn man wurde mich vielleicht nicht gern lassen (wie jetzt dem Schertlin auch widerfährt, alles ihr mir geschrieben, und etlich mehr sollen impliciert werden).</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sollte man mich dann über das kaiserlich ernstlich anhalten wollen schützen und behalten, möchte man von meinen Wegen ein gross herzliches Leid wehren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalb viel besser, der sah also aus Zewarten, wie es Gott fügen wolle; denn ich für meine Person noch in alter sonderbarer Ungnade des Königs bin wohl bei 17 Jahren, seit ich zu Esslingen gewesen, da er mit eigner Hand ein Zettelein dem Statthalter Herr Jörgen Truchsessin geschrieben und Befehl geben, wo man mich ergreifen möchte im Lande Wertemberg, das er damals ein Herr was, sollte man mich immer zuschicken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So hat der Bischof von Aris zu Augsburg sich auch vernehmen lassen gegen meinem Bruder, das kaiserliche Majestät berichtet sei, das er und sein Bruder (hoc est ego) daran schuldig seien, dass es zu kostens dermassen stande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also das wohl möglich, mein lieber Bruder und ich werde mit sondern Ungnaden gemeint; möchte aber solches meinen halb durch mein Stillsein dest eh erlöschen, so man sonst Ursach wider mich und von meinen Wegen auch wider die von Bern oder andern, da ich mich in Dienst begeben, suchen und finden möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Diese Ursache ist bei mir wahrlich und im Grund nicht eines kleinen Ansehens, das gut sein wird, ich thu mich nennen herfür, bis andere Gelegenheit kämpft; was Euch dann wieder für gut ansah, vorzuwenden, mögt et mir auch anzögen, ja ich ersuch Euch darum aufs Freundlicheste, das Ihrs tühen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">In Summa, das es alles ein ansehn habe, das es keins Wegs von der anderen Ursachen wegen geschehen, und niemand Ursache habe, solches zu argwohnen, das ich Naismann euch in der Lehre zu wieder sei; dann mir solches uns vielerlei Ursachen ganz beschwerlich, darum ich Euch auch auf das höchst ersuchen und bezeugen, ihr wollte dies alles meinem Vertrauen nach in Stil bei euch behalten und niemand nichts davon sagen, sondern bei manglichem, der da fragt, jetzt gemeldet oder andere Ursachen verwenden, auch den lieben Hallerum dahin vermögen, das er solches auch Tue.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann ich weiss nicht, woher es kommt, dass etliche alles gemeine Nachfragen haben meiner Meinung im Nachtmal, und kann Euch nicht verhalten, dass der (Dr.?)</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wolphius meinem Vetter Waldhart... hat kurzverrückter Tag, er solle mir schreiben (doch alles aus ihm selbe) und mich bitten, immer ein Bericht zu geben im Nachtmal etc., denn es wolle ihn bedungen, es stimme nicht alles zu samen, wie man zu Zürich davon lehre und wie Herr zu Constanz gehört hätte etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich ihm aber [in] circumspecte geantwortet, quia subolebat mihi nescio quid allienò personò, und geschrieben, ich könne ihme darauf nicht Bericht geben, er schreibe mir dann zu vor, wie und in was puncten in bedenke, dass die Lehre nicht zusammen sehe; wann er solches tue, will ich ihm wieder schreiben, denn ich sonst mich nicht erinneren könne, dass man ungleich lehre.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hab ihm sonst geschrieben de Ussu Cònò und vermanet, mit was Herzen er sich dazu schicken solle etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jetzt, so er her kommt und ich ihn deshalb ansprich, bekennt er mir, sein Herr habe ihn angerichtet, solches mir zu schreiben, aber daneben ernstlich verboten, mir solches nicht anzuzögen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Darum auch mein höchstes Bett, Wolphium desshalb gar mit keinem Wort anzusprechen, aus allerlei Ursachen; sonderlich müsste das auch vielleicht der... bei ihm engelten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Aber mich befrömten danecht [gar] übel, aus was Ursachen solches Geschehen sei.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So ist mich sonst auch eine solche Sache angelangt durch meinen Vetter Conrad Zwick (Conrad Zwick), der mir von Stein geschrieben, derhalb ich Euch aber und aber aufs Fleissigeste, so mir möglich, ersuche, Ihr wollt Euch doch gegen keinem Menschen Echtzeit vernehmen lassen; denn ichs gewisslich ausserhalb der meinen, die es gleich so wenig alles ich zu eröffnen gedenkt, niemand eröffnen wird und mir ein grosses Leid wäre, so etware meinen halb in solchen Argwohn kommen sollt; denn Ihr zu kostens dermassen allweg..., das freilich niemand gedacht, uns Euch hierin zu.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift und Adresse: fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
