<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization395">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #395</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott verliche euch und Euern ein glückhaftige selig Jahr, insonders günstiger her, Euerm freundlichen zuschreiben und brüderlichen Ermahnung, so er meinem Bruder und mir beton, danken ich Euch aufs höchst, bitten auch euch aufs trunkenlichest, wollen Euer Gemüt und Gott Hertz von uns nicht wenden, besonders, wo er etwas achtend zu Wolfhart des Vaterlands reichen, bei Zeiten warnen und Manen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was uns dann möglich zu Frieden und Einigkeit zu forderen, wollen wir mit gutem Willen tun.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch meine Herren gar geneigt gesehen mit zwiefachter Botschaft persönlich Antwort zu geben, als das fruchtbarer und zu grösserer Einigkeit dienen möchte dann durch blosse Schrift solches Ausrichten wie die Basler.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Warum sie aber solches tut, ist wohl zu merken, doch zu dieser Zeit nicht zu achten, sondern in das Beste zu schieben, besondere gegen denen, die ein Freund in unserm Zwietracht haben würden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Friede Gottes sei mit uns allen, euerer lieben Hausfrauen auch etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Rodolphon Gualthero, meinem lieben Bruder, sagt meinen freundlichen Gruss; es ladet Euch mein Bruder Alexander viel Guts sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Schaffhausen in Il 1. Januarij Anno 1549.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Martin Peyer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, achtbaren und wohlgelehrten Herren M. Heinrichen Bullingern, Predikanten zu Zürich, meinem insonderen günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
