<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization397">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #397</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe euch und den euern viel guter Jahr, Amen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben habe ich verstanden und die Handlung dem Herren Bürgermeister angezeigt, der mich berichte, er werde die Sache, ob es jenen möglich, an meine Herren bringen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen, und bis Herr Hans ein anderes Bescheid empfachtet, soll er zu Ramsen bleiben und die Kirche wie bisher versehen; denn sein Abweichen eine Anzeigung geben möchte eines Verlasses, und alles ob meine Herren grad abziehen wollten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hofft man gänzlich, im Geschehen gar nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Sache stand also: meine Herren sind gar gutwillig euch das am Rhein treulich zu zusetzen und tapfer helfen; anders kann ich wahrlich nicht verstanden, und ist ein Anschlag gemacht zu ordnen um euch 300 Mann, die auf Stein laufen, wenn es Not tut.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So hat man dem Landvogt auch geschrieben, was man von ihm haben will, wartet der Antwort bei dem Boden etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So sind die von Bern wohl gerüstet und von Herzen willig; denn meinen Herren ihnen auch die Warnungen zugeschrieben haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Kundtschaft ist auch hinaus gemacht und zum Teil gefunden, das da aus keine Rüstung ist; doch wacht man nichts das minder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Auf Morgen früh ritt 2 Männer Herren Boten, der von Cham und M. Blüller gegen Zofingen; dahin kommt zu ihnen Bernen mit 2 Boten und Schaffhausen mit 2 Boten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da denen reitet man in die 7 Orte von Ort zu Ort, Antwort auf der 7 Orten Anmuten zu geben; die ist wohl gefässet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Basel schreibt heute her, dass, dieweil sie begehrt ein geschriebenes Widerantwort von den 7 Orten, die 3 Orten aber nun einen mündlichen Vortrag zu tun willens sind, werden sie ihre Antwort in Briefen in die 7 Orte und keinen Boten schicken; doch wollen sie sich von uns im Glauben keines Wegs, auch anders nicht von uns sondern, sondern treulich zu setzen zu aller Zeit, das man zu freden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So hat man geschrieben gegen Stockach, und meine gnädigen Herren haben geheissen den 3 Rechtstag zu suchen, doch allein zu lösen und sich wieder nicht einlassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das tut man zu gut denen von Ramsen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mithin zu aber wird innett 4 Wochen ein gütlicher Tag zu diesenhofen zwischen den Königischen und meinen Herren, zu versuchen, wie man der Sache gütlich helfen möge.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dahin schien geordnet mein Herr Haab, Bürgermeister, Herr Stadtschreiber und M. Jörg Müller.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil man in Bericht und Recht gegen andren ist, hoffen wir, werden keine Gewalt angehebt und gebraucht; wo anders, so wollte Gott; man wird denn aber tun, was redlich.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Solches hab ich Euch in Eile berichtet, Herrn Hansen zu berichten, und dass Ihr ihn freundlich von mir und den meinen Grüssen, ihm sagt, dass ich willig sei, ihm alle Zeit zu dienen und zu helfen wie meinem lieben Bruder; denn er verdient mit seiner redlichen, dass ihm jedermann hold billig ist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch, euer Ehren Hausfrauen; die grüsst die Miene samt meinem ganzen Hause.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">4. Januarii anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Philippus, Hispaniarum princeps, Mediolanum venit profecturus in Germaniam; nam valetudinarius Caesar rebus suis florentibus cupit illum dare Germaniae regem, quem Romanum vocant, et merito; volumus enim Germani salvum illud Romanum imperium, quod oppugnarunt patres nostri.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Caesar Mauritio et fratri Augusto misit interim; Mauritius recepisse dicitur et conquestur est nobiles et populum suum nolle recipere, unde bellum inferendum creditur Saxonibus et civitatibus maritimis, quae et ipsae perstant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und getreuen H. Hansen stumpfen, Dechan zu Stammheim, seinem vertrauten, lieben Herren und Bruder.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Stammen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
