<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization398">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #398</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott zu vor!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter, ich schicke Euch hiemit etliche predigenen Blarerin, so mir Curio heimlich zu gestellt, darin Ihr wohl sehen werdet, was in ihm steckt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Calvinus videtur tolerabiliora scribere, quam hic praedicet; his enim lectis ita perturbatus sum ut nihil supra, ut nolim eum mihi hic coniunctum esse, si hisce locutionibus, imo vero etiam dogmatibus insistere pergat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Intolerabilia haec nostrae sunt ecclesiae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu, quam primum legeris, remitte, ne Curio resciscat me ad te misisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das aber Blarer auf mich argwohnet, als ob der Handel von mir auf Wolphium oder andere kann, sag ich vor Gott mit guter Gewissene, dass ich nicht einem Menschen einige Anzeigung tun; ja ist mir für mein Mund nie kann; sonderns da ich von Curione gefragt, der es von Petro zu Aarburg hat, dass es etwas Spannes war, habe ichs ganz verlagnet und disimuliert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es weist auch meiner brüderen Keier kein Wort davon dann Artobaeus, auch aus Petro Arburgensi.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich möchte selbst leiden, es war stiller, ob er anderst wurde, denn er leider ist; denn wenn man ein mal publice angesetzt, weiss ich wohl, wie es geht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich wette allein gern, dass wir bald einen endlichen Bescheid von ihm wüssten, damit wir in Musculi Sache handeln könnten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich wette gern wissen, was ich unebens sinnthalb geschrieben und ihr ihm; nahm Abend mehr Egragie omnia disimulat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Lausanner Handel, sorge ich, will wieder auf die Bahn; denn jetzt einer hier, der sich beklagt, das in Viretus nicht willen lassen communicieren auf Wienacht, allein aus der Ursache, dass er sie fern hier mit ihren Conclusionibus verbreitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Calvinus hat wieder das Interim geschrieben; ich achte, er habt ein Exemplar.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gegen Augsburg haben wir vergangener Wochen ein Boten geschickt nach Xisto, damit wir doch wissen, woran wir sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Apiarius pro exemplari tuo Vocabularii maximas agit gratias; conabitur etiam referre grates.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si plura velis exemplaria, mittet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuum <foreign xml:lang="el"/> etiam remittam.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Literas quoque tuas ad Blaurerum una cum illius responsione proxime mittam; descripsi maiorem partem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cras mihi mane concionandum; hunc vero sero inveni nuntium, ut reliquam hac nocte partem absolvere non possim.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De synodo, velim, aliquid ad me perscriberes, quando, quo modo et ratione et quid agatur, cum in Germanica tum Gallica.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ich fürcht uff ertrich nüt wirs jetz, dann man kömm darinn erst einanderen inns har; bsorg, quod etiam nostri omnem modum et rationem sint excessuri; ita nimium asperi sunt erga quosvis quantulumcunque suspectos.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Deus dirigat omnia ad suam gloriam et tranquillitatem huius ecclesiae, quae, si denuo contendendum sit, dissolvetur prorsus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vestrum erit diligenter pro nobis orare, ut spiritu suo sancto nostros dirigat deus conatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino perpetuo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta ex me meaque coniuge et liberis tuam uxorem et familiam omnem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes fratres Pellicanus, Theodorus, Gualtherus, Musculus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Raptim 8. Ianuarii a coena 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus in domino perpetuo Ioan[nes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo domini nostri Iesu Christ servo D. Heinrycho Bullingero, suo colendissimo domino et compatri charissimo.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
