<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization3986">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #3986</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein untertänig willig Dienst und also Guts seid ich bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, lieber Herr Schwager, ich habe Euer Schreiben empfangen und darin verstanden Euer guten freundlichen Willen, auch Euer Hausfrauen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sämliches Ich meiner Schwester<note target="fn1" type="footnote"/>, auch Herren Manuel, der seinen<note target="fn2" type="footnote"/> Vetter, angezeugt habe, derohalb Sie ich freundlichen danken lassenden, dass Ihr so gütig sind und Ihren die schönen also wenn annehmen, da Sie Euch nicht hätte bedürfen mit mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber dieweil ihr mit den Seinen also ein Versuch tun wendet, so ist mein Schwester das fast wohl zufrieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich achten auch, die Knaben werdenden sich mit euch halten, dass sie wohl bei einandergehen bleiben mögen; dann sie zu lösenen eine gute Zeit auch bei einanderen Sinn gesehen; aber jetzt daheim sind sie gerecht etwas frischer.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nachdem sie sich dann betragen hiezwischen, mögen ihr darin handeln nach euerem Gottbedungen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Belohnung halben, deren Würde meine Schwester fast wohl zufrieden sein, auch des Übrigen, das sie sonst zahlen soll, gleicher Gestalt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Handt mir also befohlen, dass Sie die Seine zürsten und ziemlich begleiten und, so bald möglich, die aushinschicken; wollenden Sie also befohlen lassen sein, und der Musik halb, so möglich, das leeren lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Grüssende uns unsere Schwäger etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit scheint Gott treulich befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mich wundert auch, ob sich mein Sohn Hans Ulrich wohl halte bei seinem hehren Stampfer.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aktum 9ten Brahmenatz im 1559. I [Wer] williger Schwager L... Zehnder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen, Wohlgelehrten, auch weisen Herren Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, seinem freundlichen Schwager zu Handen etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
