<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization400">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #400</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles Gutes an Liebe und Seele hie und dort mit all meiner Treue und Liebe zu voran, mein herz- und vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unser frommer Butlerus hat mir Euer Schreiben wohl überantwortet, dass ich Euch nicht genug kann noch mag danken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mich freut herzlich, dass euer Gemüt unverrückt gedenkt in der Liebe gegen mir zu belieben; denn also ist das mein wahrlich auch gesinnt; anderst wird ihrs nicht erfahren ewiglich in Gott so die Liebe beständig sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Zank ist im Grund wahrlich kein Zank, wie ihr noch heller aus meinem Schreiben, so so ihr bald empfahen werden, hab ich einen der will, vernehmen werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die unversehnen Geschäfte bemühen mich täglich über die Masse, sonderlich das mir so viel zugeschrieben wird, dass ich wohl eines eigenen Schreibers bedurft, sonst hätte ich Euch gleich nähermal oder jetzt vom Handel auf Euer Schreiben geantwortet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das Eids halber achte ich nicht, dass Ihr auf Euer Disputation, zu Zürich gehalten, schwören müssen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zu einhelliger Lehre nach Ausweisung Gottes Wort sich mit dem Eid zu verbinden, hat ein anderes Ansehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieweil man alltag jeden unrübigen oder übelehrenden Urleben mag, wäre es alles vielleicht besser auf andere Wege gerichtet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber davon an Not viel zu disputieren; es habe alles seinen Weg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euers Urteils bin ich aller Dinge wohl zu freden und ja hoch erfreut; denn es ganz nach meinem Herzen und Gewissen gerichtet ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sag euch des Tausendfältigen Dank; der Geist göttlicher Weisheit wolle euch in all euerm Anliegen euer getreuer Ratgäbe sein, damit ihr ihn allweg seinen Willen erkennen und treffen mögt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Form meines Schreibens an die von Bern haben ihr aus billigender Copie<note type="margin">dazu a.R.: "Kan sy nit finden; aber es steht nichts drinn, dann wie ir selbs geraten und fuͤr guͦt angesechen. Schicks euch zum nechsten."</note> zu vernehmen, und wo euch die nicht missfällige, ist mein ganz freundlich fleissige Bäcker an euch, den Brief, so ihr hiemit auch empfachtet, aufs Forderlichste, so es geschehen mag, gegen Bern zu schaffen, dieweil Hallerus auch alles heftig auf zeitige Antwort trinkt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Habt Ihr aber etwas Mangel daran, so fügt mirs zu wissen und behalten den Brief.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Will es euch auch von nöten Bettungen, dass ich einen eigenen Boten dahin schicke, wie ihr dann im kleinen Briefle melden, ich solle die Antwort bald stellen und gegen Bern schicken, so wollt zu Zürich einen auf meinen Kosten denken; will ich euch zu Dank wiederum erlegen; denn ich hier die Leute nicht gehabt mag.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meine liebe Schwester hat nichts dann Leute, deren Arbeit sie täglich braucht und nicht an Nachteil empören mag; er mögts dort wohl haben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sind so viel von meinen Wegen bemögt, Dingts euch von Nöten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Kopie der Form meines Schreibens wollt mir wieder schicken; denn ich wahrlich sonst keine Abschrift haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Will Euchs gern wiederum schicken; denn ich an das für gute Ansich, das Ihr ein Cope habt, damit Ihr zu Verhütung Argwohns anderer Ursachen dieselbigen etwan zögen konnten; doch lassts nicht abschreiben, damit sie nicht in böswilliger Leute Hand kommen, aus Ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr begehrt habt, dass ich niemand anderst schreiben wolle, ob mir gleich geschrieben wurde, sollt Ihr ganz versichert sein und aller Dinge gewiss.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt mir viel fürnehme Leute und raten mirs fast; aber ich habe gegen keinen kein Wort dieser Ursachen ausgelassen; dann ich wohl oft genug erfahren, wie so gar nichts verschwiegen bleibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wolphii und der anderen halb, die er meldet, ist nichts daran gelegen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich will mir der Bescheidenheit allweg halten, dass niemand zu calumnieren billlich Ursache aus meinem Wort oder anderen meinen Handlungen haben soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dass die vier statt sich einer Weise der Antwort nicht haben vergleichen können, ist nicht gut; denn diese Zweiungen, wie klein die sind, starken den Feind und verursacht grösseres.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Möchte wohl wissen, ob sie auch in der Substanz der Handlung Zweig gewesen wären, wie man dann sagen will.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Vater im Himmel gebe seinen heiligen Geist der Einigkeit durch den friedfirsten Christum, damit uns die Spaltung nicht zu Grunde richte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Meiner Brief halb gegen Basel bedauret mich, dass Ihr damit sollt gehelliget sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb meinem Vetter auch davon, ob er dem Staselli empeten könnte.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte im auch nähermals befolgen, die Brief gegen Basel euch zu überantworten mit einem Batzen dem Boten Trinkgeld; nicht weiss ich, wie Herr verstanden hat, das er zu euch gesagt, ich habst durch andere Weg verschafft, sorgen nun, er habs verloren, schrieb im jetzt darum.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sag euch grossen Dank Doktor Nichros halber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zeitung hab ich nichts, auch gar nicht gehört von dem, davon er schreibt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst in der Stadt ist gar furchtsam, sorgt immer, die Schwyzer wollen ihm die Stadt einnehmen, wollen etlich für die Wahrheit sagen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Er hat oft ausserhalb der Stadt heimlich die Murren gegen diesem Land besichtigt, und kürzlich ist er nun selbander bei der Pulvermeile auf und ab gelaufen, alles ob er schellig sei etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Der Abt von Kreuzlingen kauft einen überschwenglichen, grossen Wein zu Frauenfeld und anderswage; meint man, er kaufe ihn in die Stadt, wann jetzt das fremde Volk komme, davon man dann sagt, dass man mit Wein wohl verfasset sei.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es sind noch nicht mehr Theimherren in die Stadt dann zwei und sonst wenig Pfaffen, auch ein Parfüssermönch oder zwei.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es zieht etliche Handwerksleute gegen Kostens; die wollen die Pfaffen brauchen und den Burgern ihres Geldes nicht beginnen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es wird ein seltsam Ehe werden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich des armen Volkes!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Man gibt noch den Unstrittnen kein Bescheid, auch den Burgern nicht, die gern anderswahen zuchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es haben zwei fremde Söldner mit Buchsen vorm Thor zu Kostens willen enden oder andere Vögel schiessen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Wie nun der eine geladen und schiessen wollen, hat ihm die Buchs versagt; darnach weist man nicht, wie er die Sache übersehen, hat die Buchs gelassen und seinen Mitgesellen durchschossen, dass er gleich bald darauf gestorben und sein Gesell entronnen ist.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Darauf mein lieber Bruder beigelegt Epigramme gemacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch freundlich, wollte mich berichten, ob ich nicht durch ein Wechsel hundert Gulden zu Zürich machen möchte, die einer zu Basel wiederum gewisslich empfingen; ich gedenke doch, es sollten Handelsleute sein unter den Euern, die gegen Basel handelten.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wäre mir gar ein grosser Dienst; denn ich geschicke das Geld nicht gern von Basel vieler Ursachen halber, die führfallen möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf dem 1. Blatt ist zu oberst am Rand vermerckt:]</note>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Jetz finde ich diesen Brief; noch kann ich Copey und die andren zwei nicht finden.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="la">Excusato me Hallero;</foreign> ich kan nitt!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
