<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4008">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4008</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrwärdiger und hochgelehrter, lieber Herr und Freunde, Euer schreiben von 12. Junio ist mir wohl beendigt, und bedank mich abermalen ganz freundlich von Wegen meiner lieben Braut, das Buch des heiligen Ehestand ihr ihr Tiet verehren.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Habe auch eueren Gruss so wohl gegen ihr als meinem lieben Herren schwäher treulich verrichtet; die winschen euch beide hinwider alles Gutes und Göttlichen sagen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl ich Euch das wenig Neues, mir seider zukommne, kehren wollte mitteilen, so übereilen mich aber diesen Tag der Geschäfte dermassen, dass es mir nicht möglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Habt doch hiebeiliegend vergebentlich, was des Artikels der Religion halben jetzt etliche Tage her auf diesem Reichstag verlesen worden; ob etwan der Junge im Schreiben etliche Malen gefehlt und auch die Schriften nicht alle bei einander wären, wollet mich für entschuldigt halten; denn ich auf Dittsmal nicht Zeit, die oder darnach zu sehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Substanz habt ihr gut zu verstehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich kam erst gestern vom Lande und vernimm, das seither sein Majestät mit Eberhard von der dann wohl zu Frieden worden; täglich vernimmet man mehr.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Heute brief aus Anorff, dabei Zeitung, wie man in Spanien mit den glaubigen Übel gehandelt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Habt hiebei vertäuscht, was namhafte Personen, Grafen und Reiter, von des Herren Wortes wegen verbrennt und ins Elende verschafft worden; noch sollen viel mehr gefangen liegen und ihn kurz dergleichen Rechtstag empfachen, in Frankreich auch angehen, dass Gott aus Gnaden verriet, ists sein will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da sagt hiemit treulich befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Augsburg in Eil, Adje 2. Julio 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer ganz williger Philipp Welser Subskripsit.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und hochgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Vorsteher des Wortes Gottes zu Zierich, meinem lieben Herren und Freunde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zierich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
