<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization401">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #401</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch einen Brief geschrieben und einen an den Hallerum und jetzt, so ich Sie suche, kann ich Sie nicht finden, sollt ich taub und toll werden; ist die Copie des Schreibens an Bern auch dabei.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Bin über die Masse unrichtig und kann ihm aber nicht dein, weiss nicht, wo ichs verzogen habe oder ob ichs auf gestört mit andern Briefen ungefähr auf S. Gallen geschickt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hoff, ich will ihr wiederum Ihnen werden, bin doch gar übel zufrieden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke Euch das Schreiben an die von Bern; dieweil des Marcellen Knecht hier ist, habe ichs aufgegeben und zwei Batzen geschenkt, das Herr Morgen gegen Zürich mit etlichen andern Briefen für; der hat mir zu gesagt, solches aus Zurichten oder einen andern zu bestellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Inhalt des Schreibens ist aller Dinge, wie ich euch geschrieben die Ursachen, und dabei habe ich die andern Ursachen auch fürgewendet, die ihr gewollt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hab nichts Neues, dann das mir ein Vertrauter, weidlicher Eidgenossen angezögt hat, dass er eine lange Schrift gelesen habe bei dem [von Hertenstein von Lucern]; die hält ihn viel beschwerlicher Artikel, so der König den Pfaffen und Bischof zu Mutet.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sagt, es seien etliche Bogen und der Artikel viel, und dieweil das Stift zu Lucern Burger sei, haben sies diesem gemeldeten Mann aufgegeben oder zu Gesicht und wollen deren von Lucern Rat haben; denn sie sind der Sache ganz beschwert und unwillig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen jetzt dem König 10,000 fl. geben zu Stören an der Stadt Bau und sonst siebene von der Auge wegen, sollen auch Bischof und Stift die Herzogin von Österreich für ihre Schirmherren erkennen, etliche Flecken zustellen, mit allen Städtlein, Flecken, Höfen etc. reisen, und sind der Artikel und Beschwerden ganz viel.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sind Factiones unter ihnen, etliche gu kongisch, aber wenig; etliche wollen, alles sie meinen, nicht in die Stadt und dies nicht annehmen, aber sie werden müssen; es kann ihnen niemand davor sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man handelt jetzt subtilglich mit den Ausgetretenen durch besondere Personen, hätte gern, dass sie in die Stadt begehrten wiederum einzukommen, und verhält man die Absolution aus der Acht, auch das neue Regiment und Ordnungen, wie es gehalten soll werden, bis die andern auch hinein kommen; aber sie werdens nicht tun können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Verzicht mir um Gottes willen; ich kann nicht bass, bin doch so gar entsetzt der verzogenen Brief halber, dass Ihrs nicht glauben könnt; ist einer an den Meuslein auch dabei und die Copie.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hab mich toll gemacht mit dem Suchen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bitten Gott traulich für mich.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Euer Lohn und alles Gutes hier und ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum den 12. Januarij.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
