<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4016">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4016</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Strassburg 10. Julij 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein willige Dienste und alles Guts zuvor, günstiger Herr.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben auf 24. Junije in Latinisch geschrieben habe ich empfangen bei Zeiger dieses brave, Jörg Mayer von Zürich, darin ein Briefe an Hans Rudolff gegen Marburg; dasselbige habe ich geschickt gegen Frankfurt zu eine gute Freundin, wie ich Euer Lust geschickt habe; bin in Hoffung, es soll wohl überantwortet werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Von wegen des Malers sage ich Euch fleissig Dank, dass Ihr mir Euer Abconterfector zugelassen hab; in 14 Tagen will ich meine Diener Thema Züge Euch gegen Zürich schicken; der soll das übrige Geld vor dem Maler mit ihm bringen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gemeint, dass ich wolle bald von hin gezogen seind mit mein Wieb und Gesunden; jetzt aber um etliche Ursach will ich hier bleiben bis dem Frankfort muss.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum, wann Sie da geschickt scheinten, wird Sie wohl zu mir kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung halben aus England haben wir, das 6 papische Bischof scheint Abgesetz von ihren Bistum dem 21. von die Last Monat, darum das sie willen nicht schweren dem gingen Treu und Held zu sein, sondern ihre Abgott dem Antichrist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es wird bald mehre folgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe kürzlich Briefe aus England empfangen, die geschrieben scheint 25. von die Last Monat, darin schreiben sie mir, dass die grausame apketische und defalische Messe ist gar abgetan und haben ihre alte Buch und Wesen in Religion, wie es in König Eduard Zeit ist gewesen, und man hoffet, alles wird gut sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe und seine Gnade dankbare zu sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gruss mir meine gute Herren und Vater d. Peter Martyr und gebe ihm diese eingeschlossene Briefe; ich glaube, er wird etwas Gutes darin haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gruss mir h. Gwaltheraus mein gute Herr und Freundin mit samt seine liebe Hauspfrau, und ich winke Euer Sohne und seine Tochter viel Glück und Heil von Liebe und Seele, und wo ich kann Euch oder Ihnen Dienst bewiesen, das will ich von Herzen gern tun.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes Sie mich euch allesamen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Johann Abel Englander.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Adje 12. dicti hab ich empfangen Euer Schreiben 5. dict auf latinisch geschrieben, welchen ich nicht so wohl verstehen kann als Euere doch schrift.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch geschickt mit Zeiger dieses braven 2 Capres; ich bitte, Names für Gott.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Diese euere Laste breven will ich schicken an euere Sonne mit dem nächsten Botschaffen mit Gottes Hilfe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und hochgelehrten Herr Heinrich Bullinger, meinen günstigen Herr und Freunden zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
