<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4018">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4018</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, suavissime domine compater, eas, quas mihi communicasti, literas et ago tibi pro eo officio gratias quam maximas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus ubique operatur et agit causam ecclesiae suae mirabiliter; sit illi laus in aeternum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Gratias etiam ago tibi pro tua Catechesi ad me missa; agunt etiam gratias d. Musculus et Diesbachius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De causa Genevensi scribere adhuc exitum non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Obmann von Basel ist hier gesehen, beschwert sich übel (als dann kein Wunder) die Urteile zu geben, hat meine Herren angehört, dass sie die Sache durch einen freundlichen Spruch betragen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das haben meine Herren bewilligt, so vier der Banditen Handel hiemit gar aus gemacht werde und man nicht des nächsten Tags von Erdwegen aber zanken müsse.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Auf das ist er gegen Genf geritten, da ihm zum anderen Mal abschlägige Antwort geworden; doch als er zum dritten Mal angehalten, haben sie bewilligt, mit meinen Herren selbst über zu sitzen und ihren Span zu betragen; so fuhr der Banditen halb, wollen sie nicht, dass man ihren gedenke.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun sämmliches als viel als nichts (dann erst vorgestern der Obmann sämmliches hier vor Rät und Burger angezeigt), so haben meine Herren die Sache auch abgeschlagen und den Obmann ermahnt, aufs förderlichste sein Urteil zu geben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Deren wartet man nun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In diesem allem haben die von Genf, als ich Euch nähermals auch geschrieben, nicht anders weiss ich, meiner Herren Untertanen einen Gefangenen, der vormals Ihr Burger gesehen, aber vor vielen Jahren aus der Stadt hinter meinen Herren mit Wissen und Willen der Stadt Genf gezogen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Den schuldigen Sie, dass er sich mit den Banditen Neisswas eingelassen habe (ich mag noch nicht eigentlich Ihr Anklage weiters vernennen).</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als meine Herren sämmliches vernommen, haben sie ihnen zum anderen Mal geschrieben und gebeten, dass sie in Ansehung dieser gefährlichen Zeit bescheidentlich fahren und ihnen die Ihren ruhig lassen oder mit Recht hinter ihnen besuchen und diesen jetzmal ledig lassen wollen, darauf einen aber schlechten Bescheid werden, das man sorget, sie lassen den Richten; deshalb meine Herren in Eile mein Herr Seckelmeister steigern hinein geschickt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was er Guts bringe, mögen wir nicht wissen; denn er noch nicht wieder kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hiemit wächst der Unwillen je länger je mehr mit grossem Nachteil beider Parteien und ist leider dahin gekommen, das nichts mehr hilft dazu zureden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zu Genf darf auch kein Burger Frölich mit ihm Berner reden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zu Lausannen stand alle Sachen ziemlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quoniam neminem habebas, quem nobis ostenderes, electi sunt duo ex nostratibus, qui illic profiteantur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Unus, Adrianus Blaunerus, qui aliquando hic Hebraeam linguam professus est; illi lectio theologica est demandata; homo est ad scholasticam professionem non inidoneus; Aroviensis est patria, et quamvis aliquando ab adversa parte pendere visus fuerit, speramus tamen de illo bene.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Alter est Ioannes Knechtenhofer, tibi opinor notus; Tiguri enim aliquamdiu versatus est; is quoniam in Graecis literis eleganter profecit, Graecę lectioni Lausannę praefectus est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut vocatio haec ipsius (ipsorum?) ecclesiae, ipsis et nobis omnibus salutaris sit!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Frischingi solverunt mihi singuli quindecim coronatos et uxori unum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Erant tamen tum, cum eos mecum haberem, admodum adhuc parvuli; nunc sunt adultiores.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutabis eos meo nomine simulque uxorem, generos familiamque universam, inprimis filium Heinrychum, cui una tecum et domino Gvalthero gratulor de nova affinitate, quam ex aliorum literis inter vos contractam audio.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat novis coniugibus et vobis omnibus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Trempius apoplexia tactus laetaliter decumbit; dominus bono seni adsit!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bernę 15. iulii 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia nihil habemus nisi de splendore nuptiarum, et quod inter pocula graves minae a nobilibus Sabaudinis contra ursum Bernensem sint sparsae.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Cameraci audimus ducem Sabaudię novam monetam cudisse cum inscriptione tali: "Tout ou rien", hoc est: "Totum aut nihil."</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Affinem habeo Herbortum<note target="fn1" type="footnote"/>, qui affirmat se monetam illam vidisse.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ferunt etiam Philibertum Philippo sponsam suam deducere in nescio quem portum Hispanię vicinum; Philippus se Gallię credere non vult.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sororem suam notham, Octaviani Farnesii uxorem, Belgico praefecit.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ea Zofingae nuper transiit; ipse in Hispanias proficiscitur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Die Adresse auf f. 254.:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo perpetuo honore prosequendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
