<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4023">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4023</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil habeo (pater in Christo reverende), quod scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Omnia nunc apud nos mussant propter mortem regis Galliae, qui, ut scis, decimo die, postquam vulnus accepit (si bene memini), e vita decessit, cum ante despondisset Sabaudo sororem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iis, qui apud nos aliquo iudicio valent, persuasum est mortem eius non modo salutarem accidisse ecclesiae, sed et nostris hisce regionibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid sibi voluit novus hic apparatus bellicus, contra quem armabantur hae copiae?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Venetis subversus est galleon, in quem sumptus impenderant aliquot tonellorum, ut audio; habent ipsi hoc portenti loco et propterea lustrarunt ex eo omnes suos subditos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia nihil affertur, quod tamen mirum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quaerebam heri ex doctore Philippo, si quid haberet, mihi communicaret; respondebat hoc unum esse novum, quod plane ex curia nihil afferretur novi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Foedus durat quinquennium post mortem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Multa nunc prospicio, de quibus tecum per certum aliquem nuncium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De novo rege diversa hominum sunt iudicia; sunt, qui religioni nostrae non admodum iniquum dicant; sed habebit fortassis consultores non satis aequos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">O admirabilem deum, quid hac morte inopinatum magis, quid ad providentiam divinam testandam evidentius etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Melser Sennhüten mit allem Molchen (zu 6 Knächten) soll angezündet und verbronnen sein; mals liegt vor Sargans über.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hier ist ein Beitag geschienen; hat man sich beratschlagt über das Edikt, so der Gubernator zu Mailand hat lassen ausgehen und verbieten bei Leib und Leben, das niemand den Bünden oder Eidgenossen lasse frommen, Fach oder andere Essbisse zukommen; indem auch über das, so geschrieben, man besammle einen neuen Zügen zu Ross und Fuss.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist von unseren nichts Endliches beschlossen; man referiert sich auf die Eidgenossen, die dieses auch antrifft.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Unsere Hand sorge trägt das Veltlins halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec nunc, quae nullius quidem sunt momenti, sed ne nihil scriberem.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, quam diutissime et felicissime cum omni tua familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Curiae 24. iulii anno 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius tui observantissimus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">An Herr Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
