<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4025">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4025</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi tuae humanitati superioribus diebus et quidem Germanice, quae hic dicantur et habeantur de rege Galliarum Heinrycho.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc illis haec subiicio, quod superioribus diebus ex certis accepimus nunciis regem ex vulnere illo mortem obiisse suam idque iulii 10. die... filium ei successurum in regno; dominum oro [ut] luctuosa patris morte e[um] reddat prudentiorem, ne aures praebeat sanguinariis illis carnalibus et aposcopis pergatque ecclesiam, sponsam Christi, persequi, unde et ipse et infoelix et maledictus pereat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nullus enim a condito mundo impune ecclesiam Christi persequtus est; est illa lapis ille oneris, de quo vaticinatur Zaccarias, quem nemo unquam contrectavit, ut non fuerit laesus ab illo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Aber alles des leydts und lydens sind eigentliche ursä[cher d...] geistlich huff gott vergällt [inen] Augustae Vindelicorum aposc... ut se christianis, evangelio et pr... cipibus... rs cum Caesare... est de celeb... Principib... nibus refragantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus noster coherceat indomitos suos hostes, ut sponte obediant verbo suo aut non noceant verbo suo, sed sibi ipsis!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Qui hasce tibi offert literas minister est Heinrychi Gessneri, mercatoris et civis nostri, viri optimi; est is sobrinus clarissimi viri d. d. Conradi Gessneri nostri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Debitor ipsi est apud vos Sebastianus Drichschinawet, quemadmodum ipse tibi referre poterit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Diu artibus solutionem debitam protraxit tergiversator; nunc cum audivit me aliqua apud te esse in gratia, oravit ipsum causamque eius tibi commendarem, id quod nunc facio obsecrans, ei adsis, ut pecuniam suam consequatur, quem alioqui iuris observantissimum esse novi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Fac, ut intelligat meam apud te commendationem aliquid habuisse ponderis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutato d. Traversum, parentem tuum d. Rodolphum, filium nostrum Ioannem, concionatores Clevenses, fratres et amicos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Optime vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 26. iulii anno domini 1559.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Frid[erycho] a Salice Rheto, com[issa]rio Clavennensi, domino suo colendissimo [et] fratri charissimo.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">[An] Junker Friedrich von Salis, Commissarien zu kläven.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
