<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization403">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #403</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieser Wochen habe ich Euch 2 mal geschrieben, zum 1. bei Marx Stapfer geschickt Blarerin Conciones de Sacramento Coenae Domini, die mir wahrlich gar suspect sind und nicht gefallen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wett gern, er mühseigte sich des Geschleuders; denn er sonderlich meines Bedenkens übel und nicht schlechtlich impingiert, so er soll explicieren den modum vel communicationis vel praesentiae Christi.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das möchte man hier gar nicht leiden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So er sich aber das Müssigte und Verständliche (drum nicht grob, als ob wenig an der Geheimnis gelegen, wie etliche Tun) retten davon, wette ich ihn gern hier habe; denn ich sonst nicht weiss, wie wir nahenhaus haben, wenn wir nicht anderst versehen werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte übel, man fahre zuletzt an ein Stock; denn Niemand will bedenken, was grossen Landes, was schweren Zanks darin, was grosser Mücke, Aufsehens und Arbeit es bedürfe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man lastet alle Dinge hingehen, gilt nichts den suspeciones und calumiae; die regieren unser Kirch mehr den treuer Fleiss.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Daneben meint man, es sei als wohl versehen, lobt jedermann Gott der Einigkeit, sicht aber auch nicht auf das Künftige.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie meinen, weil sie mich heigt, hegen sie unser Genug, wenns damit als auf mich laden, das ich aber zu tragen und zu versehen weder weiss noch kann anders, denn dass ich in steter Angst standen eines Teiles, das ich das nicht kann, das ich sollte, anders teils das Ichs nicht mag an andere Hilfe etwan ins Rechte gelten und verständigen Manns.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum ichs auch nicht tragen wird, und Gott gebe, was Jedermann sage, dass ich hier bleiben solle unten müsse, wird ich mich in die Klappen keines Wegs bringen lange, sittmal ich mit Gott und allen Ehren daraus wohl kann mag.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss, so lang ich hier bin, wird man meine Herren schwerlich bereden, dass sie um einen einigen gelehrten Mann lügen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sie.. es eins teils der Kost und anderteils, dass sie meinen, es dürfest sein nichts, und zu dem auch, dass sie ihnen bis her nicht allein wohl geraten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Daneben aber ist der Kirche und der grossen Verwaltung nicht aufgeholfen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In Summa: so ich im Grunde ermiss den Statum huius ecclesiae, so statt es nicht wohl.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bitt ich um Gottes willen um Hilfe, Rat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Schreibt etlichen meinen Herren, bildet ihnen ein, wie notwendig es ihnen sei, um einen gelehrten Mann zu lügen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich darf nichts mehr sagen; je mehr ich sagen, je minder es geschicht; denn sie alle meinen, sobald ich davon rede, ich dünke es darum, dass ich dest mit besseren Fugen davon komme, welches ob es wohl zum Teil war (denn warum wette ich nicht, dass die Kirche nach mir versehen war), so ist mir doch so viel mehr an der Kirchen Wohlfahrt gelegen, das, wenn ich gleich bleiben müsste, nicht könnte oder wüsste zu bleiben, wo man sich nicht anderst versehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich schilt wieder hin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Josen noch D. Weberum; Sie sind mir beide treu, liebe Brüder, aber was zu der Sache gehöre, lass ich euch erwägen, ob dies Amt allein mit Predigen möge versehen werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum helfen und raten, wie die Sache zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Xistus schreibt mir von Augsburg Thermas, das ich wohl verstanden, das er noch nicht gesinnet ist, da denen zu ziehen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Derhalben von Nöten sein wird, um einen anderen Schulmeister zu trachten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Eberhardus ist unwillig, und ist kein Wunder.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Publicae Lectiones sind von Gottes Gnaden in einen freien Gang gegangen; allein in Theologia möchte es wohl besser sein.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nicolaus lißt Lucianum, item grammaticam Hebraicam Monsteri und Esaiam darzuͦ; ist ein guͦter grammaticus und flyßig darzuͦ.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Eberhard lißt Theologiam, jetz epistolam ad Romanos, item er wirt nun auch ein authorem publice anheben zlesen, aut Horatium aut Valerium Maximum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Telamonius lißt dialecticam Phil[ippi] auch gar wol, ist sin güpt, lißt auch amm zinstag und sampstag arithmeticam und Sphaeram Ioannis de Sacro Busto.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So examiniert und consiert man zu allen Fronfasten, dass diese Studien wohl von Stadt kann und wir nicht ungelehrt Knaben haben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte auch, Ihr hättet vermögen, dass man Euer etliches, ein oder zwei, hätte hieher geschickt; es hatte viel bei meinen Herren Gunsts und Willens gebracht, dass Sie dest geneigter in Allweg die Studia zu forderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So viel aber Scholam illam trivialem et inferiorem gelangt, statt es an dem, das man einen guten Schulmeister habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Da wüsste ich nun nach Xisto keinen kömmlicheren dann eueren Sebastianum zum Frauenmünster.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nähermals selbe mit ihm gerettet; hat ers nicht weit geworfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Schrieb ihm aber auch hiemit; bitte ich, er wollt ihn auch ansprechen und darin handeln, was ich gut und unser Kirchen nützlich dunkt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Es wirt wol uff Osteren kommen Benedictus Martinus von Marpurg, qui dum a nostris negligeretur, Casparo Rodolphi successerat.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Diese Eruditio ist uns genugsam bezeugt, aber wir fürchten, er bringe seinen lutherischen Geist mit ihm und werde uns neue Unruhe anrichten, darum wir gerne bezeiten zur Sache täten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ehrend Gott und Sinn uns beholfen und lassen mich Sebastiani halb bald wissen, was ich handeln solle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Im 2. schreiben, bei Gysslingers Mutter, hab ich ich Calvini Büchlein über das Interim geschrieben geschickt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Schick ich hiemit ein Imaginem des Interims, mir von im guten Gesellen geschenkt, so ist heimlich geschnitten und gedruckt worden, ausgelassen die anderen Carmina mit dem Namen<note target="fn1" type="footnote"/>; lege nicht viel daran, was ich bedingt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Es muss die Büberei der Welt verständiget werden sive opportune sive inportune, doch dass es alles baue.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch auch freundlich, sittmal Ihr viel Gutes Dings, das die Ehehändel gelangt, zusammen gezogen und gesammelt habt, Ihr wollt mir mit etlichen zu Hilfe kann; dann mich das barmherzige Chorgericht die üppigen, wüsten, krummen Händel sehr übel belästigen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Alle Montag, Mittwoch und Freitag müssen wir vom Morgen an bis zu 11 sitzen; ich weiss es nicht alles zu erzeugen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Es liegt mir auch jetzt mächtig auf die Sorge des Synode; besorge, es werde seltsam zogen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Nun will ich am Karren haben, so lang ich mag.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Es brocket sich ein Spiel hin über die Lausanner, das ich sorge, ihnen werde eine spröde Abfertigung.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Sie können zu beiden Seiten nichts denn calumnieren, um einen jeden Haupdank vor Rat einandergehen zu verleiden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Nimmt sich ihr ihr an, so kommt er mit ihnen ins Spiel und wird nimmer gerecht; nimmt sich ihr ihr nichts an, insimulant et traducunt nos neglecti officii.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich bin Ihres Wesens gar voll und müde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Seckelmeister Haller und Schultheiss von Wattenwyl sind jetzt zu zofingen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Hagius und feiner Weidenbach lassen Euch fast grüssen, desgleich mein Volk alles Euch, auch Euer Hausfrau und Kind.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch zu allen Zeiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Bern 14. Januarij 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
