<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4031">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4031</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nos dei gratia (pater in Christo reverende) recte hic valemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam et tu recte haberes!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Capitis illum dolorem tuum, qui subinde recursat, procul dubio tu magis magisque auges nimiis illis tuis et continentibus studiis, ad quae etiam accedunt conciones frequentiores, quam quibus aetas illa tua sufficiat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Valetudinem tuam cures, necesse est, teque tibi servesque tuis nobisque fruendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nova haec apud nos sunt: Galliae rex Franciscus scripsit nostris Foederibus; cupit sane amicitiam cum maioribus initam firmam ratamque, sua studia et officia prolixe pollicetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Huic legato legationem prorogat eumque nostris commendat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec literarum summa est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De foederis tam redintegratione nihildum ex professo; sunt haec praeludia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nos nostris subiicimus, quoniam foedus hoc duret adhuc quinquennium, interea temporis nihil temere esse agendum, sed expectandum; nec enim dum, quid de novo rege sperari possit, esse exploratum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">His et similibus existimamus hunc impetum esse frangendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui affirment summam imperii penes regem Navarrum futuram, quem erga religionem nostram non usque adeo male affectum authumant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunciatum hic fuerat regem Navarrae, cum nunciata regis valetudine festinus ad aulam properaret, ex equo delapsum crus perfregisse et Sabaudum non ita belle se habere; hoc tamen pro certo non dixerim.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Qui Mediolano ex nostris veniunt, afferunt decem signa peditum ex Pedemonte dimissa postquam Mediolanum venissent simulque regis mors nunciaretur, esse detenta et denuo in illas partes remissa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mediolani nuperrime exustus est religionis nomine quidam civis clitellarius (ein satler), et audio vix abire septimanam, quin aliquod crudele exemplum in pios edatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De morte pontificis constantissimus rumor est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Eius rei qui fidem volunt, dicunt cardinalem Medices, cum Comum pergeret, ut novum episcopum initiaret, iamque Mediolanum usque progressus esset, ex via hoc nomine esse revocatum mutatoque cursu per celeres equos Romam contendisse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sunt tamen, qui dicant per medicos emanasse in vulgus eum esse deploratae valetudinis et hinc rumorem mortis esse ortum, quod ultimum et ego crediderim, fierique potest, ut cardinalis Romam properarit mortis eius antevertendae gratia.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Cum heri foris coenarum, consul tscharnerus narabat nobis rem miram et novem, quam brevibus hic subiciam: ein Kaufmann von Nürnberg kommt aus Italia, dem Herren Burgermeister und den unseren wohl bekannt, ein Mann, dem Glauben und Wahrheit zu vertrauen ist.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bei dem ist ein anderer von Augsburg, der welseren Factor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Diese sagen, wie sie sich zu Padua ihrer Geschäften halb gesummt, haben sich diese folgende Historie zugetragen: vor Padua seien etliche Geheisse und Schüren samt einer Kapelle gesehen, die man von wegen jetziger Kriegsgeschreien zu schliessen sie vornehmens gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">An der Kapelle aber ein schön Marienbild.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zu dem sie hiezwischen ein Krüppel auf Krugen gekrochen, habe vor dem Bild seine Anliegen geklagt, darauf ihm das Bild soll geantwortet haben, es wolle ihm helfen; er aber solle die gewissen Gottheit in der Stadt auskünden und rühmen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darauf sei er grad geworden, habe sein Krücken bei dem Bild verlassen, sie in die Stadt gelaufen, habe das alles von diesem Bild nach der Länge erzählt, darauf eine grosse Anzahl Volkes aus der Stadt dem Bild zugelaufen, was sie für Kranke gehen, auch dahin gebracht, die den engens der Hilfe empfunden haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Zulauf habe sich in kurzen Tagen dermassen gemeert, dass die in der Stadt sich vor Aufsatz haben müssen besorgen und derhalb rätig geworden sind, diese Kapelle zu verrügen, dass auch Geschehen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Haben aber dies Bild und das ganze Stück der mir mit Instrumenten also ganz und unverletzt heraus genommen und auf eine grosse deutsche Meile von den Stadt Padua in ein weites, grosses Feld eine neue Kapelle aufbauen, darin dies Bild mit dem Stück Murren versetzt in Weiss und Mass, wie es vor gestanden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Als man die Kapelle dediciert, seien viel tausend aus der Stadt und den umliegenden Orten zu Ross und Fuss dahin gekommen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Unter denen dieser Kaufmann von Nürnberg auch einer Gesinn, da er mit seinen Augen Geschehen viel Lahme und Krüppel und sonst presshafte auf der Stadt vor dem Bild grad und gesund werden, dadurch er in Schüchen empfangen und in etwas Zweifel der Religion gekommen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Als er aber dem anderen, seinem Gesellen, dies alles noch der Länge erzählt und hiebei auch gefragt, wie es zugange, sei er durch denselben wieder berichtet, wie der Teufel aus Verhängnis Gottes solches zu Wegen bringe; denn es auch vorgesagt von dem Heiligen Geist, der Antichrist werde mit Wunderen und Zeichen kommen und so kräftiglich, dass, was es möglich wäre, auch die Auserwählten in Irrtum kommt; solle sich dies nicht lassen irren, dadurch er wieder gestärkt, Mordes zu Gefallen demselben seinem Gesellen wider dahin sie geritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Haben sie bei dem Bild auf die 600 [Menschen] gefunden, auch gleiche Zeichen wie des vordrigen Tags gesehen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Innert 6 Wochen haben die Pfaffen bei zwölf tausend Dukaten aufgenommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi significanda duxi; sunt enim (si modo vera sunt) ex illis, quae pontificis mortem antecesserunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Non autem dubito, quin tu huiusmodi plura in tuum usum collecta habeas; memini enim ex te aliquando similia audire.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quodsi autem tali aliquid mihi impartires, maximi muneris instar haberem et bona fide exscriptum tibi per certos homines remitterem.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime paterque in Christo reverende, cum omnibus tuis quam diutissime et felicissime.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dicito clarissimis viris d. Rodolpho Gvaltero, d. d. Petro Martyri, d. Lavatero et caeteris meis mecoenatibus.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Salvere te iubent nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Curiae anno 1559 pridie calendas augusti.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Cum iam literas obsignare vellem, veniunt ad nos Augusta mercatores quidam, qui in Italiam proficiscuntur, qui dicunt Scotos expulisse sacrificulos missatores et monasteria multa subruisse et solo aequasse.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hoc illi pro certo affirmant; quid verum sit, ex te audire avemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Cum literas tuas aperirem, excidebat bazio nostras, id unde nescio; fieri potest, ut ad literas aut Salicis aut filii pertineat, quod tamen nescio; fac, sciam, cui debeatur.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo plurimum colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
