<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization404">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #404</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles Guts zu voran, insonders fürgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben hab ich seines Inhalts wohl vernommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das mein Brief alsbald gegen Bern kommen mag, ist mir ein besonder Freund, sonderlich von des Hallerie wegen, dieweil er die Antwort dermassen urgiert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Copie habe ich vorgestört einem guten Bruder, dem Funglio, gegen S. Gallen geschickt; der ist gestört selbst hergekommen und bei seinem Stiefvater zu Minsterlingen etliche Tage gewesen, dass er die Copie zu Sant Gallen noch nicht gesehen; hat mirs sonst wiederum hergebracht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ihr müsst eine haben von andern Leuten wegen; denn mich kommt seltsam, letz Dinge für.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deren von Basel halber hab ich sonderlich gern vernommen, dass Sie mit Euch einig sind.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gedenke mich euer getreuen Fleisses; aber ich möchte doch gern wissen, was die Substanz der Antwort wäre; denn davon habt ihr mir nie geschrieben weder jetzt noch in den vorigen Briefen, und achten ich aber doch, es möge kein Geheim sein; es wird freilich sonst auskommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Brief halber dank euch der Herr.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Halten mirs zu gut, dass ich Euch also bemühe; kann ich, so will ich Euch auch ungespart dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Des Wechsels halb habt er mich nicht recht verstanden oder ich nicht recht geschrieben; ich wollte nicht 100 fl. gegen Basel fertigen lassen, sondern dass ein Handelsmann mir zu Zürich 100 fl. erlegte; wollte ich ihm anzögen, wo man ihme zu Basel dieselbigen gewiss wiederum gebe; denn es sonst jetzt der Löff halb nicht sicher.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zeitung wollte ich Euch allweg herzlich gern schreiben, nisi non esset tanta mortalium vanitas.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Jetzt hab ich nichts Gewisses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unsre Unstrittenen sind bei einander gewesen und Hans Muntprat aus der Stadt zu ihnen gekommen, hat einen lang dienten gemacht und sie persuadieren wollen, sie sollten sich wiederum in die Stadt tun; alsdann wurden sie gewisslich zu einem guten Bericht kommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber man werde sie nicht erlassen; sie müssen der Religion und anderer Dinge halber schweren und dein wie andere Leute.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wo sie aber solches nicht deinen, nicht Gnade begehren und sich das alles zu dein begeben, werden sie müssen allein ihr Hab und Gut verlieren müssen; sie sollen auch nun nicht anderes gedenken, denn dass sie innerhalb drei oder vier Wochen nicht allein im Thurgau, sondern in der ganzen Eidgenossenschaft weder bei den Evangelischen noch Unevangelischen nennen sicher sein noch geduldet werden; so viel habe man zu wegen gebracht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber nicht einer unter ihnen ist, der sich darin begeben wolle, wiewohl es keinem so übel kommt alles meinem lieben Bruder.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott wird uns nicht verlassen und alles Kreuz ledig machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe auch, es seien allein also Schreckwort, ob man Sie hinein möchte bringen; dann gemein Eidgenossen werden solches noch nicht beschlossen haben, dieweil doch noch kein Tag gehalten worden, darin Sie solches gehandelt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hoff auch, wanns gleich andere Täten, die evangelischen Werdens danach in ihren Gebieten nicht dahin, dieweils die Gestalt hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Landvogt hat auch selbst zu einem der ausgetretenen Burger, der aber nicht des Rates gewesen, auch zu dem Lude Hurus<note type="margin">dazu a.R.: "diser ist des rats."</note> gesagt, sie sollen gewiss sein, dass ihnen nichts geschähe etc. Dieweil sie urbittig seien, wäre an sie zu sprechen habe, das sie dem eines Rechten sein wollen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hat sie ganz wohl getröstet; der eine hat ihm ein Becherlein geschenkt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man will die Tage zu Konstanz das königliche Regiment, wie es da soll gehalten werden, aller Dinge eröffnen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum, achten wir, habe der Muntprat dermassen mit den Unsern aus Anstiftung handeln wollen, ob man sie auch hinein brachte; denn sie besorgt, kommt sie nicht vor hinein, so werden sie nach der Eröffnung erst gar nicht hinein wollen, so beschwerlich werde es alles sein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott erbarme sich gnädiglich aller Frommen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sie haben die Tage hinüber wollen schicken, Wien zu holen in einem Schiff auf einem Spitalhof, halten genannt, bei Marsburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ist alle Dinge gerüstet gewesen, und die Schiffknechte haben schon gesessen und davon wollen; ist Botschaft gekommen, man werde ihnen keinen Wein lassen; der Haft sei noch nicht entschlagen etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also sagt der von Landau auch, er habe noch weder vom Kaiser noch König Befehl empfangen des Hafts halber.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein wunderbarlich Ding überall.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auf Sonntag abends ein Kopie gesehen des Schreibens des Kaisers an Gemein Eidgenossen des Schertlis halber.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der klagt sich der Untreue sehr, dass die von Konstanz für alle seine treu und ganz freundlichen Empeten im solchen Dank bewiesen und dermassen untraulich an ihm gehandelt haben, und ist auch wahrlich wohl zu erbarmen, dass man einander dermassen zu bang reicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Einer von Lindau hat ein Weib zu Ravensburg genommen und sich daselbst einführen lassen, hat beichten müssen vorangehen, und hat ihn der Pfaff gefragt, ob er auch an das Interim glaube, und wo er gesagt hätte nein, hätte er ihn nicht eingeführt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ecce novum fidei articulum et tredecimum.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch alle Menschen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus cum omnibus fratribus et sororibus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos sacris precationibus domino.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">16. Ianuarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
