<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization405">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #405</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Postremas illas tuas, quibus inclusae erant alterae ad Georgium Laetum scriptę, matura accepi neque non, quam diligenter potui, perferendas illas ad Laetum curavi, ut iusseras.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Putavi quidem adhuc Augustae agere; sed tua inscriptione certior factus, animadverti migrasse hominem, quem tamen non dubito tuas iam nunc accepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De Pannonicis rebus aliud non accipimus, quam quod arces quasdam cum oppidulis paucis munierit impositis praesidiis rex Ferdinandus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ea res argumento est, parum ipsum fidere Turcae, etiamsi rumor quaedam attulerat de induciis annorum aliquot cum Turca pactis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certum autem est, etiam Panoniam illam, quae Christianismum profitetur quaeque in manu Turcae non est, de evangelio recipiendo vale sollicitam esse, quemadmodum et Sarmatiam, quantumvis episcopi quidam refragentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In Saxones Carolum proscriptionem aedidisse et multis in locis imperii publicasse, certo ferunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod si quid veri rumor ille habet, brevi resciscam et omni de re te certiorem efficiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nostri crebris amicorum literis et variis quidem e locis admonentur, ut rebus suis invigilent et sibi caveant a repentinis eruptionibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und soll endlich erfahren und wahrhaft sein, dass der Kayser Carolus vorhabe, eine Eidgenossenschaft mit dermassen verfasster und gewaltiger Rüstung anzulaufen und zu umhalben, dass wir des schweren Jochs allerlei Tyranneien kaum werden ledig sein; man begebe sich dann auf etliche Mittel, dieselbigen anzunehmen und zu halten etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und will nur die Sage sein, Basel habe einen heimlichen Verstand mit dem Kayser, das mir doch gar nicht glaublich ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem sollen sie sich absolute begeben haben, was in nächstkünftigem Concilio beschlossen werde, wollen sie ohne Widerrede annehmen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">At vero diversum illos sentire, literae mihi tuae demonstrant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 16. Ianuarii, anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Basiliensium responsum ad pagos et vestrum contraque quid de ipsis utrimque sibi velint polliceri, fac, oro, fido aliquo nuncio accipiam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Rem gratissimam feceris senatui nostro, si de iis omnibus bona fide me admonueris; nos contra pro mutua fide et salute tibi concredemus omnia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vellem autem et collegii tui consilium de habendo concilio et quatenus parendum sit concilio etc. ad me, ut es pollicitus, mitteres; hoc ipsum enim et ministri nostri desiderant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem dubita, quin omnia haec nobis solis communicari petamus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Henrycho Bullingero, episcopo Tigurino, domino suo et amico longe amantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
