<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization408">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #408</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quod nihil ad Gastium scribas nihilque mittas hoc toto anno; occupationibus illud adscribere libens volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Brentius vocatus a duce Wirtembergensi Christophoro et ab illo abductus, quum nuper apud nos erat, quem servare vult in arce quadam, donec dominus dederit ecclesiae suae feliciora tempora, et commode poteri[t] studiis suis in illis locis consulere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tristitia adfectus est pius homo ob uxoris mortem, quę illi reliquit sex liberos, quos cognatę educandos dedit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Unicum habet filium VI annorum, quem ad se vocabit quemque dux beneficio ecclesiastico dotabit; nam cogitur in Montepellicardi omnes pfaffos recipere, qui hactenus latitarunt Besantii et iam Caesareanis literis animati omnia sua repetunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Princeps non audet detrectare, sed promittit omnia, quę papistę volunt et petunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Argentina se fortiter adhuc gerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam videmus, qualis pestis sit in civitatibus mercatorum colluvies; illi enim in causa sunt, quod evangelium Christi ubique deletur, expungitur, pii proscribantur, crucem quod ferre cogantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Augustę inquirit Caesar omnes absconditos thesauros in tribubus, quos coguntur Caesari dare; sic damnum isti homines sibipsis accerserunt digni crudeliori pęna et flagello nodosiori.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Marchionem Ernestum Badensem principem Caesar ingenti pecuniarum summa mulctavit, etsi optimus sit Caesaris amicus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Concionatorem Pfortzensem ab officio deposuit et adhuc pium virum proscribere vult ac cogitat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Colmarienses dare coguntur Caesari 14000 fl., Selestadium 12000 fl., item reliquę civitates et abbates dabunt etiam ingentem pecuniarum summam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Conatur aliquid moliri aut contra nos aut contra Saxonicas civitates, quę adhuc ab evangelio stant quęque fortissimę sunt ac nullo terrore moventur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus Bürensis crapula obiit; sic pereunt miserrime hostes Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dux Brunsvicensis Henricus idem facit et filius, nullos habet in aula Germanos, sed Hispanos et Italos, quem sequitur episcopulus Augustanus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sic volunt sub iugum compellere Germanorum fastum et superbiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quidam Constantię ad templum Francis anorum, nam duo illuc venerunt requirentes altaria etc.: "Vos estis, deus est testis, teterrima pestis."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Indignati sunt monachi, capitaneo Polwiler conquerentes qui risit interrogans, an ita esset revera.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Episcopus Wirtzburgensis fuit apud Palatinum Heidelbergę cum 60 equitibus; Palatino levavit filium e baptismo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Varia de isto puero, cuiusnam sit, sparguntur rumores, quos ego nolo cribere nec tutum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">In Burgundt haben einen frommen Mann geköpfet, der zu Mömpelgard bei 20 Jahren gesessen; allem feugte Sacerdos, hat gelehrte Laternen geletzen, denn er ist hin und her also gezogen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sie ihn gefragt von der Messe und von Fleischessen; er hat gesagt mit wenig Worten, die Messe wird nicht gehalten, wie sie Christus eingesetzt hat; man hat viel dazu getan.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auch gesagt vom Fleischessen, das sei nicht verboten von Gott, aber von Menschen; man möge es essen, wer da wolle an Sünde.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Da haben sie ihn angegriffen, gefragt, wer er sei, von wannen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dorumb ist er decollatus, qui noluit revocare, noluit beneficium ecclesiasticum accipere et sacrificare.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pius fuit homo et constans usque ad ultimum spiritum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Pfaffi et monachi circumdederunt illum suis admonitionibus, sed nihil potuere efficere; alias fuisset liberatus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">20. Ianuarii 1549.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo D. Pellicanum, Theodorum, Ruͦdolphum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und hochgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Lotpriester zu Zürich, meinem lieben, günstigen Herren.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
