<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4080">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4080</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo, Ffrankfort 17. septembris 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss und willigen Dienst zuvor, günstiger, lieber Herr und Freundin, euer Schreiben habe ich empfangen mit samt etlichen Briefen, welche ich verschaffen wird, dass sie zu rechter Hand geliefert werde.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mit Doktor Mont von Strassburg von wegen euer Briefe, so ihr abschicken willen in England willen etc., und er hat mir geantwortet, er wird sein Beste tun darin; denn ich hab sonst kein Freund, das ich zu schreiben, nur ihn allein, und er wird alle meine Sache versehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum, wenn er etwas in England schreiben willen, so schrieb ihm zu und bitte ihm, dass er wohl euer Briefe versehen und hinweg geschickt, und ich glaube, er wirz gern tun von euern Wegen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung halben aus England hab ich nichts besonders, sondern dass alle Dinge recht fort fahrt, und alle Tage tun sie verbrennen auf dem Gas alles abgotischen<note type="misc">korr aus "abkottysch" oder umgek.</note> Bilder mitsamt missgewandt, Messbücher, Misslicht stock etc. und alles, das zehn Abgotre gedienet hat, welches nie vor geschehen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott habe Lob und Dank und uns Gnade dankbar zu sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch Geschick bei Froschauer 2 halantische Kais; ich bitte Euch, nahm sie für gut und grüss mir alle gute Freunde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sie mit uns alle Samen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Johann Abel England<note type="misc">Englander?</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und hochgelehrten Herr Heinrich Bullinger, meine günstigen Herren und Freunde zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
