<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4126">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4126</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst, freundlich gross, samt was ich ehren und gutes Vermag zu voran bereitet, freundlicher lieber Herr Bullinger, wüsst mein und der meinen alle Gott vermögen; solches verhoffen ich zu Gott, auch von Euch und den Eurigen zu vernehmen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach aber so ist es genug lang, dass ich Euch nichts geschrieben, welches nun derhalben unterlassen, dass ich täglich Briefe von Euerm Sohn den Christoffel erwarten, die ich doch bisher nicht empfangen, wann auch die nicht kommen sind, durch welchen ich vermeint er würde mir zuschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So aber ich etwas empfehen, will ich Euchs unverzogentlich zu umbieten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung ist vorhanden, das gesagt wird, der König Philipp sei gestorben; so ist aber hinein wahr, dass man in etlichen wärhafften Flecken des Herzogtums Mayland Zusätze getan, sonderlich zu Leck und andere Grenzen gegen der Venediger bietet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Was aber solches bedeute, ist mir nicht lichtlich zu ermessen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Papst ist noch nicht geformierte, wurde aber von vielen Artikeln gesagt, die vom Consistorio sollenden zu der Reformation der Kirchen angenommen sein, aber alles nach altem Bruch in Massen, das da kein Verbesserung zu erwarten.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid enim boni ab antichristo et sequacibus eius speretur?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hier bei uns ist grosse Theorie; Gott der Herr wills besseren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich vermeinete, auf diesen Jahrmarkt gegen Chur zu kommen, da denen ich Euch etwas neuer Zeitung, so etwas daselbst vorhanden sein wird, zugeschrieben hatte.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">So bin ich aber so gantz unmüssig in hoc magistratu meo, ut omnino hinc vel tantillum recedere non audeam, et certe vel haec etiam negociorum, quae me urgent, importunitas mihi impedimento est, ne saepius ad te scribam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ero tamen posthac diligentior, potissimum si quid ingruet novi, quod te scire sit operae precium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Illustris domina Isabella adhuc apud nos agit, at non usque adeo bene valet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Eius filii ante paucos elapsos dies venerunt eam visitatum et nullum non moverunt lapidem, ut ei redeundum esse in Italiam suaderent; sed perstitit ea quidem inmota in incoepto suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus deus eam iugiter corroboret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Filius meus itemque mei omnes te cum tuis omnibus admodum salvere iubent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes novi et prae negociorum tuorum turbine liceat, quaeso, me pro solita humanitate tua non dedigneris certiorem reddere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Itidem et ego posthac faciam diligentius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutabis coetum, qui isthic est, piorum virorum mihique amicorum insignem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Datum Clavennae nocte intempesta die 17. 9bris 1559.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Postscripta: Admonitum te volo, colendissime domine, dominum Lavaterum alias ad me scripsisse sibi adhuc deberi aliquantulum pecuniae a Dussio Stupa, puero, quem locaveram apud eum olim.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego vero admonui pueri matrem, ut mitteret; si itaque id hucusque minus est factum, velim, ut mihi rescribat, et quantum aeris ei debeatur (nam oblitus sum, quantum petierit), et ego providebo omnino, ut ei fiat satis et merito quidem.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Illum vero, utpote d. Lavaterum, vel praecipue nomine meo salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum, colendissime domine, meque tibi commendatum habe.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Idem, qui supra, tibi omnium deditissimus Federicus a Salice, commissarius Clavennę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">[Vor 275:] Dem hoch-und wohlgelehrten Herren Heinrichen Bullingern, Obersten Predikanten zu Zürich, meinem günstigen lieben Herren.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">O[rna]tissimo et clarissimo viro domino Henrico Bullingero, domino meo iugiter colendissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri Helvetiorum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
