<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization413">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #413</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentinę 22. Ianuarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. P. Gabriell, amicus meus familiaris, salutem a te, humanissime Bullingere, mihi impartiit simulque narravit te desideratissime meas expectare literas, verum quum antehac nihil haberem scriptu dignum, quid naeniis frivolisque commentis efficerem, ut bonas dispenderes horas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum quum iam qualiscunque se obtulit occasio, silere non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ad me D. Richardus, amicus mihi praecipuus tuique amantissimus, literas se accepisse, ut tibi id significem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Otium scribendi non habuit; tum (quod ipse nosti) non libenter Latine scribit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Brevi tamen responsurus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nova, quae scripsit, partim laeta partim tristissima sunt: laeta, quod speratur aliquam saltem religionis emendationem futuram, licet non perfectam et absolutam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen sub nomine religionis et libertatis carnalem imitantur licentiam ipsi, qui evangelicissimi (ut ita loquar) velint esse; omne genus vitii apud eos viget, proh dolor, praecipue adulterii fornisationisque, quod peccatum (ut scribit) non ducunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nisi huius mali correctio fiat, perimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scripsissem plura; verum tabellio non sinit; instat enim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quare, quod reliquum est, per has literas inclusas Anglicas ab Hopero versas intelliges.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad eum de victoria Anglorum in Scotos, qualiter civitatem potiti sint; spero eum tecum communicasse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nostra Argentina manet ut antehac, falsoque sunt, quae de ea et episcopo feruntur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Orate assidue pro nobis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et saluta doctos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. Butlero quaeso indicato Richardum literas etiam suas accepisse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus I[oannes] B[urcherus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem vornehmen Wesen Herr Heinrich Bullinger, Prädikanten in dem Münster, meinem günstigen Herrn und Freunde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>HIER NICHT VERGESSEN Brief Nr. 19339 vom 26. Januar (Gast an Bullinger) zu veröffentlichen!!!</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
