<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4173">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4173</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr, es sind auf nicht spät etliche unser Landtleut aus Frankreich heimgekommen, bei denen ich aber nicht selbst gesehen; aber ich hört, Sie zeigen wunderbare Dinge und Praktiken an.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aber mein Vater Adam Zeiger wird euch, was sie sagen, mündlichen Anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es sollen viel niederländern hinein ziehen dem Kinde zu, und sagen auch, man solle nun keins Friedens hoffen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">ich gedenken jetz hofften an die Weissagung des Lichtenbergers<note target="fn1" type="footnote"/>, so vor 90 Jahren geschrieben von den grossen Finsternissen und Zusammenfügungen der Planeten, also in einem Kapitel, so er von Frankreich weissagt, wie und aber weh, wann ein Kind wird sitzen im Stuhl der Lilien; dann so werden die grössten Uneinigkeiten auferstanden von wegen der Religion, die vor nie gesinn und nicht mehr (nach Endung derselbigen) kommen werden, welche werden anfachen im 1560. Jahr und sich erstrecken, bis man zahlt 1570 Jahr; dann so wird ein Einigkeit der Religion gemacht werden, doch wird diese Uferuhr durch das Land des Löwens gegen und sich Enden im Land der Jungfrauen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch zu der selbigen Zeit der Adler übel berupft werden und die besten Federn verlieren etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nach diesem allem hat man angezeigt, mein Sohn Conrad komme auch, da ich verhofft, er wurde mir doch zum wenigesten geschrieben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber mir ist nichts geworden anders, denn diese Zettelin schreibt mir Bartlomme Oschwald; das schicken mir wieder.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, es gang dermassen zu, dass mein Sohn nichts schreiben wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das höre ich aber, das er und andere unser Landtleut, so unsere Religion, zu dem Hauptmann gegangen und um Passporten gebeten, hat ihm aber nichts werden mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was die Ursache, wird die Zeit öffnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es hat der unsern kein Brief mögen heraus bringen; aber es sind denn ihren alle Wochen heraus gekommen; ist eine Anzeigung eines Betrugs, das man gefurcht, man werde ihnen, wie es bei ihnen stande; aber der hinckende Bote wird die rechte Wahrheit bringen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift, Datum u. Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
