<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4175">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4175</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Vogt von Untervatz (ist wie bei euch ein Untervogt, Untervatz aber liegt gegen Ziziers über ähnet rein am Berg) soll vergangener Tagen mit seiner Frauen, mit deren er lange Jahre ehrlich gehuset hat, Herr Han Gan Cur wollen Gahn in Unterwegen sich etwas gesummt haben, das hiezwischen die Frau soll für sich gegangen sein.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sie zu ihren Kommen ein schöner Jüngling, wie sie vermeint, habe sie angestrengt und hiemit eine Handt vollen Kronen vorher gezogen, dadurch sie bewegt im Gewölbefahrt habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf er von ihren Verschwundenen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sie haben ihres Mannes nicht wohl dürfen bieten, sie immer verbass der Stadt Cur zu gangen, da sie sich vor eines Burgers Haus niedergesetzt und der Eman sei daselbets bezogen, habe sie Ursache ihres Eilends gefragt, auch warum sie so widerwärtig und traurig sei.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie geantwortet: "Ich bin, dass Gott erbarme."</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mithin zu haben der Mann seine Geschäfte ausgerichtet, und auf dem Heimweg, als seine Frau viel gesoffsgeht, so viel aus ihren Getrotteten nach lange mit Güte, dass sie es ihm zuletzt, wie sie für ihr Haus kommen sind, alles soll verjähen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf ein Getöse sich daoben im Hause soll erhebt haben, der man auch, als er ins Haus gangen, soll den Teufel zum dritten Mal ausserschiedentlich gesehen haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von der Frauen sagt man, dass sie nicht wohl bei Sinnen sei und fache an Füllen mit einem solchen Gestank, das es niemand bei ihren Mögen erzeugen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Audio ante aliquot annos simile quid Tiguri accidisse, quod tu omnium optime scire potes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod an verum sit, scire aveo; haec enim non sunt negligenda, praesertim a ministro; colligo ego huiusmodi quaedam exempla ad suos quoque usus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Der abt von Pfäfers freuwet sich mächtig des nüwen landvogts, ita ut ex d. Tscharnero et aliis piis audio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er mögt nach euerem Ansehen in Vermanen und Verschaffen, das sonst auch mit Ernst mit ihm geredet werde; denn es in dem Sarganserland noch viel Gläubige hat, qui nunc missant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Glaronensis, qui praecessit, dicitur piis non multum commodasse, cum tamen se pro uno ex nostris gerat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Magna spes fuit in Tigurinis; nunc si et illorum praefecti remissius agunt, si nimium pfaffis sunt addicti, proh dolor pudorque, quam ea res cum magno non modo ecclesiae damno, sed civitatis Tigurinae coniuncta erit dedecore.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed quid causae est, quod non modo abbas, qui maximus est potator, sed et alii papistae in istis partibus pro novo hoc praefecto tantopere gestiunt et, quod magis est, illum omnes suis votis expetiverunt, antequam crearetur?</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
