<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization418">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #418</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quod ad ternas aut quinas, si bene memini, nihil rescribas nec orationem contra Interim mittas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Episcopus noster<note target="fn1" type="footnote"/> die 21. ianuarii misit legationem honestam ad nos, quę senatum voluit persu[a]dere, quod Interim reciperet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er hat gesendet den Hofmeister, Sickelmann genannt, ein Edelmann, den Kanzler, den Official; diese haben sich entschuldiget, dass sie müssen einen solchen Vortrag tun, den sie wissen, nicht angenehm sein; auch haben sie den Bischof entschulget, wie er getrunken werde durch kaserliche Majestät<note target="fn2" type="footnote"/>, dieses zu exequieren.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Auditi sunt astuti homines ac dimissi sine responso; Milhusum petierunt, in quo etiam nihil effecerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Veniet legatus<note target="fn3" type="footnote"/> episcopi Constantiensis<note target="fn4" type="footnote"/> in civitatem Pernam<note target="fn5" type="footnote"/> suum officium acturus de restituendis omnibus, quę olim habuere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Audimus et Tiguri fuisse legatum aut illuc venturum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hic apparet, quid Septempagici instituant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Legatio ducis Sabaudię<note target="fn6" type="footnote"/> cras erit apud senatum; non dubium, quin repetituri sint agrum amissum<note target="fn7" type="footnote"/> et Genevates contumeliosis verbis adficient aut conantur nostros irritare contra Bernates.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sulcerus partem electus in pastorem templi Petrini, partim se cupit insinuare; cogitur servire, quod libenter faciet, ad anni spacium gratis; pro Lupo concionabitur diebus dominicis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quum autem annus elapsus fuerit, tum eligetur ab omnibus, si eis placuerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nonne hoc est beneficia ecclesias vendere, paleas dare aliis et servare triticum?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale et rescribe.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">26. ianuarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutabis Theodorum<note target="fn8" type="footnote"/>, Pellicanum, Rodolphum<note target="fn9" type="footnote"/> cum Musculo nostro, cui mitto has literas ab Argentina ad me missas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullinger, Pfarrherren zu Zürich, meinem lieben günstigen Herren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
