<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4186">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4186</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mandata tua, vir clarissime, ad Friderichum a Salicibus maturavi equidem, sed responsi tarditatem filius tuus Christophorus praesentia sua compensavit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Venit ille ad nos aeger et languidus secundo ianuarii, quod mirum non fuit, cum se in viam dederit valetudine nondum satis confirmata.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est hoc iter per Alpes... sum et difficile per se frangitque interdum recte alioquin habentes.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Incipit nunc rectius habere; sed valetudinem suam curet inprimis necesse est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare cum se denuo in viam dare vellet, ego non permisi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Causae autem consilii mei hae sunt: adduxit secum equum (vel equulum potius), quo vectus est, qui claudicare cępit exulceratione quadam pedis; eum fabro ferrario curandum dedimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cogitabat ille equum vendere et reliquum iter navigio conficere; sed id ne faceret, sedulo dehortatus sum, propterea quod acrius gelu, ex quo hic sum non sensi; timebam autem ne se perderet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Volo ergo, ut se confirmet, volo, ut reliquum iter eques quoque conficiat, nam incedere nullo modo potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De cętero iubeo vos esse quietos; dabimus operam, ut recta apud eum sint omnia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod times sumptus, qui si faciendi essent, tamen valetudini erant posthabendi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed cum equus melius habere ceperit, d. Pontisella ad se in suum stabulum recipiet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod ergo felix faustusque sit, post 8 dies, qui erit 16. ianuarii, se in viam dabit (comitatum enim mercatorum expectet necesse est), cum quibus lacum traiiciat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scribit filius ipse; debet summam nescio quam Friderico a Salicibus; sed si tu eius rationes audieris coram, non dubito, quin tibi sit satisfacturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Famulo in Alpibus ei opus fuit, alioquin in nivibus perisset; sed et in via paroxismos sensit, qui eum quoque lecto affixerunt interdum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Commendarem eum tibi, si fas esset filium parenti ab extraneo commendari; scio, quid possit <foreign xml:lang="el">σ οργΗ</foreign> paterna, sed tamen non dubito, quin se tibi sit probaturus et pietate sua paternitatem tuam demeriturus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quae de pontifice scripsi, vera sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Galli mussant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es zeigt alt litt an, dass der Kastellan von Müssen, des jetzigen Papstes abgestorbener Bruder, habe im Bergell gedienet, sie in Stahlbuben gesehen; wie er aber durch Morden und Rauben sie aufkommen, wäre lang zu erzählen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum so wäre es schad, dass dies Geld anderest wurde angelegt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dieser jetziger Papst ist auch blutarm gesein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sie haben eine Schwester geben dem Junker Wolff Dietrich, zu Nider-Ems (in finibus nostris) gesessen; die hat drei sein hinter ihren gelassen; denen ist das Bettenbrot zugekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die sollen dem Boten zu Bettenbrot geben haben fünzehn hundert Kronen; die reiten mit grossem Pracht hinhin, sind hier durch gerittene etwan mit 25 Pferden den 3. ianuarij.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man meint, der neue Papst habe ihnen das Geld heimlich zugeschickt, damit sie das ehrliche Bettenbrot haben zu geben; denn sie sollen sonst nicht besonders reich Edelleute sein, oder es sei sonst eine angelegte Sache, damit es alles Esther prächtlicher zugange.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Boden hats hier selbst gesagt, [sie] habend so viel gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Praevideo maximas practicas, sed malo tamen hunc quam Gallum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Deus dissipet impiorum consilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sperabam causam Glaronensem compositam; expectant 5 Pagi fortassis tempus commodius; Uranienses fortassis ideo quieti sunt, das sy förchtend, man sage inen von roten hosen.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Haec ultima dele; nam apud illos capitale est haec dicere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, cum omnibus tum quam felicissime.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Cupimus te et tuos nostri omnes salvum et incolumem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Curię 8. ianuarii anno domini 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
