<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4191">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4191</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Zeitung, die er zum Teil an Zweifel vorhin wisst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Basel ist aller Dinge mit der Stadt vertragen, soll in kurzen Tagen alte einreiten, das Brigrecht schwören und sie ihme auch, das dann die von Solothurn über die Masse übel zufrieden sind; denn sie sich nicht anderst verwendet, denn sie haben den Bischof dermassen angefesselt, dass er ihnen nicht mehr entrinnen und ja bei ihnen Burger werden solle.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hat der Bischof der Bürgerschaft zu Biel jetzt ein siebensammig Fass mit Wien und den armen 24 Messen Korn geschenkt, will auch in Kurze zu ihnen kommen; man sorget nun, es sei ein Todzeichen an ihn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Cöln soll das Evangelium gewiss angenommen haben wie vor Jahren der fromme Bischof Hermann; die Pfaffen aber samt dem Rat sind hart wieder ein, der Adel aber und gemeine Bürgerschaft mit ihm.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Trier soll gefangen sein, von wegen das er einen evangelischen Predikanten hängen lassen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Pfaffen zu Strassburg über all ihr vielfältig, wunderbarlich Practica und Trauungen haben doch die Stadt mit viel Spott und Schand räumen müssen ausgenommen zwei oder drei, die sich in alle Gehorsamen ergeben haben...</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wer der jetzige neue Papst und was er für ein böses Tier sei, wird er schon sonder Zweifel vernommen haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Venediger haben mit dem Obersten zu Nissa soviel prakticiert, dass er einen Nissen hat übergeben wollen, welches auch geschehen, wo der Herzog von Sophoy nicht sonst unversehens dahin kommen, die Sache gewendet und den Obersten gehenkt hat.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ein alter Herr und Reiter von Echingen, eines grossen Ansehens, der auf dem Schwarzwald drei oder vier Sitze, hat vor Unlang seinem einigen Sohn ein Weib gegeben guter Hoffnung, sollte sein in seinem Alter wohl erfreut werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Sohn aber hat kurz verruckter Tag dem Regiment zu Enisheim einen Boten gefangen und in harte Gefängnis gelegt, derhalb das Regiment dem Vater geschrieben und begehrt, er solches bei dem Sinn wolle abschaffen, derhalb er gleich sich erhebt, zu dem Sohn geritten und an ihn begehrt, wolle den Gefangen ledig geben und sich gegen dem Regiment purgieren, das er sich gewittert, gesagt, er sei kein Kanzler, werde einen auch nicht schreiben; ist hinaus gegangen, hat einen Säbel genommen und des Vaters vor der Tür gewahrt, auch Ihnen, sobald er heraus gegangen, zu Boden gehauen und demnach weiter in ihn gehauen, immer ein Hand abgeschlagen und jämmerlich zugerichtet, das er in wenig Stunden Tod gewesen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Danach die Hunderten dem Kaiser suppliciert, er wollte sie mit einem andern Herren versehen; denn sie wollte des Mörders nicht zu einem Oberen; nicht weist man, was Geschichte.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ein Bur aus Maienriet am Heimgehen von Büren ist geling auf der Strasse bei seinen Gefährten niedergefallen und gestorben, doch gar nicht wenig gewesen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Eine feine, junge, gesunde Frau und Wirtin zu Neuenstadt nicht weit von Biel auch Kähling vorm Tisch nieder gefallen und Tod gewesen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ein Bur hat sich kurz verruckter Tag zu Solothurn dermassen gefüllt, dass gleich vor der Stadt bei einem Speicher niedergefallen und in seinem Wust gestorben ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von viel Orten her vernimmt man täglich, wie etliche Leute Kächlichs sterben, etliche Nüchter, etliche voller Wein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zu Biel sterben etliche Kind an der Durchschlechte, die sie im Hals erstickt; auch kann sonst etliche Krankheiten um, daran die Leute etliche Wochen liegen und wiederum aufkommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum den 18. Januarij Anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Den andern Brief hab ich vor acht Tagen geschrieben und euch schicken wollen; hatte ich mich des Boten versummt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Cras Griessenbergam me coniuge ad nuptias charissimae ex sorore neptis conferam, deinde fortassis etiam ad germani fratris Vultureium proxime Constantiam profecturus hęsurus illic aliquamdiu.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu fac, tuum apud gratię thronum felix patrocinium sentiamus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
