<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4193">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4193</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meine freundlichen Gruens und ganz geneigten guetwilligen Dienste seien Euch von mir allzeit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eherwürdiger, günstiger, lieber Herr, im jüngst verschienen Monat Maio hab ich ein Schreiben von Euch, das Datum 14. Martij, samt einem christähnlichen Büchlein des Titels<note type="misc">tittulus?</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vom Heil (der Glaubigen) wohl empfangen, darauf gleich euch durch eines Apothekers Sohn von Sanct Gallen wiederum Antwort geschrieben, verhofft, sollte euch wohl und gewiss zukommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber wie ich seither auf den 25ten Decembris wiederum ein Schreiben von Euch bekommen, kann ich daraus nicht verstanden, dass Euch abgemeldet mein Schreiben seien geantwortet, welches mir nicht liebe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitte derhalben mich hierinnen entschuldiget zu haben; denn Euer nach meines lieben Brüdern lienharten seligen Abgang angebotene Liebe und Freundtschaft begehre ich nicht zu minderen, sondern, wären ich nun möchte Euch und allen den Eurigen allen guten Willen hinwiederum zu erzeigen, dazu ich mich willig, auch schuldig und bereit erkenne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Eures treuen Mitleidens, tröstlichen und christähnlichen Zuschreibens meiner Krankheit halben, tue ich mich freundlich bedanken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott hats gleichwohl väterlich wiederum zu Besserung geschickt; da seien Lob, eher und Dank in Ewigkeit.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der wolle auch zu beiden Teilen weiter verleihen, was zu seiner Glorie und unsere Seelen heil förderlich.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Schrift würdiges weiss ich Euch Sonderliches, das Euch zuvor nicht auch wohl bewusst, nichts mitzuteilen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von des neuen Papstes christähnlichem Vorhaben wurden wohl viel und mancherlei gesagt, welches, wo nun der halbe Teil ins Werk gefuehrt, loblich und nutzlich sein wurde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber der tausend Künstler und listige Feind kann seine Sachen wollieblich vorgeben, bis ers zu seinem Vorhaben bringet, davor der Allmächtige die Seinigen gnädiglich behüten und bei der rechten Erkenntnis seines Sohnes bis an ihr Ende erhalten wolle, dem ich euch dann auch hiemit in langgewirriger Wohlfahrt will befohlen haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg den 19ten Januarij Anno etc. 60.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">E[uer] e[hrwierdi] e[herwurdi?] d[iener] Davidt Haug subscripsit.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem eherwürdigen wohlgelehrten und vornehmen Herren Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen zu Zürich, meinem günstigen Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
