<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization420">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #420</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und hochvertrauter, lieber Herr, ich habe Euer Schreiben samt eingelegtem Brieflein ordentlich empfangen und sage auch deshalb freundlichen Dank.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dass der Kaiser viel Podius andere meine Missgünstigen abermals also heftig anhalten von Wegen, dass ich die von Konstanz in der Triebsal getröstet und billige Mitleiden mit ihnen getragen, mich aus der Eidgenossenschaft zu vertreiben, das hab ich leider gut wissen, auch das die 5 Orte dazu betreulichen helfen, und sage euch grossen Dank euers guten Bedenkens, auch Rats etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe einmal bei nächstem Tage gegen Baden und darnach zweimal an alle Art und jedes insonderheit um Kleid zu gütlicher Verhör geschrieben und gebeten, auf welches mir für Antwort gefallen, Sie wollen Ihre Boten auf nächsten Tag darinnen zu handeln, was gemeiner Eidgenossen Nutz und Ehre (eher?) sei, abfertigen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So habe ich meinem König geschrieben, geklagt und gebeten, sich bei nächstem Tag mein anzunehmen; auch vertrosten mich des Königs Gesandten Oratores, von meinen Wegen das Beste zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die von Basel haben mir vor 4 Wochen sagen lassen, daweil der Kaiser also unaufhörlich wider mich schreiben etwa und ihnen vielleicht von meinen Wegen möchte Unrat zustehen, so sei ihr Rat, dass ich mich etliche Monte aus der Stadt tun soll, bis das Gerücht vergange; sie wollen danach weder mein Haushalten, Weib noch Kinder vertreiben etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf welches ich meine Beschwerden schriftlich eingelegt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben Sie sich entschlossen, die Sache bis auf nächsten Tag bereuen zu lassen, daraus ich vermerke, dass meine Sache gemeiner Eidgenossen Sache will werden und Sie gar wenig vorhaben, sich selbst bei Ihren Freiheiten zu erhalten und handhaben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber ich getraue dennoch dem lieben Gott und seiner Wahrheit, gemeine Eidgenossen werden mich unverhörten nicht austreiben, und, da ich nun verhört wurde, Sie sollen aus meinem Einfalt den Grund und wahrhaften Bericht vernehmen, dass Sie mich nicht allein zu Recht und Billigkeit werden handhaben, schützen und schirmen, sondern auch ein günstiges Mitleiden mit mir tragen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Denn es würde sich ja nimmer anders finden, denn dass ich in dem leidigen Krieg nichts anderes, weder das mich meine Obrigkeit geheissen und mein versprochne, verpflichte Dienst gewesen, gehandelt; auch dies sah nicht mein Gewesene.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern ein hundert Kronen oder zwei verschmieren, so ich nun wüsste, wenn oder wohin und dass es angelegt wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So bitte ich Euch, Ihr wollt solch mein Schreiben Herrn Bernhardin von Cham, meinem sondern vertrauten Herrn und Freunde anzeigen, den ich weiss ein sondern Mitleiden mit mir getragen wurde, und dass ich seinen, auch Herrn Bürgermeister haben und Bannerhorn sondern Rat und Gutbedungen darinnen bitten twe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und was ihr also von ihmen vernehmen, mir bei eigenem oder sonst gewissem Boden unverzogentlich zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das verdiene ich mit hohem Fleiss und Willen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wau will mich doch unser Gott hintreiben?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wie lange will doch die Persecution bei mir verharren?</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wann ich mich nicht allein der Hilfe des Allmächtigen vertröstet (denn ich bin je von allen Freunden und der Welt verlassen), so wäre nicht Wunder, ich verzagt an mir selbst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mich bedauren nun meine liebe Weib und Kinder, wiewohl ich einen gnädigsten König zu Pfage (Fa?) habe, der mich ganz wohl halte, so habe ich doch vonwegen, dass ich mich meiner Religion nicht merken dürfte lassen, keinen Lust hinein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der gnädige, liebe Gott wolle mir beiständig sein, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich bin um 6000f. Gutes kommen; hat es nun an.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Herr Bernhard von Cham wird wohl wissen, aus was Grund und wie ich Constanz getröstet; mir zweifelt gar nichts an immer und andern Herrn zu Zürich; Sie werden mich nicht verlassen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, warum blieb ich nicht zu Zürich, als ich krank dahin kam?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte darum bezahlen 1000 Kronen (Kronen).</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Nun muss ich besorgen, wann das Mahl ein Meer über mich gemacht würdet, oder das ich aus Basel verrucken muss, das mich kein Ort mehr annehme; so bin ich des Deutschlands gar verwiesen und kann nimmermehr zu meinem Verlust kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So bin ich der neuen Zeitungen, so ihr mir schreiben, nicht hoch erfreut, und zweifelt mir gar nicht, der Kaiser, Teufel und ihre Anhänge lassen an aller Geschwinder Practica nichts erwinden gegen sechsischen Städten, Frankreich und den Eidgenossen und allen denen, die gern christähnlich und ehrlich lebten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Sie werden England, und wer Ihnen nutz sein mag, anrichten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber ich bin getroster Hoffnung, mein König sei nunmehr aller dieser Handlung weiss worden; so allens gemeine Eidgenossen auch billlich verstehen und uns arme Elende schweben ihnen lassen ein gut Exempel sein, sich keiner des andern glauben, die doch zu allen Seiten christähnlich glauben, irren oder verhindern lassen, (daweil auch keiner für den andern in die helle Fahrt und keiner gern den andern an sein Staat ein Himmel lasten), sich untereinander und mit einem König (der ihnen menschlich wohl zu helfen vermag) auf Neues vereinbarten und untereinander einhelliglich verbinden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So das Geschichte, trage ich wenig Sorge, Gott werde in Ansiehung der Perfidia und der grausamen Tyrannei, Tobens und Wiedens, welches unser gottloser Gegenteil unaufhörlich übet, sein Gnade mit uns teilen, den Trachen von uns stürzen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich wäre Minsteils ganz unerschrocken, wann soller bunt mit Gott möchte folgen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es würdet sich auch Frankreich nicht also ringlich, wie Euch geschrieben würdet, hinziehen lassen (ohne Rom zu melden).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Habe ich mit diesem Kaiser den König zum fünften Mal mit grosser Herrkraft helfen überziehen, dennoch ist er mit Hilfe Gottes, der Eidgenossen und andrer aufrecht belieben, und hat ihme der Kaiser wenig aberhalten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch auch zum Höchsten, dass Ihr mir nicht für ungut Welt halten, das Ihr wollt zu wohler Verbündnis suadieren und nicht (wie ich vernommen) an Euer Predigen also hart dagegen sein, wie Ihr eine Zeit her getan haben sollt, so scheint mir mit Gott stark genug.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Also geschickt kann er nicht werden, wenn die Eidgenossen willen Pass verginnen, wie will er aus dem Reich Leute wegbringen?</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es würde nicht alle Winkel verhüten mögen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Legt er dann Zusätze wider die Eidgenossen, wie er vermeldet, so mögen sie an andern Orten ausbrechen und ihnen an andern Orten im Reich angreifen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht anders noch verstehen, denn das mein König des Bundes mit den Eidgenossen begehrlich, glaube auch, er werde bald selbst ein Tag ansetzen und ausschreiben.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So sollt ihr als der Hochverständige bei den Euern zur Vereinigung und Bündnis helfen; alsdann werden wir gewisslichen Rückweg sitzen und wohl bleiben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das Ihr Vermeinen, der König habe von wegen der harten Strafe eine grosse Ungehorsame, die hat der Kaiser im Reich tausendfältig mehr; er hat auf sich geladen den Unwillen aller Kur-, Fürsten, grossen Herren, Städten, Edeln und Gemeinden, sie dermassen tyrannisch angegriffen und ergrämt; wenn es einmal anfing zu brechen, wo Wurz niemand mehr heften könnten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, wollt mein Schreiben nicht für ungut annehmen, insonders guter Meinung gegen Euch geschehen sein Verstehen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube, der mir das Brieflein durch Euch zu geschickt, habe Euch allerlei Soler seltsamer neuer Zeitungen zu geschrieben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich verwarne Euch, dass Ihr ihme von der Eidgenossen und derselben und aller unsere Handlungen wegen nicht wollen erschrockenliche Antwort geben, sondern machen die Sache gegen dem Mann tapfer und gut, schreibt ihm auch meine Sache nicht übel stehen; denn ich komme in Erfahrung, wiewohl er seiner Condition ledig gegen der Stadt Augsburg, so ist er doch fickerischer Diener; es scheint Packvögel; sollte vielleicht aus Euch erfahren wollen, wie es sich allenthalben bei und um uns hielte.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Er kenne diese Leute nicht recht.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Doch last mich ein Vertrauen unvermehrt; ich gemeinst gut, bezeug ich mit Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Beigelegtes Brieflein bitte ich demselben Mann, auf erst ihre gewisse Botschaft haben, zukommen zu lassen, und wann Euch wiederum von ihmen etwas zukommt, bitte, mirs unverzogentlich, wo Ihr nicht vergebenen Boten, bei eignen zukommen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Ich tue mich Euch frenntlichen Befehlen und gewahrte Euers und andrer Herrn gute Bettungen unverzogentlich.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Die Gnaden Gottes seien mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 30. Jänners Anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">S[ebastian] Schertlin, ritter, [sub]scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Pfarrern zu Zürich, meinem günstigen Herrn, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
