<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4208">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4208</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si raro scribo, domine colendissime, id occupationibus tuis adscribe, quibus in publica comoda peccans molestus esse nollo, non meis, quę paucę sunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro tantillo meo aut potius nullo in filium tuum officio tam ingentes gratię non fuerunt agendę et cum tanto foenore, ut sortem ipsam longe multo excedant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Relatum est aliquot nobiles Venetos simulatis indumentis proficisci ad commitia Badensa, quod non credo; quid enim dissimulandum hac in re?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alii dicunt ipsos Venetos pepigisse nova foedera cum rege Hispaniarum et duce Sabaudię deque omnibus controversiis convenisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita est, illi mon[archę] quietem sibi pecuniis suis comparare voluerunt; illi vero aliquid moliuntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Auditum est, sed rumore incerto neque adhuc creditum, Trypolin captam cum magna utrinque clade et occisione hominum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris in Gallia et Scotia nihil intelligo; illinc enim iamdudum litteras non accepi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si quid d[ominatio] t[ua] habet, ab illa lubenter audiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pontifex Romanus in suis promovendis et ad potissimos gradus collocandis curam suam et studium impendit; hoc est enim potissimum et precipuum sedis fundamentum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, domine colendissime, et me, quod facis, ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ex Haltenstein die 6. Februarii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">D[ominationi] t[uae] de[di]tissimus I[oannes] Ia[cobus] Decambray.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vor 493 von anderer Hand:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro pietate et eruditione excellenti domino Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesię ministro, domino et amico suo colendo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
