<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization421">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #421</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua illa omnia, quae per Antronium bibliopolam remitto, legi relegique senatuique nostro quanta potui diligentia exposui, qui gratias ut agerem tuae Humanitati mandavit, nec dubito, quin idem vel reluctantem aliquo beneficentiae genere sit demeriturus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Expectabimus iam nunc eventum comitiorum et aliorum pagorum responsum; quod ut faustum sit, dominum sedulo precamur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vale, et si quid habes, quod nosse referat, rescribe.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Georgio Laeto suas bona fide transmisi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Frechtus adhuc Kirchii ad Eggum in vinculis tenetur cum aliquot symmystis et fratre sutore, qui, quia iam captum paulo animosius est consolatus, ne minis cedat, simul arreptus eodem tenetur carcere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus ipsos confortet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Misissem acta illa citius; sed non erant quibus tuto isthaec concrederem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Proinde velim, ne cessationi asscriberes, sed industriae, quod paulo serius, quam volebas, miserim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es soll gewisslich wahr sein, dass die kayserische Partei in Italia Verscheiner Zeit die Stadt seinem Erobert mit geschwinden Listen und 1500 Spanier darin zu Befestigung in Zusatz gelegt habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und will sich diese Ursache hören lassen, dass der Kayser solchen Weg und mit Zutun der Städten Florenz, Pisa und Luca dem Papst alle Gelegenheit vorkommen wolle, damit er den Franzosen in Piemont Kain Hilfe beweisen könne noch möge.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Will ihn Neapole auch Armanden auf ihn rüsten, damit er sich desther weniger rühren gedörre etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt auch, denn Ferdinand Gonzaga lasse sich des Bemons halber gar trotzlich merken, welcher Kays.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mt. Anschlagen gut Wissen trägt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch kein anderer Grund sein, dass er den Herzogen von Sophoy anrichtet, bei den Eidgenossen zu werben, damit man La pays de Waa ihm wiederum zustehen lasse.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann wo er diese Mittellandschaft zu dieser Zeit und in dessen seinen so gefährlichen spanischen Anschlägen sollte in die Clauwen bringen, so wurde ein Eidgenossenschaft und Frankreich dermassen getrennt, dass kein Teil dem andern Heinrich Hilfe ohne grossen verfassten Gewalt zusenden, viel weniger provant und anders dergleichen zukommen lassen möchte.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So werden wir dann im Sack des einigen Salzes halber, und müssten Leute und Fäche verderben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Indem sind frische Briefe aus Entwurf angekommen, anzeigende eine merkliche Verräterei, so sich in der Krone Engelland erhaben und auf 16. Tage Januarii ausgebrochen und wunderbarlich vorgekommen ist.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Almirant Delps [hat] eine geschwinde Pratika angerichtet, den jungen König Eduarden samt seinem Prädictor (der doch sein lieblicher Bruder ist) und samt seiner ältesten Stiefschwester (so dass Kaysers Schwester Tochter ist) einstmals zu erwürgen und sich zu König mit der jüngsten Schwester Vermählung anzuwerfen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das hat ihm aber gefällt, und ist mit vielen gefangen worden, und hat man viel geraubtes Guts hinter ihm gefunden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wer der Praktik den Anfang gegeben habe, wird Zeit zu erkennen geben.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Suspectus est papa, suspectus Gallus.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man will aber achten, Caesar habe die Schwestertochter in die Schanze schlachen wollen, dieweil doch der König die Mutter vormals reputiert hat, und dessen jungen König Abweg tun, damit einer sich aufworfe, an dem man sich von der Schwesterin Basen wegen zu reichen hätte und im Fall hinter die Krone Engellandt kommen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man wird aber den urablichen Sächer wohl finden.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego evangelio Angliae faustissimam illam detectionem parricidi ex animo gratulor.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, der Prinz Philippus sei fast krank und er Kayser nicht gesund.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Kreistag zu Ulm ist abermals ungeschafft zerflossen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Was die Ursache sage, weist man nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht ist etwas vorhanden, das viel Anschlag hinderen will.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Jedoch gilt es Wachens und Umsehens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Henrycho Bullingero, almae urb[is] Tigurinae praesuli, amico semper colendo observandoque.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
