<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4210">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4210</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo semper 1560 adj 7. febraro in S. Gallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein herzliche Treue und Liebe sei euch, geliebter Herr, zu jeder Zeit bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Item Adje 28. jener empfing ich ein Brief samt 21 gl. von Euch; die will ich verschaffen, dass alles durch mein Diener Bernhard Widaman soll fleissig ausgerichtet, bezahlt und erlegt werden an ein jedes Ort laut, wie Ihr mir geschrieben habt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er habt mir gar einen breiten Brief zu Gesicht; ist gar unkömmlich ihn zu schlagen; es namens die Boten ungern an etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch will ich Fleiss haben, damit er geantwortet werde, nicht anderst, also wann es mein eigen Ding wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Weiter, geliebter Herr, vernommen, wie Euer Sohn Kristoff also elend und gar schwach heraus Sie von van kommen; ist mir leid.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Jedoch, mein Herr, ich gedenke, er werde an das Empfangen leiden gedenken und jetzt daheim desther hauslicher sein, wiewohl ich ihm das Zeugnis gib, das er sich mit seinem jungen und schwachen Leib nicht gespart hat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich achte auch, so in Leibs Krankheit nicht gezwungen hat heraus zu ziehen, er wäre länger in V... a verharrt; denn ich in meinem Diener abgemeldet in Treuen befohlen habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber Gott in andern Weg versehen hat, muss man alle Dinge im besten geschehen lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Indem weiter vernommen der 6 Büchern halb den Widertauf betreffend, hab ich auch etwas; ist mir vertraulich geliehen worden, gefallt mir viel Dings gar nicht drin; mögt Euch drin ersehen und mirs darnach wieder zuschicken.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ein grosser Eil müssen Schreiben des Boten halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Seit Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Conrad Semle, Euer williger Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen Herren Heinrich Bullinger, meinem geliebten Herren zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
