<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4219">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4219</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ludo adhuc in meis laboribus; ideo sum brevior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Valemus hic satis bene per dei gratiam; utinam vos quoque recte valeatis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae bona fide mihi sunt redditae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pro diligentia illa tua gratias ago.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil in praesenti habeo te dignum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tuo arbitrio permitto, Augustinum accipias an non accipias.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Arbeitrohr d. d. Gessnerum subinde ab amicis donari codicibus, et lex nostra inter alia habet, das ein guter Herr oder Freund, wie von alter Haar kommen, und aus seinem eigenen Gut von Namen möge schenken ohne Gefahr.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen nihil unquam, quod alicuius esset momenti, accipere volui a regum legatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dedi libros aliquot Cognetio; ille Theophylactum in 4 evangelia ad me misit; ego vero alios ipsi iterum misi, ut rependerem etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vix credere possum Philippum Hispanum permissurum, ut pro sua voluntate Mediolano utatur pontifex.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non bene convenit Ferdinando et Philippo propter Mediolanum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fortassis iubebunt hunc papam cardinales mori.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich hab euch verlangst das Elend ros tot und lebendig, gesotten und braten übergeben; lösend, was ihr mögt, ich will sie hier nichts; die Rappen trügens etwan auf dem Wege hinweg.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr löst, ist geweint; denn ich nun immerdar sorge, ich müsse über allen Kosten erst auch den Schinderlohn dazu geben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum verkaufens, wie er mögen und alles ob es euer war.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mein Sohn Stoffel hat allweg viel auf Rossen und Reiten gehabt; das hat in Gott auf einen sümmlichen elenden Palmensal gesetzt, ob er wollte witzig werden, wäre ein gutes Rösslein.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed extra iocum; vobis omnem potestatem do vendendi etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego me vobis gratum semper exhibebo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fabro precium persolvite; omnia bona fide reddam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale et saluta d. Philippum, Pontasellam, d. d. consules, d. legatum, amicos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 23. februarii 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus vester.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri suo colendissimo et charissimo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
