<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization422">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #422</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und hochgünstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Diese Brieflein, so hiebei liegt, bitte ich bei erster Botschaft, die ihr behaben mögen, Herrn Freundlichen, durch das es im gewisslichen zu Handen kommen möge, zu überschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Neuers haben wir nicht, denn das sich der König von Dänemarkt samt den Seestetten eines gewissen Überzugs versehen und halten jetzthinter Commicias sich miteinander zu vereinbaden, Gott gebe Gnade.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dem König von England soll vom Kaiser das Interim anzunehmen zugemutet sein; aber er will nicht, sondern bleibt beständig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Herzog Moritz und sein Bruder Herzog Augustus sollen von Interims wegen hochlich uneinig sein; Herzog Moritz will das Interim haben; der andere aber nicht; der hat des Königs von Dennmarcks Tochter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern von euch wissen, ob der König in Fa mein Herr diesen Tag auf 24. Februarij ausschreibe oder ob es von seinen Wegen und auf sein Begehr geschehen oder von gemeiner Eidgenossen Sachen allein wegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So bitte ich Euch als mein Hochvertrauten, Ihr wollt Euch bei etlichen der Oberkeit bei Euch befragen: wann ich je in Basel nicht bleiben möchte oder mich die 5 Orte nicht alte leiden wollten, ob ich doch möchte bei Euch zu Zürich umb mein See? Zu Zoren geduldet werden und ob es gut wäre, so wollt ich selbst vor diesem Tag zu Euch kommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Den Gnaden Gottes befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den ersten Februarij Anno 1549.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">S[ebastian] Schertlin ritter subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Magister Heinrichen Bullinger, Pfarrern zu Zwirich etc. meinem günstigen Herrn, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
