<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4223">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4223</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Remitto episcopi mandatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Persuasus ab aliis putavi aliquando episcopum hunc non malum esse virum; nunc vero intelligo, qualis sit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causam usque adeo honestam et tot suffultam scripturis, adde et canonibus, non potest nisi insigniter malus vituperare, imo et conviciis adoperire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Statueram illi mittere exemplum librorum meorum contra anabaptistas, cum absolutus esset; nunc indignum puto, cui liber mittatur evangelicus, cum ipsum videam apertum esse hostem evangelii.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ut ipsius mentem tenebris involutum illuminet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Egone vobis molestus sum an vos mihi?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cur ergo dicis te nolle mihi amplius molestum esse?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego potius vobis exhibeo molestiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Filii mei suis peregrinationibus sua sponte susceptis molestiam exhibent hominibus, ut, si pater quiescat, ipsi tamen turbare homines non desinant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si Christophorus meus in Germania mansisset, valeret nunc rectius et vobis non obtrusisset aut reliquisset invalidum equum nec sibi nec aliis utilem.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich muss mich aber also mit Ihnen leiden wie andere Leute.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euch, Ihr wollt recht das beste tun wie bisher und das Ninan mehr gedenken, Alles ob Ihr mir mit dem Rosse Muy macht; ich beunruhigen viel mehr Euch; seid me vobis semper gratum exhibo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Aiunt equites et pedites, qui conscribuntur in Saxonia, ducendos in Daniam contra Suedos, qui Danis bellum indixisse dicuntur.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht (ists wahr) müssen sie die Dietmarschen [Ditmarschen] tauen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Memoratu dignum nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fama spargit apud nos pontificem dimisisse Helvetios, velle corporis sui custodiam dare suo nepoti et lanzknechtis; utinam verum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Rodolphus filius meus rediit dudum mense novembris iam praeteriti; vocavi enim illum autumnalibus nundinis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te tuosque filii mei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Expectande subinde ex Anglia literas; audimus nuptias inter Carolum Austriacum et reginam Angliae non processuras.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De concilio et papae institutis quid habes, oro, ex Italia?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">In Gallia saevit persequtio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus vel convertat vel subvertat tyrannos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus, quos saluta, Tscharneros quoque, Philippum, Pontisellam etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Calendis martii 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae pastori fideli, domino fratri et compatri suo colendissimo et charissimo.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">An h. Hansen Schmiden, Predikanten zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
