<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4228">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4228</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Genade des Allmächtigen sei mit uns durch Jesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er sollt nicht gedenken, allergeliebtester Herr und Bruder, das ich darum Euren vergessen, ob ich gleich eine Zeit höre nichts geschrieben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich stecke ihn viel Anfechtungen: mein Sohne Jonas ist in Gott verschieden; nach meines gnädigsten Herren des Kurfürsten Herzog Ottheinrichs, Pfalzgrafen, Tod leite ich von vielen gottlosen Leuten dermassen zwangen, dass ich mich endlich vorgenommen, alle mein Habe und Gut zu verkaufen und aus diesen Landen zu ziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch in brüderlicher Treue, Ihr wollt mir Anleitung geben, wo und welcher Orte ich doch ein Licht gut um 6. 7. oder 800 fl. kaufen und meine Wohnung mit Weib und Kinden hin richten möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Allein meine Verfolgung kommt von dem leidigen Sakramenzank her, welcher je länger je schädlicher und beschwerdlicher wird; ja wir haben alle bereit ein neu Elend Papstum.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir bei diesem Boten wieder; er kommt gleichwohl wieder gegen Freiburg; aber die Briefe mögen mir denen wohl zugebracht werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Pfaffen sein hier aussen in grosser Rüstung; ist zu besorgen, es folge eine Empörung.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie sind schwierig und giftig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihnen stören.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Luken, wie wir Nachbarn werden und unser Leben nicht weit von einander beschliessen mögen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum in aller Eile zu Freiburg den 9. martij Anno etc. 60.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Georg Frölich von der Lemnitzt zu Schlachtigh etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Griesst mir alle lieben Herrn und Brüder zum Höchsten und von Herzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Pasquillus von neuen Papsten Carmine geschrieben vorhanden; wann er möchte einen Druck kommen, der wird der Wahrheit und allen Frommen zu lusten und gutem gelangen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich Euer Bedenken wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Herrn Magister Heinrichen Bullinger, verkehren<note target="fn1" type="footnote"/> der Kirchen Zürich, meinem insondern lieben Herren und Freunde, zu handen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
