<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4234">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4234</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst, freundlich gross und alles Gutes zu bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, lieber Herr Bullinger, wusste mein und der meinen aller Gottvermögen; dergleichen hoffen ich zu Gott, es stande wohl um Euch und all den Euern.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun aber so hab ich Euch in langer Zeit, ja seit ich von Chur ab Sant Pauls gemerkt bin gekommen, nie nichts geschrieben, schafft, das ich nichts besonderes gehabt, das ich Euch hab sollen berichten, wann das ich sonst wohl genug unmüssig bin, wird ich doch nicht unterlassen, dass ich Euch nicht zu öfter Mal schreibe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wollt mich also für entschuldigt haben, dass ich mit Schreiben so langsam bin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hier bei uns ist eine grosse Theorie aller Dingen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wills besseren!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Kriegsläufen halben ist es also still, ohne dass an unseren Anstössen, also zu kommen und zunächst daselbsch über (daselbsthuber), etliche viel spagner sinden, die man kürzlich da geschickt hat; man mag aber nicht wissen, warzu Mannes brauchen will.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multa referuntur de ingenti liberalitate, qua pontifex maximus utitur ergo omnes, et proinde referunt etiam eundem esse Romanis gratissimum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">E ducatu Mediolanensi et potissimum e iurisdictione Trium Plebium, locis inquam nostro dominio contiguis, Romam convolarunt ipsum pontificem salutaturi; qui omnes innumeris beneficiis affecti alacres domum redierunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utcunque tamen nunc laudetur, erit tamen suis praedecessoribus nimirum similis etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De duce Sinuesse, ducatus Mediolani gubernatore, dicitur eum brevi esse abiturum inque eius locum marchionem Pescarię esse successurum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Veneti tranquille agunt, ut sentio; at audio passim in Germania val saltem in multis locis conscribi milites, qui quo sint conducendi, ignoratur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rogo autem, ut mihi non dedigneris scribere, si quid huiuscemodi intelligas; est, quid sibi velint hi novi rerum motus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Huc etiam erat relatum inter ducem Sabaudiae et Bernates tractari de restitutione ditionis alias a Bernatibus occupatae, sique inter ipsos non conveniat, imminere belli discrimen, et perinde etiam non desunt, qui existiment Hispanos, qui sunt Comi et alibi in toto ducatu Mediolanensi, in officio contineri, ut si casus ingruat, eorum opera dux Sabaudiae utatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Anderes hab ich nichts, dass ich Euch berichten möge.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Min son Hanß gatt hie in die schuͦll deß Francisci Nigri, qui huc venit et munus obit docendorum 12 puerorum, in quorum albo est et filius meus, idque ideo tibi significo, quia novi te sollicitum, ne filius meus temporis iacturam faciat.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er aber, mein Sohn, gleichwohl auch meine Hausfrau und die Mienen alle landen euch und euer das ganz Hausgesinde fast grüssen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Seither ich von Sant Pauls Märkt bin kommen, hab ich kein Schreiben von euch empfangen; solches sei euch im besten angezeigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wollt mir alle Gott Herren und Freund grüssen, sonderlich aber euere ehrsame Hausfrau, schön und Töchteren samt Töchtermännern, und wer uns wohl will.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So bitten ich euch auch, wollt mein beide brüderen Hektoren und Jesu ihrem Schulmeistern in Treuen befehlen und dem Schulmeister auch, so es sich begibt, meinen freundlichen Gruss und Dienst anzeigen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hiemit aber sindt Gott dem Herren befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Cleven am 17. Merzen 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihn Eil geschrieben, Welt also für Gott nehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutabis mihi, quęso, reverendos senes Vermilium et Occhinum, sed et me quoque commendabis insigni viro mihique amicissimo domino Rodolpho Walthero et domino Frisio, mihi pariter amico colendo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tibi omnium deditissimus Fridericus a Salice.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo et clarissimo viro domino Henrico Bullingero, domino [m]eo colendissimo et observandissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tiguri Helvetiorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten Herren Meister Heinrich Bullingern, meinem insonders lieben Herren und Freunde.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
