<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4237">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4237</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst, gnädiger Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unwern forstlichen Gnaden sind mein Untertänig, willige Dienste alle Zeit zu vor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dieses Vorganges Winters mit Gottes Hilfe geschrieben diese 6 Bücher wider die Widerteufer, auch wider den ganzen Handel der Widertauferei.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sämlicher Büchern ein Exemplar schicken Euer fürstlichen Gnadenich hiemit und bitten unterdienstig Euer fürstliche Gnade wollen solche Buche von mir in Gnaden aufnehmen alles von dem, der Euer fürstliche Gnaden lange Zeit und Jahr vor Herzen geliebet hat, auch nachmalen alles Gutes mit treuen Gut, dazu mit Willen und Geflissen Euere fürstlichen Gnaden dienen und willfahren wollte, wo mirs möglich wäre.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken auch sämlich Buch aus der Ursache das euer fürstliche Gnaden heiter sähe, das weder unser Vorfahr seliger Gedächtnis, huldreich Zwingli, nach wir einige Gemeinsame mit den Widertäufern und anderen Sektieren haben, das euer fürstliche Gnaden uns etwan vor Fürsten und Herren, so unser gedacht wurde, gnädig versprechen konnte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann uns nichts ohne Ursach übel bedurrt, das Gedachter Zwinglius und auch wir unter die Täufer oder zu den Täufern gesetzt und alles Sektarije, auch mit dem Namen der Sakramentiererin verschreitet und verdammt werden, auch von denen Fürsten und Herren, um die wir nie kein arges verdienet, welche wir nach von Herzen lieben und ihnen zu dienen bereit werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denn des Jahres ist zu Tübingen eine Kirchenordnung auf die Herrschaft Mummelgarten getrugt, darin K 2 Zwinglianer mit Namen schmählich angezogen werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also ist zu Tübingen im mein des vergangen Jahres ein Ordnung ausgegangen unter den Namen des durchleuchtigen hochgebornen Fürsten und Herren Herrn Christophs, Herzogen zu Wirtenberg etc. in deren c.2 die zwinglischen unter den gottslasterischen gezahlt und zu den Widerteufern gestellt sind etc., da Euer fürstlich Gnade wohl weist, wie viel gedachter Zwingli viel bessers verdient und dermassen von dem durchleuchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren Herrn Ulrichen, Herzogen zu Wirtenberg etc. Seliger und loblicher Gedächtnis geliebet worden ist, das er Sämliches nie hatte vergangen lassen, und vielleicht auch ohne Grundliches wissen des jetzigen Fürsten Geschehen mochte, alles der in andern Weg ein so grossen loblichen Ernst gegen der wahren Religion erzeigt etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da so möchte Euer fürstliche Gnade vorhin wie bisher daran sein, dass die Fürsten, so dem Evangelio anhängig, uns und unsere Vorfahren, die wir weder Teuffer, Sectarije nach Gozlasterer sind, ein besser Vertrauen zu uns hätten und anders von uns redenden, dann die unsere Religion gemeinlich mit einanderen Feinden sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sämliches wolle Euer fürstlich Gnaden Gnaden und Godem von mir aufnehmen alles dem, der je und je ein besonder Wohl Vertrauen zu Euern fürstlichen Gnaden gehabt und nach Hab und Gott bitten, dass er Euer fürstlich Gnade samt aller Euern fürstlichen Gnaden Zugehörigen in seinen Gnaden gnädiglich erhalten wolle bis an das Ende.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Zürich den 20. martij Anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uwer fürstlichen Gnaden williger Diener Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ueberschrieben von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem Landtgrafen zu hessen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
