<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4246">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4246</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, vir doctis bonisque omnibus longe observandissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scio dilectum nobis in domino fratrem Ioannem Fabricium, quae fuerint scitu digniora, ad tuam humanitatem officiose scribere, propter quod ego supersedeo meis minime necessariis scriptis tuae humanitati molestus esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hock Damen Ida me ipsum scribere Voluit: Ich nahm das Rösli in mein Haus von Stunde an, wie Euer Christoffel hier denen wegschied, hatte es also bis in die fünften Wochen in meinem Stall, e und es gar genesen; dann der Schmid bald, nachdem ers entscholut hatte, ein Beinlein fand Stecken dem Rössli in einem Fuss, weil es noch in seinem Hause was.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nach fünf Wochen, da das Rose gar genesen und wieder zu Leib kommen was, boten wirs Feil mit Sattel und zum um vier Gulden; es wollte es aber niemanden kaufen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Junker Caspar Salis und andere mehr scheiden, sie wolltens nicht geschenkt nennen und das Seins sollten vollendet auswintergehen; denn das Heu ist fast Tür hier bei uns.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also warteten wir immerdar, obs etwaar noch kaufen wollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da wirs Ninen finden zu verkaufen weder Tür noch Wohlfeil und es aber hübsch worden was, treibs der Herr Fabricius so lang mit mir und überredet mich, ich solltes behalten und bezahlen, wenn ich möchte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also habe ichs behalten um das Geld, wie wirs viel Boten den andren, nämlichen um die 4 Gulden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Daraus habe ich dem Schmied gegen 14 Batzen, das er das Ross gehen hat 14 Tage und für seinen Lohn mit dem Rosse umzugehen, habe ich auch gegen 8 Batzen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Übrige soll ich gegen diesen Sommer, bildest so ich mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich hab's Rössli im Burger geliehen, der jetzt gegen Basel abgehen ist, würde am Freitag bei Euch sein; denn er sagt, er wolle von Euch haber kaufen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da mögt ihr das Rösslein beschauen, und wills dir schon selbst Tunden behalten, so mag ers tun; ich las ihms gern; er soll die Wahl haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verbosior fui; sed iussit Fabricius totam rem me scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Boni omnia consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Valeo cum tota familia, gratiae deo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Istud eram oblitus: recordare Willingii Svevuli, qui olim, quum hinc discederet, me nescio quorum insimulavit apud te et alibi.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Me meus animus non fefellit; deprehendebam hominem ambitione madere et nobis omnibus, Rhetis inquam et Helveciis, neutiquam benevolum, quod tibi tum scripsi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc non dubito, quin audieris, quam insolenter se gerat Ulmae ranula coaxans.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino, virorum colendissime, et Philippum tuum redama[re] non desine.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia die 25. marcii 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuae integritatis totus Philippus Gallicius.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro d. Heinricho Bullingero, bonis omnibus colendissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
