<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4247">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4247</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst, gnädiger Herr, Euer fürstlichen Gnaden sei mein untertänige und willige Dienste alle Zeit bevoran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnädiger Fürst und Herr, des vergangenen Winters habe ich mit der Hilfe Gottes diese 6 Bücher geschrieben wider die Widertäufer aus Ursachen, die ich in der Vorrede erzählt habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sämliche Bücher schicken Euer Fürstlichen Gnaden ich hier ein Exemplam, mit untertäniger Bitte, Euer fürstliche Gnade wollen solches von mir in Gnade aufnehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch vormals etliche deutsche Bücher alles die Summem der wahren Religion und den Bericht auf die 61 Artikel Euer Fürstlichen Gnadenzugesandt und dasselbe gar unterdienstlicher, freundlicher guter Meinung.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gleicher Meinung senden ich auch dieses und auch um deren Ursachen willen, das Euer fürstliche Gnade heiter sähe, das weder unser Vorfahren in der Leere und in Kirchendienst seliger Gedächtnis im Ulrich Zwingli noch wir einzenden Gemeins mit den widertäufbaren oder andern Sektern gehabt oder noch haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bitten untertänig, ob Euer fürstlichen Gnaden anders von Ernehmtem unserm Vorfahren oder uns vergeben wurde, das Euer fürstlich Gnade sämlichem keinen Glauben geben wolle, sondern ein bessers von uns hoffen und ein sämlichen gnädigen Willen gegen uns euer fürstlichen Gnaden günstigen und willigen Dienern erzeigen, alles Euer fürstlichen Gnaden] Herr Vater, der durchleuchtig, hochgeborne Fürst und Herr, Herr Ulrich, Herzog zu Wirtenberg etc. loblicher Gedächtnis, auch euer fürstlichen Gnaden [Vetter seliger Gedächtnis, der hochgeboren etc. Grafen Georg etc. gegen uns bis in ihr Ende getragen und behalten haben, dann das etwas uns sehr beschwerliches bei euern fürstlichen Gnaden wieder unsere Vorfahren und uns vorgenommen oder vergaben werden, können wir aus dem abnehmen, das zu Tübingen des vergangen 1559 und auch dieses 1560 Jahres Ordnungen gedruckt und unter euer fürstlichen Gnaden Namen ausgegangen sind, da wir benahmset werden unter den Täufern und andern verdammten sectoren, alles die zwinglischen mit Namen in der summarischen und einfältigen Begriff etc. am 228. Blatt unter den gottslostereren gezählt.. und in der montbilgardischen Ordnung am 126. Blatt zu den Servetaneren, ab denen wir doch ein Greuel haben, gesetzt und unter den schädlichen Sektoren heiter genahmt werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da wir aber zu Gott und Euere fürstlichen Gnaden Bescheidenheit hoffen, unsere Unschuld werde durch andere unsere Arbeit, auch durch dieses Buch genugsam an den Tag getan, das wir weder Sektor sind noch gemeinsame mit Sektern, sondern ein rechten Glauben und wahre christähnliche Leere haben, bei dem wir uns alle Zeit anbieten, wo wir anders und bessers mit biblischer Geschrift gelehrt werden, wollen wir gern das besser annähmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euer fürstliche Gnaden, Sie wollen dieses meines schreiben und Buches in Gnaden von mir aufnehmen und mich alle Zeit in Gnaden befallen haben; denn wo Euer fürstlichen Gnaden ich bedienen könnte, wollte ich alle Zeit willig sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre Euer fürstliche Gnaden in seinen Gnaden alle Zeit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 28. Martij Anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren, Herren Christoph, Herzogin zu Wertemberg und Deck, Grafen zu Mömpelgard etc., meinem gnädigen Fürsten und Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
