<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization425">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #425</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non credis, quanta alacritate id, quod contra papismi novi institutores scripsisti, acceperim, rem diu expectatam et exoptatam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legam summa diligentia et per fidelem tabellionem remittam; ne dubita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Caesar hat allen schmalkaldischen Hauptleuten verzogen, ausgenommen etliche, die den Willen französisch schien, die bestellen im Sangau Knecht, geben ihnen Wart-Gold.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es wird sich auf Sommer machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser will Frau Maria, die Königin aus Ungarn, kann toll in Burgundt setzen; denn man rüstet sich schon da auf sie.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was das werde bedeuten, werden wir bilden ihnen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, der Kaiser werde den Philippum, der zu Augsburg jetzt ist, in des Fuggers Haus, in Probant setzen, damit er das deutsche Landt im Frieden behalten und er in Mailanden sich Arcum belli, in quo loco ex omnibus nationibus potest colluvium hominum colligere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Strassburg schwanket; der Grosse Rat hats dem Kleinen übergeben.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Contionatores omnes unanimi voce contradicunt omnibus, qui Interim probant neque volunt consentire in illud ullo modo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si receperint impiam illam religionem, omnes emigrabunt, in quemcunque locum dominus eos vocaverit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Verum heus tu, quid sibi hoc vult?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die von Freiburg haben verboten zu tanzen, auch andere Edelleute, eben in der Zeit, da man Frist, Schuft, Tanzes, spielt und alle ungeschickten Dinge an ist fahen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Etliche meinen, der Kaiser sei tot.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ridiculam adiiciam historiam.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Mörseburg hat ein Taufer und sonst mit vielen Sekten beladen einen Menschen gefangen, den hat er gegeben den Buren, sie sollen über ihn richten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Buren haben judiciert, man soll ihm ein Eid geben aus dem Lande.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Täufer hat nicht willen schweren.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Buren handen ihn wieder überantwortet dem Herren von Mörsburg.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich begeben, dass der neue Wehbischof von Basel, ein Lützler München, zu sehnen im Stattlein ist gesehen, auch der Herr von Mörseburg (est opidulum, in quo vere combustus fuisset gravella).</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Haben den Menschen Pracht für Weinbischof, hat mit ihm gerade aus hoher Kunst; der arme Mensch gesagt: "Du Teufels Kindt, was sagst du?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Den Kleid zeigt an, dass du von Gott bist abgewichen; darum, will du die Creaturen Gottes besser machen dann Gott, wichest die Elemente Gottes.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott wird dich bald lagen mit allem dem Anhang."</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hat also kein Wort mehr willen Reden mit dem Bischof.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dieser Bischof hat gesagt zum Herren von Mörsburg: "dieser Mensch ist besessen."</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sinden also rätig geworden, haben in gen Reinigen geführt, dass man ihn beschwere.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dahin ist er geführt worden in der grossen Kälte, gesetzt in ein kaltes Wasser, in ein Zauber von Pfaffen eingewerbet, badet, geschlagen, beschworen; hat nichts mögen uns im bringen im unsinnigen Menschen gleich.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der arme Mensch gesagt zum Pfaffen: "was ziehen Ihr mich armen?</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ich habe kein Teufel bei mir; nehmen den Mönch, der hat einen hoffärtigen Teufel bei ihm, den Würgen; da werden ihr viel Böses erfahren."</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also hat man ihn wieder in die Gefängnis gelegt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Täufer gesagt: "wann nicht vor Invocavit werden alle Pfaffen und München erschlagen, jämmerlichen, so will ich den alten Glauben wieder annehmen" etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vide, qualem revelationem habuerit homo iste.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Utinam id fieret me vivo et vidente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Es soll gon Mümpelgart kommen ein theologus Pari[si]ensis, qui vocatur Ricardotus; aiunt illum esse Gręce Latineque doctissimum, in Ebraicis excellentem literis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ille mittetur ab episcopo Bisuntino, quo conferat cum Tussano nostro.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Aiunt nebulonem eloquentissimum esse.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">In Italia ad annos aliquot concionatus, propterea vocatus est Brentius, quem nemo novit ex peregrinis.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sic solent papistę clanculum omnia agere.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si hac via nihil efficiunt, armis et tyrannide aggrediuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quid nunc fiet dato Helvetiis responso?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Constantiensium miseria me non afficit, quod aliter noluerunt.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis et Bibliandrum et reliquos salutabis meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Basileę 1549.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">5. Februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">T[uus] G[astius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Insigni theologo D. Heinrycho Bullingero, Pastori Tigurinae ecclesiae vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
