<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4253">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4253</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Inprimis tibi gratias ago, mi frater, pro libro contra anabaptistas edito, cuius lectio mihi et iucunda et necessaria etiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reverso hac hora tabellione illo vestro ita sum occupatus, ut vix potuerim audire, quomodo se habuerit heroina illa a Rapoltstein.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vereor autem, ne non satisfiat virgini; quod si est, doleo sane vicem eius post exantlatos tantos labores non vel aliquod laboris refrigerium ipsi contingere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Promittit Sultzerus, promittit et Stöllia non esse periculum, quod sine donario liberali relinquatur virgo; idem ego sperabam et nunc etiam spero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod non scripserim ego heroinę, id sane consulto factum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Postulabat a me Stöllia, ut certior fieret a me, si quid e Tiguro ea de re acciperem; itaque acceptis literis a genero tuo, quod scribebas, ei indicavi, scilicet de donando panno ipsi heroinę, ad quod ipsa suam promittebat operam, ut non sine honorario iusto acciperetur donum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Oblatis autem paulo post per hunc tabellarium mihi literis tuis ab ipso accepi prohibitum sibi, ne Stölliam accederet neve literas ullas ab ea acciperet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Itaque neque ipsi Stollię adventum nuncii indicare audebam neque heroinę scribere certus meas suplicatorias absque literis Stöllię non fore gratas heroinę; scripserat enim paulo ante Stöllię, si quid e Tiguro acciperet aut si pannus remitteretur, quid suo nomine agere deberet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Praestitisset sane virginem non tantopere abhorrere a Stöllia; nam ipsa in hoc erat, ut reportaret virgo dignum labori suo praemium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid porro accipiat, nescio ac properante nuncio vix ex eo inter has negociorum turbas explorare potero.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Posthac ergo me certiorem fieri cupio; si enim nihil iam datum esset, nihilominus per nos res denuo tentanda foret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rerum novarum adeoque certarum nunc nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Basileę calendis aprilis 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus in domino totus Ioannes Iung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo ac vere pio viro d. Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti primario, fratri suo venerando.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
