<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4255">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4255</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te nudius tertius certus, quod meas acceperis; quod hic scribo, in charissimi filii mei Funclii caussa scribo, cuius omnes vitę rationes matrem familias desiderant, qua nonnisi summa molestia carere diutius potest.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Illum ergo tibi ut manum meam commendo, ut consilio et auxilio pientissimo viro adsis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sunt isthic Frisius et Mangoldus, qui nescio quam illi spem aperuerunt; sed metuo, ne nimis hoc sit... dum et temerarium, ut sunt quorundam ingenia ad nuptias conciliandas longe promptissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Volui igitur tibi a me diligentius commendari, ut pro tua prudentia modereris, si quid forte duo isti inconsultius agendum statuerint; fieri enim vix potest, ut non etiam tibi notę sint, quas putarunt commodas fore optimo F[unclio].</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est, mihi crede, vir plane dignus optima coniuge, quippe qui demortuam iam uxorem sic tractavit, ut non potuerit mollius aut indulgentius, cuius rei haud difficile fuerit a tota Bielensi ecclesia testimonia colligere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Efflagitavit a me hanc commendationem persuasum habens te mea caussa plane omnia tentaturum, necubi impingat, sed optime forte sibi prospiciatur etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego vero deesse non potui homini, cui a teneris patris semper loco fui cuique non minus quam mihi ipsi optime consultum cupio.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist dem guten Mann viel viel daran gelegen, dass er wohl versorget werde; denn sein Haushab mag sonst gar keins Wegs bestehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es wurde eine nun gar wohl mit ihm versorget; denn er ein überaus guter, getreuer, frommer Mann und sonst daneben auch von Gott begabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Drum sind davor, ob man ihn etwan an ein Stock Welt führen; die Leute sind etwan unbedacht, schlehen die Sachen oft wenig an, da aber hernach viel und grosser Unrat herwächst.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb in höchster Eile, der unges... ist; zweifelt mir gar nicht, Ihr werden im Wissen zu helfen oder zu raten, dass es das geniessen möge.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi charissime et optime Bullingere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">3. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambro[sius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse verklebt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
