<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4260">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4260</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtiger, hochgeborner Fürst, Euer Fürstlichen Gnade mein Untertänig, schuldig und bereit dienst alle Zeit bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gnädiger Fürst und Herr, dieses Vorganges Winters habe ich mit Gottes Hilfe von allen Sekten der Wiedertöffern, auch von und ihren Lehren und Meinungen 6 Bücher geschrieben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Söhmlicher Büchern senden euer fürstlichen Gnaden ich allhie ein Exemplarom gar freundlicher und verdienstlicher Meinung, nicht das Euer fürstlich Gnade des Bedürfe, sondern allein, das Euer fürstlich Gnade sähe, das wir in den Kirchen der Eigenschaft gar kein gemeinsame haben weder mit den Täuferin noch andern schickten, sondern das wir christenlich und Recht halten von dem heiligen Glauben, von der Kirchen und den heiligen Sakramenten und von der Oberkeit, auch ächter Regierung, da wir doch in etlicher vornehmer Leiden Geschriften unter die Täufer gezählt und alles Sectari geschuldiget werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bitten untertänig, Euer fürstliche Gnade wolle dieses Buch in Gnaden von mir, Ihrem willigen Diener annehmen, dieses mein Schreiben wohl beraten und in Ihren fürstlichen Gnaden alle Zeit gnädiglich befallen zu haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wo Euere fürstlichen Gnaden ich bedienen könnte, wollte ich zu allen Zeiten willig und treu sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wolle Euer fürstliche Gnaden in seinen göttlichen Gnaden gnädig erhalten in Ewigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich des 6. Aprilis 1560. I [Wer] fürstlichen Gnaden williger Diener Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren Herren Friedenreichen, Pfalzgrafen bei Rhein, Herzogin in Opern und Nidern Bayern, des heiligen römischen Reichs Erztrichsessen und Kurfürsten, meinem gnädigsten Fürsten und Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
