<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization427">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #427</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euer Schreiben wohl empfangen, alles Inhalts verstanden und den Boten zufrieden gestellt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich spüre hierinnen Euern Fleiss und getreue Befördernis, etwa mich daran zum höchsten Gedanken und will also Euerm, auch Herrn Bernhardin, des ehrlichen Mannes, Rat und gutem Bettungen nachkommen und folgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Häupter zu Basel erbieten sich von ihrer Freiheit wegen wohl anzuhalten und von mein wegen Guts zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auch die Gesandten des Königs, denen schrieb ich jetzunder, sich bei den 5 Orten meine Sache zu mildern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wann ich nun verkleiden mag werden zu..., verhoff ich, meine Sache soll gut werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann je also unmenschlich mit mir soll gehandelt werden, als ich mich nicht versehe, so hilft mir doch, der Himmel und Erden erschaffen hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich wurde hoch gesucht, aber nicht imitiate... gemeint, man will sehen, wie weich andere Leute seien, wie mit ihnen zu handeln, und wann ich vertreiben, dann werden erst der Eidgenossen Freiheiten disputiert etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich will meine Verantwortung auch schriftlichen tun und mag leiden, dass dem Kaiser überschickt werde, will auch salicitieren, dass die von Basel von mir schreiben und sagen, ob ich mich wohl oder übel halte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich will auch aus der Eidgenossenschaft nichts Tätliches handeln und habst auch nicht getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mein König ist von mir jetzt zum öftermals angemahnt, mit den Eidgenossen Confederacion zu erneuern; warum Herr differiert, Nescimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber England halb soll er bald mit guten Racionibus angelangt werden etc. mit Fleiss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiemit den Gnaden Gottes befohlen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die andern Briefe bitte ich an ihr Ort zuordnen zu lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 5. Februarij Anno 49.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Euer ganz gutwilliger Sebastian Schertlin Subskripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Magister Heinrichen Bullinger, Pfarrern zu Zürich, meinem günstigen Herrn und vertrauten Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
