<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4274">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4274</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtigister, Grossmächtigister König.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] Königlichen Majestät sei mein schuldig, ganz untertänigstes Dienst in aller Gehorsame bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Allergnädigster Herr, aus besonderbarer, vielfältiger Bitte vieler frommer gläubiger Leuten habe ich den vergangenen Winter mit Hilfe Gottes 16 Buch wider die Täufer und alle Wintertäuferei geschrieben zu Schirm göttlicher Wahrheit und zu gutem Einfelder Leuten, welche gering von den Sekten verführt werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">deren Exemplam senden euer königlichen würde ich untertäniger Diener hiemit zu, nicht das ich vermeine, das Euer königliche Majestät sämmlicher Warnung Jetzt bedürfe, sondern allein dieweil unsere Widersächer uns in diesen Landen vieler Sekten beschreien, Euer königliche Majestät unser Unschuld und Rechten, waren Glauben sähe und uns ein gnädiger König und Herr sie, alles ich dann auch untertänig bittet, Euer königliche Majestät wolle aus hochangeborner Gütigkeit und Mildigkeit des mein schreiben und Buch in Gnaden von mir Kleinfugen annehmen und in Gnaden befohlen haben, der mich auch untertänig und gutwillig Gemüt, worin euer königlichen Majestät mir möglich wäre zu willfahren, das ich alle Zeit bereit wäre.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott etc. des 1. maije 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
