<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization429">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #429</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott zu vor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer 4. Brief, bei Abel Müllhofer mir überschickt, habe ich empfangen mitsamt Blarerin Predgenen und Euren Collectanis de rebus matrimonialibus.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die schick ich Euch hiemit wieder, dank Euch Freundlichen alles Guts; was ich habe und vermag soll auch allweg ungespart in Euerem Dienst sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte Euch dieweil gern wieder geschrieben; hab ich kein Boten können ankommen bis jetzt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum achtet auch nicht, das Calvini schreiben längest ausgegangen; denn ich es wolle 8 oder 9 Tage bei mir gehen, an das es zu lösen gelegen ist aus Mangel der Botschaft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt euch und schickt dabei etliche Büchlein, wie er sehendt, schreibt auch D. Hoopero und schickt ihm euer Büchlein über das Interim; acht wohl, er hats ausgeschickt, ob ihm weder euer noch mein Brief worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie er mir geschrieben, also habe ichs ausgerichtet, ihm Euer Brief geschickt, auch selbst geschrieben des Büchleins halb Dissimulate du nomine, seid pacis Diebus, postquam nostras dimisissem, ab ipso libellum mihi affertur.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieweil Herr aber wieder schickt, sich ich wolle, das Herr nicht will lassen trocken; was die Ursache sei, weiss ich nicht; er schreibts vielleicht Euch oder Hoppero.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist immer schad, soll es nicht gedruckt werden von vieler bekümmerter Herzen wegen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So es Euch wette gefallen, wette ich ein Versuchen tun noch am Apiario, ob Herr heimlich truckte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bin auch willens mit euerem Rat, es zu transferieren in Deutsch und etwa eins oder zwei lassen Schreiben und gegen Augsburg schicken; dann mir immerdar viel frommer Leute schreibt und begehrt etwas Erläuterung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da weiss ich Ihnen bessers, Lutherers, Einfaltigeres nicht zu schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wollt deshalb verschaffen, dass mir ein Exemplar bald wieder werde; ich hätte das behalten, so ich nicht vermeint, dass es Hoberus gebrochen wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Lausanner Handel ist aber einmal aufgeschlagen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Auf den 28. Januarij sind sie hier alle erschienen, Lodovicus Corbelius zu im Teil, Viretus, Jacobus Valerius, Ribitus, Franciscus de S. Paulo, Corderius und Mörlinis zum anderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Corbelius sich heftig beklagt, wie sie in Wellen ausschliessen von Wegen, dass er fern allen ihren Handel und Disputation ausbrachte etc. sie dagegen ihre Antwort gehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Habens meine gnädigen Herren für uns gewesen, sie nach der Länge zu verhören und, was uns zu tun bedungen, ihr Gnaden berichtet.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da haben sie zu beiden Seiten ihr Handel geschriftlich eingeleitet, ganze Libellen, das wir 2 Tage genug zu schaffen gehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wir unsere gnädigen Herren beten, der Handel sich uns an, das es man ein Wortzank, Neid und gieb sie dann ein ehefter Handel, der Neiswann die leere betreff, beten sie, das Sie heisst heimgegangen und zubeten Seiten zufrieden sein; so wollen wir darüber sitzen und mit guten müssen die Handlungen lesen und, was wir finden, ihr Gnaden weiter berichten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also hat mans heim gewesen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So wir nun drüber kommen, ists zu beiden Seiten nichts dann Pelagus calumniarum und nichts Rechtgeschaffenes.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Corbelius ist ein ausgelaufener Mönch, bei 3 Jahren hier angenonnen und guten ausgezogen, hat ein Stipendium als ein Schüler zu lauschenen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den haben sie wollen um sein unordentliches Wesen ihrem Amt nach consieren; ist er hergelaufen und führen, dass sie ihn wollen vom Nachtmal des Herren ausschliessen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Als wir nun allen Handel für meine Herren brachte, haben Sie mein Seckelmeister Steiger und mich hinein verordnet, die Schule zu visitieren, den Handel zu richten und ernstlich, was mangels war, zu reformieren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Achten, wir werden folgender Wochen hinein reiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Als Xistus seine Vocation abgeschlagen, wie er wüsst, haben wir Sebastianum Guldibecken meinen Herren vorgeschlagen; aber er ist uns abgeschlagen worden von wegen, dass sie meine gnädigen Herren von Zürich nicht immerdar mögen bemühen, haben darauf Angnon M. Benedictum Martinum, so noch zu Marburg an Caspari Rudolfi statt profitiert; er freute mich wohl, wenn er nicht seinen lutherischen Geist mitbrachte; man muss ihn aber im Zaum reiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Auf Hütte dato ist Musculi Handel vor meinen Herren gesehen; habe das Lust willen versuchen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Also ist es von Gottes Gnaden gegangen also, das er angenommen; doch so schon wir die Diener gemeinlich unser Ratschlag darüber geben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nun ist Herr Jos mit mir wohl dran; Waeber und Nikolaus liegen heftig im Widerspiel; Eberhard promovierte ihn gern; seither er aber verstanden, dass er ad professionem Theologicam solle vociert werden, ist er dawider.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Doch will ich daran sein, dass die Lectio angerichtet werden wie Zürich und Eberhard nichts destminder braucht; wir müssen im Rücken haben dennoch, sonst wird er vom Rat bald geschöpft.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wie es im Ratschlag gehn wird, weiss ich noch nicht; geschicht er, ob der Bote hinweg geht, will ichs noch schreiben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Schreib ichs nicht und aber in wenig Tagen nicht Brief kommen, so ists nichts; doch achte ich nicht, dass es mehr erwartet werde, sittmal es vor Rat beschlossen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Mögen Musculo wohl das Bettenbrot angewinnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das Synode halb ist von uns eine Firma gestellt, wie der gehalten soll werden, ja der Deutsch und der Weltsch; ist als von meinen gnädigen Herren confirmiert und angenonnen, wird der Deutsche beschrieben auf Zinstag nach Invocavit zunacht allein an der Herberge zu sein, der Weltsch zu acht Tagen um, auf Zinstag nach Reminiscire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Besorge wohl Unruhe; aber es geht so unentbunden zu bei den heillosen Pfaffen (ich kanns nicht anders nehmen), denn dass ich Sorge, wo wir die Strafe nicht an uns anfingen, müsste uns Gott richten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Des sakramentischen Zanks halber haben wirs vergangen, das etliche Examinatores von meinen Herren zu uns schon verordnet; für die wird man wissen alle die, so suspekt und sich etwas wurden merken lange.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl, es wird des Unrats viel, das wir wohl bis zu Osteren aushin genug zu examinieren hegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Meines Handels halb befiehle ich den Gott und meiner Herren Erkenntnis, will mich, ob Gott will halten, wie sich gebührt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Weiss wohl, wie ich ihm tun, dass ich nicht im jeden recht tun wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Apiarius ist froh, dass die Dogmata ecclesiastica naogeorgi wieder kan sind, wirds trocken, so hübsch er kann.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Thomas sagt mir hier selbe, er wollte gern, dass die Präfation geändert wäre; will geschehen, wie ihm geschah, dass ihm kein Übel daraus entstand.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">An Exemplaren hats kein Mangel, so er ihm schon sonst auch eine Verehrung sollte dazu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Wäbers Brief schicke ich Euch hier wieder; Ihr gespürt seine Anfechtung wohl.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Eueren Brief hat er mich auf meine Begehren lassen lassen; ist aber ihm selbe allweg gleich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Allein bitte ich euch, so musculus von euch zücht, nehmt ihn vorhin für euch alle und redend nach Notdurft mit ihm, was daran gelegen, so die Kirchen Zürich und Bern Zement zieht, dass er deshalb Strassburg und Basel las fahren, sich treulich zu uns halten, denen, so auf ihn oder seine Scripta bat, mit Ernst begegne, sich nicht zu in Gesellen oder Anhängen und hiemit die Einigkeit, so uns Gott jetzt verleihen, zerstöre.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Er wird viel angepfätzt werden, dass er sich tapfer halte etc., wie er wolle könnte; so hoffe ich, der Kirchen soll geholfen sein.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Wie ich auch zunächst geschrieben, sobald er Herr kommt, so schickt uns etwan ein Knaben oder zwei; es wird ihm und uns allen zu gutem Dienen bei meinen Herren.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Euere Dekades will ich von Herzen gern sehen; denn sie mir wohl kann werden, sittenmals ich noch immerdar zu den Predigten, so die Wochen an mir ist, allein Thematen predigen; weil es deshalb nicht achten, ob ihr mir schon dest minder schreibt, bis ihr Griechen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Des Savoyerlands halb kann ich Euch nichts schreiben; man wirds hart lassen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Jetz schreibt man alle alte Handlung, so man mit den Herzogen kann, alle Processus ab; haben alle Schreiber genug zutun.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Wird man in jedes Ort ein Exemplar schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Es ist hier dies Wochen eines kaiserischen Boten Knecht gefangen um etlicher böser Worten willen, die er ausgestossen, jetzt etliche mal gestreckt; weiss nicht, was er verjagt; man achtet seltsam Predigen hinter ihm stecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Was der Bischof an die Stadt Basel gemutet, achte ich ihr Wissens; kann wohl denken alle Bischöfe werden den Riemen suchen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe uns Gnade und Kraft, alles Böse zu überwinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Zwingli ladet mich gegen Basel auf sein Magisterium; aber ich kann Ninenhin kann von Überlegenen der Geschäften; dann über andere alle muss ich eben dieser Zeit gegen Lausannen.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Auf dies Mal weiss ich nicht weiters, dann ich, Euer Hausfrauen und Kind Gott treulich zu befehlen; die Welt von mir und meiner Hausfrauen treulich grüssen mitsamt Musculo und seinem Haus, dem ich dieser Zeit nicht willen schreiben, sondern ich lassen sein Evangelisten sein, bis dass es alles verhandelt wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Bernae 7. Februarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Noch eins fällt mir ein: Lieber, so ihr etwan gut, er, fromme Brüder wüssten, die nicht versehen, so schickt sie her instructos vestris commendationibus; wir wen aber ein oder zwei wohl verstossen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Musculi halb statt die Sache wohl.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr Schultheiss hat uns all drei dieser Stunde beschickt, Herrn Josen, Weberum und mich, anzeigt mir hören will und Ratschlag; Sie haben uns allen Willen Anzeigen, dass wir Sie unsere Meinung auch verständigen wollten; also hat Ihr Keir nichts gesagt.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Doch werden wir wieder deliberieren.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">So er beschrieben wird, wäre meinen Herren von Zürich ehrlich, so sei ihm ein Überritter zugebend, auch durch eine Geschrift meinen Herren befault, dass man dennoch sehe, dass er Zürich nicht als Unmehr war und er hier auch dest mehr gilt.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Verstand es als im besten.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">(Gott mich) Datum ut supra hora 4. pomeridiana.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo I[oannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Seinem vergibten lieben Herren und Gevatteren M. Heinrich Bullingerin, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
