<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4294">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4294</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Me salvum et incolumem ad meos redisse (reverende in Christo pater) te ex aliis intelexisse arbitror.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pacata hic et quieta reperi omnia, praeterquam quod angelus ille, de quo alias, novas turbas dedit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Pur rühmt sich einer neuen Erscheinung, und als auf den Mittag die Herren von dem oberen Bunde bei einanderen versammelt gesehen, hat er dies sein Fabelwerk vor Menggleichem geöffnet, welches alles in die Federin empfangen also ist aus seinem Mund aufgezeichnet worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ein Kopie ist mir geworden von meinem Herren Bürgermeister Ambrosi, haben Sie aber ausgeglichen; soll mir wieder zugestellt werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es möchte sich jemands verwunderen, das witzige Leid so viel auf fablen Sölden bauen, wie aber von denen Geschichte, die dieses alles kann Lucern geschrieben und in allen Kirchen haben lassen verläsen, das sich die Evangelischen zu besonderem grossen Verdriss annimmt; wird derhalb im nächstkünftigen Beitag davon gehandelt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es Staat unter anderem: der Engel habe gesagt, den Glarneren sei ein böses Bad übertan, und sie zu fürchten grosses Blutvergiessen, und so sich die Curer nicht werden besseren, werde es ihnen ergangen wie Thusis; dabei man wohl sicht, in was Hafen das muss kochet ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und das noch so viel mehr ist: so ist dies alles auch kann Rom kommen durch der 5 Orten geboten, die dem Papst Glück zu wünschen dahin sind geschickt worden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also bringt das für gewiss unser Landtvogt Dietägen, der damalem, als Ammann Lüsse von Unterwalden zu Rom ankommen, an denselben Orten gesehen ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieser Amen Lüsse ist eben der, der als die 10 Findlein der Jahren im letzten Papstzug sind geschlagen worden, soll den Kriegsleuten zugeschrauen haben: "fliehen lieben Eidgenossen, oder es kommt Euers Keins nicht davon", und er hiemit sich ein rein aufgemacht in seine Gewahrsame.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum er dann auch vor Mengglichen, als er in der übrigen Eidgenossen länger, nach Geschehner schlecht etliche Tage kommen ist, soll von dem Hauptmann?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Fröhlichen und Fuchsberger vor allen Knechten in hunderttausend Teufel Namen geheissen willkommen und der Massen von ihnen misshandelt sein, dass es hätte mögen ab ihm treffen; soll auch Nachmalen daheimen (wie etliche der unseren Sagen) der Herren entsetzt sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da haben sie sein Heer wieder gegeben und in Namen der übrigen Orten zum Papst jetzt neulich geschickt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zu Rom, seit Landtvogt Dietägen, sie ihm mehr eher geschehen dann das Philippi oder Ferdinandi Botschaft.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als aber Hannibal von Unter-Ems ihn zu Gast geladen und zu ihm erbetenen Landtvogt dietägen und einen von Reitnau, haben sie sich dessen lang gesperrt, und als man über Tisch kommen und Herr dem Landtvogt gebracht, hat er nicht wollen Bescheid tun, wie auch der Reitgenauer nachen sich diese gewidriget, bis einen junger Hannibal so viel gewungen, dass sie ihm zu gefallen seinen Gast nicht haben wollen anderen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und als der Landvogt Dietägen hier gefragt ist worden, warume er und der Reitgenauer sich habe mit ihm zu dringen gewidriget, hat er geantwortet, sie haben gefürchtet, dieweil dieser von Unterwalden formalen Daheimen seiner Ehren entsetzt, möchte ihnen dies Ihr Gemeinsame mit ihm unter dem Adel verweislich sein.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec breviter hic in transcursu tamen addenda duxi, ut, si nescires, intelligeres aliquo modo, quo in loco et res nostrae et Quinque Pagorum sint.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Novi ex legato plane nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Affirmat ipse motus Gallicos aliqua ex parte sedatos; sed quanta fides illis habenda sit in rebus propriis, ipse nosti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Constantinopoli nunciatur Turcam cum Sophy de pace tractare et bonam, imo maximam spem esse eam habituram suum successum, quod legati utrinque missi magnificentissime sint tractati, Turcam vero classem habere paratam et nunc omnem belli aleam Philippo periclitandam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quare, qui Genua veniunt, affirmant Philippum classem reficere et supplementum scribere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid Badenae actum sit ab episcopo Cumensi te iam scire existimo; sed quo in loco res Glaronensium sit et an ille in Unterwalden, qui d. Zvinglium aequipararet dem bruͦder Clousen, evaserit, et si quae ex Gallia vel Germania nunciantur, breviter ex te scire laboramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime idemque in Christo pater observande, cum tuis omnibus, quos nostri omnes valere cupiunt.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Collino non scripsi, cui tu quaeso per aliquem tuorum significes omnia apud nos recte esse.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Curię 27. maii anno domini 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes Fabricius M[ontanus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
