<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4303">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4303</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsissem tibi libenter, doctissime Bullingere, ex mercatu Francofordiano; verum ego paulo ante mercatum eram Argentinę conditionis scholasticę causa, quam tamen laborum magnitudine territus repudiavi, quod me iam fecisse poenitet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Domum reversus neminem reperire potui, qui Farncofordiam iret; omnes enim ante biduum erant profecti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quando tabellarium Basileam mittere cogor, has quoque per eum ad Oporinum misi, ut inde ad te pervenirent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod vicem meam una cum symmystis doles omnemque operam tuam polliceris, vehementer mihi gratum fuit magnaque me affecit leticia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agnovi animum vestrum non solum synceris piisque studiis deditum, sed etiam fraterna pręditum charitate magnasque vobis ago gratias.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Princeps noster sibi persuadere non patitur me cum Brentio aliisque ministris idem sentire de coena domini; obiicitur mihi satyra, cuius initium est: "Absona proloqueris", in qua manifeste dissentiam a Brentio, neque ego is sum, qui veritati repugnem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Relicta igitur Stutgardia in parvum me contuli oppidulum tribus a Stutgardia milliaribus nomine Pagnang, ubi meo (quod aiunt) succu vivo divinum expectans auxilium.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Est mihi magna librorum sarcina, sunt quoque et alia domestica impedimenta, quę me longius abire non patiuntur in pręsentia, nisi venditionem haberem alicubi certam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Huiusmodi ambire hactenus in Palatinatu non potui propter subortum hulcus in dextro pede.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Cęterum eo persanato videbo, num uspiam mihi locus pateat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Interim si quid vos certi videtis, dignamini mihi significare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Idem hulcus me tenuit quoque, quominus istuc sim profectus, uti ipse invitas; invasit me profecto incommodissimo tempore contumaciterque sanitati et medicamentis repugnat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus det meliora, quęso, ut nempe valeam ipse meęque familię prospicere possim.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, charissime frater, meique memor esto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datum in Pagnang, 4. iunii 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Saluta symmystas tuos meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Thomas Naogeorgus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Der nächste Brief des Naogeorgus an Bullinger ist vom 4. September 1560 (fehlt in vorliegender Datei HBBW) und wurde ebenfalls von Theobald gedruckt: Druck: Leonhard Theobald, Das Leben und Wirken des Tendenzdramatiker der Reformationszeit Thomas Naogeorgus seit seiner Flucht aus Sachsen, Leipzig 1908, S. 94f - Nach Zürich ZB, Ms S 98, 45; Es ist der Letzte an Bulinger gerichtete Brief den Theobald veröffentlicht hat.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
