<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4304">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4304</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas per Polonos nobiles atque item alteras per Albertum Austriacum missas eadem die accepi; praestitimus singulis, quod potuimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ad Polonorum literas nondum est responsum; fiet tamen id propediem, ut spero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Albertus adhuc haeret hic, quando discessurus sit, ignoro; iuvi illum, quantum potui; sed receptus non est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nescit, quo se vertat; fortassis ad vos revertetur, si vel apud Turgavos, Toggios, Glaronenses aut Rhetos conditionem invenire possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod res nostras attinet, pacatiora nunc sunt omnia per domini gratiam quam ante aliquot dies; es ließ sich ansehen, es müßt eins mals sin.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist das Kriegsvolk, so sich um Lyon gesammelt, Datanen verrucht; man sagt, es werde alles auf Engelland und Schotten zugeführt werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mithin vernehmen wir, dass dem König uns Hispanien viel Schiff auf dem Meer von den Türken genommen und hingeführt seien mit grossen Verlursten an Leiden und Gut.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gen Genf hat man Niemand geleitet; Sie haben sein auch nie begehrt; Sie sind so wohl an meinen Herren, dass ich sorge, Sie nähmen eh andere hinein dann die Unseren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie haben vorgestern aber eine Botschaft hier gehen, bringt immerdar neue Sachen, darin sich niemand richten kann.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass es eins mals besser wird und das bald.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Wie es in Franckrych stand, acht ich, habind ir von Hanns Liner von S. Gallen verstanden, qui, cum his diebus hic esset, recta se ad vos Tigurum profecturum dicebat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mit Freiburg und Wallis haben meine Herren in dem Zessel ein Tag gehalten von des savoischen Handels wegen, die sich zahlen Seiten erläutert, gut und blut zu meinen Herren zu setzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darauf auch die von Freiburg ein Auszug Thon 400 stark, wiewohl wir uns der ungläubigen Hilfe nicht sehr trösten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In Wallis ist etwas unruh gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zu Sitten hat der Schulmeister am Ostertag (als ich wähne) in der Kirchen öffentlich mit seinen Schülern in Gegenwärtigkeit auch des Bischofs Psalmen gesungen, welcher nichts darwider tun, sondern es für Kindending gehalten; aber etliche unruhige Pfaffen haben den Gemser Zenden (ist der Oberst im Land gelegen) aufgebracht; die sind mit der Massen (die doch vor Jahren von den Eidgenossen abgestellt) aufgesehen und haben herab wollen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber ihnen ist von den anderen Zenden so viel gesagt, dass sie daheim blieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Erkenntnis Christi nimmt bei ihnen von Gottes Gnaden fast zu.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was weiters ist, werden it von Herrn Niclausen von Diesbach und Herren Simon Würstenberger (der an Herren Ambrosi im Hofs statt geordnet ist zehn Eidgenossen zu reiten) vernommen; die sind heute verritten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Achten doch wohl, Gelegenheit der Strasse nach werden sie zuletzt gegen Zürich kennen; denn sie willens, tatanen auf die Jahrrechnung gegen Baden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sie reiten in etliche Art, und mein Herr Seckelmeister Dillger<note target="fn1" type="footnote"/> und Herr Venner Manuel in die anderen; was Sie verbringen, werden ihr von Ihnen verstehen; ich darf Euch Sie nicht zu kommentieren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Herr von Diesbach unterstand ich noch einmal her zu bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass es geschähe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De obitu consulis Wattenwilii iam prius nimirum ex fratre meo cognovisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mater mea ad vos redit, per quam has ad te mitto; eam tibi commendo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Musculus te salutat, quem tamen ipsum ad te literas una cum exemplari suorum Locorum missurum arbitror.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et salutem dic tuis omnibus meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutat te socer meus, Hallerus, Hagius et multi alii.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bernae 5. iunii 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
