<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4309">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4309</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sunt apud nos continentes pluviae iam aliquot dies ideoque, cum hasce scriberem, incertus eram dum, an quisquam ex nostris proficisceretur; scripsi tamen, ut vel saltem me mihi excusarem; timebam enim, ne negligentior viderer factus, ex quo Tiguro rediissem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scripsi tamen et ante 14 dies et dubito, an tibi sint redditae; nollem equidem interceptas, propterea quod plaeraque sunt Germanica et de rebus Helveticis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cur autem, mi d. pater, nihil plane scribis?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Valesne et apud te omnia recte se habent, an vero, quod timeo et nolim, secus est?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Certe hic iam constans rumor fuit, qui duravit aliquot dies, Bernensium praesidium a Sabaudo nescio in quibus faucibus caesum (in der Cluß).</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Author huius rumoris fuit Iodocus Tschudius; sed patuit tandem fuisse vanum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interim magnus ad me concursus certatim sciscitantium, numquid certi ex te haberem; sed ex quo redii, ne literam quidem a te aut meis domesticis.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Octavo die Juni hic transierunt (Roman autem redeunt) Marx sittig von unter Ems, Nepos pontificis; der Papst hat in samt anderen zwei Gebrüderen, Hannibal und Gabriel gegräfet, schickt jetzt diesen zum Ferdinando, ihm den Platz der Krönung zu benamsen; dieser soll sein Bonononia.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und als die unseren, deren etliche ihm geschwägert, verstanden, so soll... alles ins Werk gebracht werden ungefähr innert zwei Monaten (ja, wenns nicht ins Spiel regnet).</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Diesem seinem Nepote, dem Marx sittig hatte er verheissen ein Cardinalhut an des Kaisers Hof zu schicken; darum so hatte er und die Seinen hie viel daraus gegütet, auch viel gesagt, wie die päpstliche Heiligkeit allen möglichen Fleissen werde anwenden, die christähnliche Kirche zu Einigkeit zu bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dieser neuere Cardinal ist lange ein Kriegsmann gesein; Dicitur homo mire imporus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Als er hat Sollen auf unserem Platz aufsitzen und für die Herberge heraus getreten ist und die Rose nicht nach Notdurft gerüstet gesein (denn sie haben gelehnete Mietrose geritten) hat er zu einem von Station, seinem Vetterin, so mit ihm zu Rom gesein, auf offenem Blitz gesagt: "das dich Gottes tausend Sakrament Schanden; wie hast du die Sache so wohl versorgt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich sollte das wer in dich stechen" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec mihi Georgius Carlin et ille de Marmels, qui audierunt; nam sunt affines illis etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">O des heiligen Vaters, der hat noch mehr Sacrament dann sein Mutter die Kirche.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die von Venedig kommende, sagt für gewiss, dass der Türk soll unversehner Sache mit einer Armaden in Afrika angeschiffet sein und dem Philippo genommen 28 Naves Anerarias und 25 Trierames, soll dazu hingeführt haben viel tausend Menschen und unter denen etliche vornehme Capitanier etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod si verum est, ut affirmatur constanter, Sabaudus erit occupatus circa alia etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec pauca ex subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">D. Collino socero scribam post 8 dies, cum me ex his turbis synodi nostrae et mercatus exolvero.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, cum tuis omnibus quam diutissime et felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Curię 10. iunii anno domini 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fabricius tui observantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
