<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4311">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4311</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich willige Dienste ich bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, günstiger, lieber Herr, Euer Schreiben den 7. Brahmonats ist mir geworden, darin ich vernommen, dass ich das Götzlein worden, welches nicht viel Verdienens bedarf, wie Ihr melden, ist eben in seltsam dieser Zeit im Jahr, haben es vergütet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Für das andere Wüste, das der Zeit, so ich von Chur kommen, mein Stiefsinn von Konstanz bei mir was; der zeigt mir an, wie das die Pfaffen zu Konstanz sagten, das kaiserliche Majestät Tripolim mit Gewalt gewonnen und sich die Landsknechte so gar tapfer gehalten; sonst wäre es nichts gewesen, denn die Hispanier und Italiener ganz erlegen gesehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Vermeint, was ich euch geschrieben, wär nicht an ihm selbst; doch besorge ich, es sei wahr.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott weisst, was das Beste ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Danach ich euch geschrieben von der neuen Zeitung des Engels in Bünden, achten ich, ihr seien sie längest berichtet; wo nicht, so schicken ich euch die Handlung hiemit zu.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr daraus nehmt und urteilt, bittetten ich Euch mich zu berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren zu Chur verhoffen, der Engel werde bald an Tag kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was mir deshalb zu kommt, will ich Euch berichten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man vermeint, ein seltsamer Vogel liege in diesem Nest verborgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann wie er meldet, man solle für uns von Glarus Gott treulich bitten, denn es ein grosses Blutvergiessen zu besorgen, da wissen, dass man uns für und für heftig traut und nämlich dieser Tagen uns vorkommen, das zu Uri solle die Sage sein, das sie auf gestern hätten sollen ausziehen, aber etwas vorgefallen; doch heiter gerettet, es werde sich nicht mögen enthalten, denn dass man uns überziehen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wende es nach seinem göttlichen Willen; denn wir versuchen uns glatt keines andern, denn dass wir überzogen werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Daneben wird auch geredet, es werde über die Walliser gegen wie über uns; was es aber geschichtet, wird die Zeit mitbringen; ich fürchten allein das, das der Eidgenossenschaft Zeit aus seien und einen schweren Fall leiden müsse.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott komme uns zu Hilfe und sehe nicht an unsere Undankbarkeit, dass wir so wohl sässen, ja wann wir es nun erkannten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber der Hochmut hat alle Reiche gestürzt; macht uns auch geschehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott wende es.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann sind Gott in Treuen befohlen; der wolle ich zu Dienst seiner Kirchen in langwieriger Gesundheit erhalten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Glarus den 11. Tag Brahmonats Anno 60ten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Uwer williger Diener Joachim Bälde.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der nächste Bote könnte nicht wohl reden, aber er richtet alle Sachen treulich aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Herr Fridolin hat mich Euer Brief lassen lassen, bei Herrn Augustin<note type="misc">N? od A?</note> Talpen geschickt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten geistlichen Herren Herrn Heinrichen Bullinger, Oberster Predikant zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
