<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4312">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4312</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hochgelehrter, insonders lieber Herr Schwager, mein freundlich, willig Dienst seien Euch bestes Vliesses allzeit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Meinem Jüngsten hievor getanen Schreiben nach tun ich Euch hier bei Zeugern des Briefs ein Väsli mit einem gar guten Salmenfisch, so erst auf dem Pfingstabende aus dem Rhein kommen und meiner Gegenwärtigkeit gemetzigen und eingesalzen worden, zuschicken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Den Willen hier und meine liebe Schwester mit euern Geliebten seinen und Töchtern essen; doch wenn man über das Väsli Gatte, soll man die Fische nicht mit blossen Händen, sonderns mit saubern Messern aus dem Väsli erheben, damit das Leben darinnen nicht breche und frisch bleibe; denn dieses Fisches Eigenschaft, das sauber damit umgangen und im Keller erhalte etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und gib euch hier neben zu vernehmen, dass ich und mein Hausgesindlein (Gott habe Lob) nach in ziemlicher Gesundheit leben, welches wir von euch und meiner lieben Schwester, auch den eueren allen jeder Zeit zu vernehmen begehren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sonst statt meine Sache abermals schlecht genug; denn der freffen, arglistige Mensch seine Rechtsübungen in Massen vollführt, dass ich desselben alle Tage mit besonderem Nachteil hören und befinden tun.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich verhoffete, es wäre schier am Ende, so will es meines Bedenkens erst den Anfang erlangen, wann als er bei der kaiserlichen Majestät erholet, dass man eine wiederum in sein Gott bis Austrag rechtens einsetzen, doch dass er nichts über die jährliche Benutzung verhindern solle.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das hatte er auf mitfassten verschien angenommen und darauf sein Alte schwere Urfacht wiederum auf ein neues schweren müssen, und wiewohl er in grosser Gefährlichkeit statt und ernstliches Aufsehens hatte, wo er in Übertretung in einigen Weg ergriffen werden möchte, so will er dennoch der Enden unter dem Landsherren und bei desselben Untertanen, mit denen er beiderseits nun über die fünf Jahr im rechten schwebt, sein Wahnung und Wesen haben, unterstattet erst derselben Enden zu Nullingen vor Erörterung rechtens, das Haus, so nach unbezahlt ist, zu bauen, auch den Buren oder Nachbaren in täglich zutragenden Spannen der Gütern mit wenig guter worden, besonders mit hochprächtigen, stützigen Reden zu begegnen und also sein vermeint Glück, wie hievor mehr von im Geschehen wie ein Stechlinien klingen in einen Sester zu verbiegen und zu zersprengen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darwegen ich abermals nicht wissen mag Wau aus; denn ich in dieser begegne niemands mehr wieder Edlen nach Unedlen, so in den umliegenden Dörfern zu schaffen haben, vorher bedienen kann, muss also von seinen Wegen, will ich anders Ruh haben, abweichen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil die Sachen sich also unversehentlichen zutragen, wäre ich abermals euers schwägerlichen Rats hierinnen ganz notwendig.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Solches alles hab ich Euch zu Bericht meines Anliegens schwägerlicher Meinung nicht verhalten können.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Tun hiemit Euch dem allmächtigen Befehlen, und grüssen mir meine liebe Schwester und Euer Volk.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau und Kinder lassen Euch alle freundlich grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum reinfelden den 13. Tag Junii Anno etc. 60.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Euer dienstwilliger Hahns Adelschwyler, Burger zu reinfelden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, hochgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem lieben Schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
