<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4313">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4313</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Valde miror te tanto tempore nihil plane ad nos scribere; intra 3. septembris nihil tuarum vidi literarum, atque utinam recte valeas, non impediaris morbo aliquo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Res nostrae satis sunt tranquillae per dei gratiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fama de expeditione Sabaudi et prinicpum contra Bernates nonnihil deferbuit, ac scribitur ex Berna milites in Pedemonte conscriptos et milites Lugduni collectos iam movisse in Scotiam et contra Anglos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vigilant tamen nihilominus et stant omnes in procinctu martis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Expectamus, quid allatura sint nobis proxima comitia, quae incipient ipsis Baptistae feriis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interea sparguntur rumores Claronenses brevi a 5 Pagicis de improviso adobruendos et adigendos ad papatum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multi putant hunc timorem esse vanum, maxime quod proximis comitiis diserte ab omnibus Helvetiorum legatis iniunctum est serio 5 Pagicis, ne quid vi, sed iure tantum tentent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si ergo contra ius aliquid tentarent, sciunt, quantus per totam Helvetiam exoriretur tumultus; putant ergo se non exposituros tanto periculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, quid iudicem, nescio; hoc tantum moneo, si audieris motum aliquem exoriri, tuos sedulo officii moneas, ut illis, qui in bello Mussico ipsis auxilium tulere, gratos se exhibeant intelligantque hoc negotium a Claronensibus incipi, finiendum autem esse in Rhetis et aliis evangelio credentibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hortor ergo te, ut sapias et tuum hic facias officium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen illos nihil tentaturos; praemoneo tamen, ut cogites apud te, quid factu opus sit, si aliquid exoriretur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus pacem nobis concedat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Haec tibi soli servabis, donnec aliquid exortum furit; cum fidis nihilominus conferre poteris, ob sich etwas zutrüge, wie man dann sich schicken möchte um Hilfe getränkten zu tun, und um das euere Land wider den Überfall auch versehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Multis enim oculis opus est, inprimis poenitentia, fide et oratione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Audimus classem Hispanicam a Turcis ad tripolim esse deletam et... sibi Italiam, quod... obtinere iam... navibus Sed certiora de his a te audire volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In Gallia dicitur cessasse persequtio et vincti dimissi sunt; terruit enim Scotia etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In Valesia crescit cognitio Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gomsenses (ist ein zehnten, heisst Goms) voluerant per tumultum se opponere pietate, haben mit der Massen wollen auf Sinn.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch haben die andern Zehnten mit ihnen gerade so viel, dass sie still gesessen sind etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cras apud nos novus creabitur consul.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et benedicat nobis etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mei omnes te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Audimus Coignetum venturum ex Gallia ad comitia Badensia; iam enim huc scripsit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. Philippum, d. d. consules et omnes amicos, inprimis d. legatum Gallicum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tiguri celerrime 14. iunii 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
