<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4314">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4314</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich habe einem Ehrenmann in Glaris mein Judicium geschrieben von Euern England, Jacoben Jöri erschienen, nämlich das, nachdem ich die Visiones gelesen, ich nicht anders urteilen könne, denn dass es ein Betrug des Teufels, der sich in eine Gestalt eines Engels des Lichts verkleidet, sei oder eine predigermönchische Predige, wie's mit Jacob oder Hans Jähzer<note target="fn1" type="footnote"/> zu Bern vorgenommen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gott öffnet seine Gerichte nicht also in Winckeln dunkel bei Nacht; er laste es jetzt predigen, darf der Visionen nicht; sie sind argwöhnig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das er etliche bekannte Wahrheiten meldet wider Pension und offne Laster, das tut der München Geist zu Bern auch.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Seinen Vergilianus<note target="fn2" type="footnote"/> sagt etliche Wahrheiten, dass er damit die Lüge finderte etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Teufel sagt Wahrheit Samuelis 28., dass er Saul in Verzweiflung brächte, sagt die Wahrheit Actorum 16., dass er bleiben möge.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf diese Wahrheiten ist nichts zugesetzen; denn die Lüge darauf gesetzt sind zu groben, alles das die Messe sei von Christo aufgesetzt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mendatium diaboli impudens: Christus coenam, non missam instituit fidelibus... sacri... Ipsi papistae dicunt, quas partes missae quisque pontificum et patrum instituerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Messe ist das Umkehren der Einsetzung Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum ist des Engels Hoffnung und Teufels Lug.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darnach heisst der Engel, den Creaturen opferen, vieren, kaplen oder Kirchen bauen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ist das nicht eine gewissenhafte Abgötterie?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Welcher guter Engel lehrt wissenhafte Abgötterie?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Legatur Augustinus De civitate dei libro 10. cap. 15. 16., vor und nach etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir schmähen die Heiligen nicht; die Schmähens vielmehr, die sie zu Abgötten machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch nicht wenig auf ihnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum ists Luckerwerk, damit der Geist umgeht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ist Nichtsminder die Wahrheit, dass man wohl lehren und regieren soll, keine Pension nehmen, abstellen Wucher und offne Laster; denn Gott sagt das.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das predigt man, und darf keins Jacob Sigristen, ders bei Nacht erlernen; Gott heisst es uns in seinem ewigen Wort.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber Gemäss und Verehrung der Kreaturen hat kein Zeugnis im Wort Gottes, ist wieder Gott; das bedarf sümlicher nächtlicher Hoffnungen von Kinden durch Jacob Jörinen und andere Instrumente Valaciò.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wäre gläubigen Glauben dem Wort Gottes, flühen, das wider Gott ist, alles vernehmlich die Erlogen offnen von der Messe ist etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Proinde vigila frater et doceto contra huiusmodi imposturas; moneto viros graves, ut meminerint suae gravitatis und gangind der liederlichen ringferigen lachßnery müssig.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus destruat omnem impietatem!</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Unterschrift und Datum.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Churiensis ecclesiae ministro, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
