<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4317">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4317</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Synodus nostra tandem soluta est, cum durasset totum triduum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fratres indicarunt rem in Superiore Foedere ad magnos motus spectare, nisi deus conatibus quorundam pessimis obviam eat; tantum potuit ille diabolicus angelus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed spero brevi amentiam eorum manifestam fore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Etliche tausend Personen sind der Kabel zugelaufen, in deren der Engel soll erschienen sein, Niemand läre; bringt Geld, Schafe, Hännen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ita hic rusticus brevi ditabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist als ein verderbtes Wesen; doch so hoffe ich, dies wie anders auch solle letztlich zu Verdernis des Evangelien dienen, so ihr Bübere entdeckt werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es Staat so gefahrlich im oberen Bunde, das, was nun zweien Mann um des Handels willen zu der Wehr kommen, so meint man, es wurde ein grosses Blutvergiessen folgen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cum hucusque essem scribendo progressus, en tuae mihi et quidem alterae redduntur; nam alteras pridie reddiderat Baltaser Heer Glaronensis, qui prolixe sibi constare affirmat Quinquepagicos denuo cogitasse de suis vi opprimendis, nec dubito angeli hanc tragoediam excitatam, quo magis nostri domi contineantur, utpote quibus inter se mutuo non satis bene conveniret.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mi d. pater, nescis tu, quam multi sint tepidi, licet, quod verum dicam, fervent plures.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil certi possum polliceri, cum practicae tales paucorum agitentur arbitrio et illorum maxime, qui didicerunt accipere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed tu videbis, remissius agent 5 Pagi propter Turcam imminentem iam cervicibus pontificis et Philippi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vera sunt, quae audisti de classe capta, et heri nunciavit legatus esse compertissima; dicuntur fuisse triremes 62, quarum 14 supersint, quae ita in angustiam sint redacta, ut et dei eis nihil spei sit reliqui, et mirabilis in hoc casu dei elucet providentia; nam dicuntur Philippici ad adventum classis Turcicae insulam quandam Zerbe nomine occupasse eamque iam quasi totam communiisse, cum ecce ex improviso tempestas coorta classem Turcicam invitam et ex inopinato, quae abfuisse dicitur trecentis miliaribus Italicis, in eandem insulam vi impellit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dicuntur capta hominum multa millia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia audimus, quae et tu scribis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Supplicatio quaedam venit in manus legati, diserte ut dicit scripta, quam authores motus Gallici obtulisse dicuntur regi, in qua reddunt causas tumultus et religionem liquido excipiunt, propter quam sibi constare aiunt non fas esse arma subditis sumere contra suos reges; sed hanc causam totam civilem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Omnem autem invidiam in Guisianos derivant, quos affirmant occupare voluisse tyrannidem, Provincias et nescio quas comitatum sibi usurpare conantes duplicare vectigalia et interim stipendia et aes alienum non dissolvere, originem suam ad Carolum Magnum referre et quidem se meminisse patrem Heinrichum, si supervixisset, cogitasse semel Guisianos regno exigere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ad nos, quaeso, d. pater, scribas, quis creatus sit consul, et si quae alia de rebus Helveticis; ea enim in primis scire refert, quo bonis inculcare paulatim possimus, quod ex re est ecclesię.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quae de angelo paterne mones, omnia prolixe in synodo nostra sunt discussa; nemo est Curiae, qui credat; omnes clamant rusticum tormentis subiiciendum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Et certe res est ficta et ementita, propterea quod rusticus dicitur avarus esse inprimis homo nec adeo probatae vitae, ut visiones angelicas iactare debeat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Et quod magis est: qui dicitur esse artifex huius tragoediae, totus est obnoxius pensionibus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Et cum adhibuissemus consilio nostro viros claros ex Foederibus, suaserunt omnes, in concionibus diligenter monendos fideles, certitudinem scripturarum urgendam et nihil in praesenti praeterea tentandum, donec hic motus per se sopiatur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Omnia sunt vana et foeda, nec unquam venit mihi in mentem cogitare homines esse tam extreme deploratos et stupidos, qui talia delyramenta cre Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus, quos et ego et coniux mea salvere cupimus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupiunt nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Curię 16. iunii anno domini 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes F[abritius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
