<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4318">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4318</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo semper 1560 adi 17. brachmont in S. Gallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein herzliche Treue und Liebe sei euch bevor, mein geliebter Herr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf heute Tito einpfing ich ein Brief von Euch; folgt also eilende Antwort.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Indem mit dem Taler, den Stallmeister zu Tervis betreffend, immer Euer schon soll schuldig sein bleiben, mag ich wahrlich nicht wissen, wie die Sache statt; doch will ich eueren einliegenden Brief, mir zugesandt, dem Zacharia Bürer zuschicken mit den 2 gl. will ich mein Diener zuschreiben, sofern er das Geld nicht ausgeben habe, so soll Herr vorhin niemands geben; dann es sie schon in andern Weg erlegt und zahlt worden und im Namen Gottes verschafft mit Euer Handschrift an mich, wem Ichs geben soll, erleg ichs von Stunde an, damit er in kein Weg gesummt werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Indem ich habe die Bohle und euer Pressen alles einpfangen und dank euch zum aller höchsten, bis ichs auch verdienen kann.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, spart mich nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Geben in grosser Elbe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott mit seinen Gnaden und sagen sie mit euch und uns allen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Conrat Semly.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen Heinrich Bullinger, meinem grossgeliebten Herren, zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
