<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization432">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #432</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sub finem Octobris tuas ad me datas hodie tandem effractas atque sine dubio non semel nec ab uno tantum perlectas ex Augusta percepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De fideli et fraterno consilio tuo plurimas tibi gratias habeo nihilque mallem quam istud capescere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed res familiaris mea ita nunc se habet, ut sine maximo dispendio hoc, quod suades, amplecti nequeam, alias neque metus neque periculum cum bonis viris subeundum ullo pacto me remoraretur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc ago, ubi scis, nec sine industria, si deo placuerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nic nihil est novi preter multorum querimonias de amissa religione et libertate, id quod Germanis peculiare est, ut post factum incipiant tandem cernere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multi sunt etiam, qui bene sperant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego si tantum gratię a domino nactus fuero, in ipsum solum omnem fiduciam locabo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rumores sunt valde duri dirique; quorsum autem fulmen extrudatur, tempus declarabit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quidam autumant Martis furias hoc anno non admodum nocituras.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Italia valde gratulatur de ecclesię restitucione.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Saxones novis ordinationibus adhuc renituntur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dux Mauricius et cardinalis Augustanus abierunt Venecias visum Italiam et presertim Romam phaleratam, forsan novos mores et probitates secum reportaturi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">His diebus princeps Philippus Hispaniarum, qui heri Monacum pervenit, Augustam intrabit cum pompa celebri, quamquam nihil apparatuum videam, quod in honorem ipsius fieret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Audio plerosque ad ipsius adventum paurum gaudere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hic est fama Helvetios Schertlero provintiam interdixisse ipsiusque res in deplorato statu esse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego me tibi tuorumque precibus commendo; si poteris, scribe ex me salutem exulibus nostris amicis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tu scis, quam difficile sit nunc scribere nobis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si meis facultatibus quid possem iuvare pressos, certe liberis meis posthabitis illud facerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salveant fratres et amici omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Christofero Froschovero ante tres menses scripsi de defectu in Cronicis mihi venditis, videlicet 4 folio; move eum, ut illi mihi Augustam ad Furtenbachium bibliopolam mittat et ei, ut ad me det, scribat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum, anima mea.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">13. Februarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Herren Heinrichen Bullinger Zürich, meinem besonderen lieben Herrn.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
