<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4323">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4323</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Philipps, von Gottes Gnaden Landtgrafen zu heissen, Grafen zu Katzenelnbogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsernen gnädigen Gruss zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und wohlgelarter, lieber besondere, was Herzog Christoph zu Wirtenberg von ätzlichen jenischen Theologen zugeschrieben worden ist und s. l. uns folgendes überschickt, davon, auch was wir Herzogen Christophern zu Würdenberg darauf beantwortet, fertigen wir euch hierbei Copien zu, in welchen der jenischen Schreiben ihr allerlei finden werdet und sonderlich, das euerer auch gedacht wirdet, dazu dass die Jenischen den frommen Philippum, wiewohl et Tod, nicht ruhen lassen können, sondern heimlich auf einen Stehen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Begehren gnädiglich, Ihr wollet solch der jenischen Schreiben verlesen und eine Antworth, soviel Euch und andere im Oberlande betrifft, so Ihrs vor gut angesehen, stellen und uns zuschicken.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wollen wir dieselbige Herzog Johannes Friederiken zu Sachsen etc., der jenischen Theologen hören, und an andere Orte, da es nützlich, auch dem Kurfürsten zu Sachsen, geben lassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie uns dann auch nicht ungut sein Dingt, das vornehmlich ihr dem Herzog zu Wirtenberg schreibet und deshalben guten und notdürftigen Bericht tut.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das wir euch entzeigen wollen und begehren hierauf euere Antworten und scheint euch mit Gnaden geneigt.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Das Datum von anderer Hand:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Komrach am 20ten Junij Anno Domini 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Philips, l[andtgrave] z[u] Hessen etc. subscripsit<note type="misc">Autograph.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Wieder von anderer Hand:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch lieber besondere, wann er etwas Gewisses von Zeitungen aus Frankreich oder sonst hättet, mochten wir solche wohl wissen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Begehren demnach gnädiglichen, was er deshalben vor Zeitungen habt, er wollet uns die zu erkennen geben.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem Würdigen und Hochgelarten unserm lieben Besonderen Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
