<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4328">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4328</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, frommer und weiser, insonders günstiger, lieber Herr, mein willig Dienst und alles Guts sei ich zu voran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach so danken ich euch auf das Allerhöchste euer Grossen und Ehrlichen Schenke, so ihr mir bei euerem Lieben schon Christoffel getan, mit Erbietung, sämliche um euch und die eueren nach meinem Vermögen zu beschulden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und als ich in euerem Schreiben verstanden, wie ihr in Kundschaft gegen mir zu kommen begehrende, welches mich ganz herzlich befreut, bitten euch ganz freundlich, in sämlicher Begierde zu verharren, umbitten mich, euch auch den eueren Liebe und Dienst in allem dem, so möglich, zu beweisen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bitten euch auch auf das Allerhöchste, ihr wollenden Allwegen wie bisher verhelfen, dass das Wort und er Gottes befördert, insonders jetzt in dieser gefährlichen Zeit, damit Diejenigen nicht dem Teufel wieder missendet in Rachen gestossen werden, als dann leider etliche unterstanden zu tunten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wille sämliches durch seine Barmherzigkeit wenden und uns allen Gnaden, Verstanden und Macht verleihen, sämliches bis ans Ende zu verkommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung handen wir nichts anderes, denn das Vergewist wird die Niederlage ging Philippi von Tripolem.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Frankreich soll mit Schotten in Frieden handeln und fast zu entzagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem Herzogen von Savoyen sandte etliche Hauptleute und Edelleute von Türken nicht weit von Villa Franche gefangen sein worden, für deren Beleidigung er 12 m bezahlt soll habe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es sollenden etliche Art der Eidgenossenschaft in Wallis reiten, sie ihres Vorhabens zu hindern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtigen schicke es alles zu dem Besten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der wolle ich in Gnaden erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Bernin 27. iunij 1560. I [ch] Lieb und Dienst zu beweisen Hans Steiger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen, ersamen und weisen Herren Herr Heinrich Bullinger, Vorständer des Wortes Gottes der Kirchen zu Zürich, meinem günstigen Herren, zu handen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Seckelmeister Staiger zu Bernen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
