<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization434">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #434</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles Guts!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Indem der Kaiser bewirbt sich um viel Reuter; was es bedeutet?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Indem Franzose soll Naisman in Bemont eine Befestigung eingenommen haben; möchte einen Anlass geben zu Unglück.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Indem der von Büren ist zu Bruchsel kurz gelegen und bald gestorben; hat noch seine Sachen nicht halb nach seinem Vorhaben ausgerichtet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Indem in Sachsen sollen aber viel Zeichen im Himmel gesehen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem so weiss ich von einem, der bei dem alten Kurfürsten einen Sohn hat in der Kanzlei, das der Gut, fromm Fürst ganz handlich und beständig ist; hat sich auch gar in das Kreuz ergeben, das er allweg müsse also gefangen sein, Gott wolle ihn dann wunderbarlich erledigen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es haben auch seiner Seine Räte lassen fragen, wie sie sich des Interims halber halten sollen, dieweil es ihnen alles ernstlich und hoch aufgedrungen werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hat er inen kain ander antwurt geben lassen dann: "Exemplum dedi vobis, ut, quemadmodum ego feci, ita et vos faciatis."</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er wird sonst noch wohl gehalten und hat seinen freien Zugang von Leuten, doch verwahrt mit Spaniern wie auch zu Augsburg.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott will ihm ein beständig Heldenherz geben zu allem Gutem, Amen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zu Konstanz hat man kurzverrückter Tage das Regiment geändert, klein und grosse Räte kleinert, das jetzt im täglichen Rat 22 sind, da vor 31 waren; sind der alten Herren viel heraus gekommen, alles der alte Burgermeister Wellenberg, Michel von Schwarzach, Onophorus Heurus und viel andere mehr, dagegen andere hinein kommen, Gorius Ungemut, Nicodemus Guldinast, Klaus Schmid, Burkhart Schleich, Hans Frey, ein Bimelberg, etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den alten Bürgermeister Zündeler hat man bleiben lassen und Hansen Muntpraten zu einem Stadtvogt gemacht, und sind alle Sachen gerichtet, dass grosse Änderungen sonst auch folgen müssen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch alle Zunften abgetan, haben ihre Güter, so gemein Zunften gehabt, auf das Steiros antworten müssen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mit der Gesellschaft auf der Katzen hängt es noch also; doch achtet man, die Katz müsse auch haar lassen und werde man ihr den Schwanz abhauen, damit es gleich zugange.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst hat vergangener Wochen gegen Einsbruck postiert und, alles man sagt, zu dem jungen Prinzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Basel schreibt man, wie er wohl wisst, dass der Bischof der Stadt das Interim aus kaiserlichem Befehl zugeschickt und ihnen zugemutet habe, solches anzunehmen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was Sie geantwortet, mag ich nicht wissen; ist Euch unverborgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser liegt gar ihn, und wird von einem treffentlichen Ort geschrieben, er solle in einer ernstlichen Beratschlagung sein eines Kriegs, wie dann sein Bruch sieht, das er sich also einhellt, wann er eine grosse Sache zu beratschlagen [hat].</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt auch dabei, dass niemand eigentlich wisse, ob es wider die Seestatt oder die Eidgenossen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie man jetzt auf Bestätigung des Regiments wiederum zu Konstanz von neuem geschworen, hat man die Kirchen mit einem aufrechten Fähnlein verwahrt, ein Zeichen eines grossen Misstrauens.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch die Artikel dermassen verlesen, dass niemand weist, was er geschworen hat, und einer des kleinen Rats sagt, er weiss gar nicht, was er geschworen habe.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch weder der Bürgermeister noch neue Stadtschreiber Copiam der Articul.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem Spital zu Konstanz sind seine Güter noch verlegt in des Königs Land; auch ist die kaiserliche acht weder Konstanz noch an vielen Orten nicht aufgehabt, und sagen doch die Commissarije, es sei nun noch um Erledigung zu Tain etlicher Articul.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">In Summa: es weist Niemand, was es für eine seltsam verworrene Sache seit.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Eckle, Hauptmann, so auch zu Konstanz liegt, wird jetzt von dem kaiserlichen Fiskal um 2000 fl. angefordert, um das er wärtembergisch gewesen und widern Kaiser, desgleichen Herr Fehler von Knöringen um 800 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Man hat mit Schwerttänzen und dergleichen ein so tolles Wesen getrieben, dass es verboten wurde; die Frau eines Kriegers sagt, es werde etwas Grausames darauf folgen; sie habe es oft erlebt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Manche behaupten, es sollen Spanier nach Konstanz gelegt werden; andre sagen, dass die Kommissare darüber spotten und versichern, man werde die Bürger diese Fasten noch zu nichts zwingen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Doktor von Freiburg (Fabri) hingekommen, der soll da predigen; "ein geschwinder Abenteurer" mit viel glatten Worten, der seine Sache geschickt vorzubringen weiss.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gott wäre ihm!</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Er ist bei Hans Kupferschmidt einlogiert, der Bürgermeister Gaisbergs selig Schwester zur Frau hat und jetzt auch aus dem Rat gestossen ist; sie sind fromme Leute und empfinden es sehr schwer, diesen Mann bei sich haben zu müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Den Matthäus Flar, früheren Ratsherrn, jetzt nahe bei St. Gallen wohnhaft, wollten etliche mit Drohungen zur Rückkehr nötigen; er hat es aber verweigert und sein Burgrecht aufgeschrieben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Da befürchtet man, er könnte beim Bürgereid behaftet werden, so dass er sich bessernicht als Bürger bekannt hätte, da er ja dieser Obrigkeit nichts geschworen hat, der Eid dem Bürgermeister an Weihnachten nur je auf ein Jahr geleistet wird und am Neujahrstag erneuert werden muss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Man glaubt, der König werde auf dem Tag zu Baden bei den Eidgenossen darauf dringen, dass die Ausgetretenen nirgends geduldet werden, und hofft, dass die Boten, wenn es geschieht, dies nur ad referendum annehmen, so dass Zeit bleibe zu überlegen, was zu tun sei.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Gottes Wille geschehe!</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Er wird uns sicher einen Unterschlupf weisen, bis er uns zu sich ruft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Hans Albrecht von Anwyl, jetzt Bürgermeister in Freiburg, war kürzlich in Bischofszell und sagte, er wolle seinen Gaul gegen ein paar Gulden wetten, dass die Basler das Interim bald annehmen; besonders der Stadtschreiber, früher der Beste, werde sich gewinnen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gestern Nacht erhielt ich Briefe aus Konstanz, der Oberst sei gestern wieder von Innsbruck zurückgekommen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der von Landau und zwei Ratsherren, auch Dr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Valentin (Fabri) waren am Montag im Kloster St. Peter, muteten den Frauen wie schon früher zu, die Kutten wieder anzuziehen, den Orden zu halten und Jungen aufzunehmen etc.; der König wolle es so etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Doch als sie einzeln befragt wurden, haben sich alle tapfer gehalten und erklärt, lieber alles zu erdulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Betet für die frommen Frauen; sie haben mir gestern nachts einen eigenen Boten geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Butzer schreibt in gestern erhaltenen briefen vom 3. Februar: a suis iudicatum ultima iudicatione opportere recipi Interim; multa tentata apud episcopum sed frustra; se cum aliis ministris 22 daturos responsum senatui etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Er trachtet hinzeziechen, quamquam nescit quo; liberos habet sex, decrepitam secum socrum et uxorem haud firmę valetuidinis.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Calvins Schrift über das Interim lag dem Brief bei; doch konnte ich sie noch nicht lesen; ich fürchte, der Kaiser nehme davon Anlass, gegen die Genfer vorzugehen.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autograph: Zürich StA, E II 357, 319 Bl. III, 12R.]</note>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Mitto exemplum [literarum] mearum ad Bernenses, praeterea epistolas ad Hallerum et Musculum nostros, quas diebus hisce in codice quodam nihil minus quam ipsas quaerens repperi.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Volebam autem illas proximis ad te datis literis coniungere; verum cum abmandandus esset nuncius, diu quaesitas nusquam inveniebam, quia imprudens in codice concluseram.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Iam igitur vel sero accipient, officium tamen meum qualitercunque sensuri.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ah ora pro nobis, mi amice et charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sęculum videtur, quod nihil abs te redditur literarum.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Admone nos tempestiviter, si quid forte proximis comitiis adversum exules nos apud vestros C[aesar].</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Si quid quando scribere velis, Vitodurum mitte hospiti, cui Corona insigne est; nam illuc subinde Hieronymus Emporus, porrochus hic noster, proficiscitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Germanus meus frater cum optima sorore meaque coniuge te tuamque domum plurimo plus in domino salvere et valere iubent vestris se piis votis diligentissime commendantes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Salveant omnes fratres et amici, inprimis administri tui, in domino cum Gervasio nostro et utroque Anglo, Butlero et Hopero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">14. Februarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
