<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization435">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #435</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem in Christo Iesu Servatore nostro!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Superioribus iisce diebus allatae sunt mihi per veredarium literae istae, Bullingere amice charissime, atque una cum literis horrenda mihi nova scripsit amicus noster Richardus; sed quae foelicem nactae sunt, ut spero, catastrophen, licet tristem et lugubrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Avunculus regis nostri (non regni quem vocamus protectorem, sed fratrem ejus intelligo) non dicenda proditione innocentem nostrum regem conatus est propriis et sceleratis manibus in noctis summo silentio quam crudelissime interficere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tragoedia ita acta est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">A cubiculario regio sceleris conscio clavem nactus est, quo proxime per porticum ad regis cubiculum acceditur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Intempesta nocte ingreditur comitatus sui facinoris ministris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Inter ostium quo ingressus est et cubiculum regis intervallum fuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hic fidissimus pueri custos, caniculus regius, forte camera exclusus, latitabat; qui, quum latronem ad regis ostium accelerare senserat, latratu homicidam prodidit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ira commotus latro canem primo interfecit, mox interfecturus et herum, ni Deus prohibuisset.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc strepitu expergefactus fidissimusregii corporis custos, excitatis aliquot a custodia regis, Gardeknecht dictis, prodiit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hic homicidam ante ostium cubiculi regii attonitus quum videret, quid isthic sibi negotii in tam profundo noctis somno, postulavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Respondit tremes latro, se experiri velle, an tute servaretur princeps.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed neque haec excusatio ei profuit: sequenti die ad castrum Londinensen ut proditor ductus est; atque paulo post is a cubiculo regis, qui ei commiserat clavem, quocum eo usque ingressus est.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Et nisi forte fortuna rex interius cubiculi sui ostium repagulo conclusisset (quod raro fieri solet), certe actum fuisset de eo, priusquam alter ille concurrisset.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum proditoe captus est etiam miles aureatus, qui preerat regis monetae ad Bristow faciendae: Bristow enim civitas est maritima<note target="fn1" type="footnote"/> Angliae ditissima.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Itaque habes universae tragediae foelicem exitum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dederunt non dubito tandem dignam tanti sceleris poenam condignam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Literas has una junctas quaeso dato aut mittito iis quibus debentur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Argentina nostra languet: expectatur episcopus indies.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Concionatoribus a magistratu proponebantur tria, ut Caesari et principibus in concionibus ne maledicerent: concenserant: ut religionem, quam magistratus proponeret, acceptarent: annuerunt, modo ea sacrae scripturae conformis fieret: tertio, ne verbum contra Interim mussitarent.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">hoc se posse facere negant.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Responsum solum expectant, atque vereor ne alio eis migrandum erit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Joannes a Lasco in Anglia vivit et valet.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et tu vicissem vive et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Argentinae 15. Februarii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus, Burcherus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dem vornehmen, weisen Herrn Heinrich Bullinger, Predikanten zum Münster, meinen günstigen Herrn und Freunden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
