<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4352">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4352</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es ist auf gestört einer bei mir gewesen, heisst Georgius Caesar, hat mir mit langem angezögt, wie er ihme viel Gutes getan und an einem Rat vermögen, das Sie ihme sein kranke Hausfrauen in Spital genommen haben, zu deren Doktor Gesner alle Tage gegangen, und aber er habe drei Kind, die müsse er und sich selbst dazu ernähren, mit langer weitläufiger Erzählung.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">In Summa, begehrt von mir auch ein Steuer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Fragt ich ihn, ob er kein Brief von Euch hätte; sagte er, nein, er wäre nicht so fortrichtig gewesen, dass er einen von Euch begehrt hätte; er wollte aber Hut wiederum gegen Zürich.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er sich dann mir ganz aus etlichen Ursachen Verdacht gemacht, hat er nichts bei mir geschafft, habe ihme nichts geben wollen, aber zu ihm gesagt, ich werde Euch sonst die Tage schreiben; so will ich Euch anzögen, so vor Ehren mit rechten Sachen umgangen, dass Ihr ihme 1 fl. von meinen Wegen gebt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum ich Euch dann auch freundlich will gebeten haben und das Geld förderlich zu grossem Dank bezahlen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ists, wie er vergibt, so ist er wohl zu erbarmen; wo nicht, so ist er für Andere ein wunderbarlicher, abgefeimter, durchgeschlagener Abenthürer; er kann wohl so viel geschwinder passen, er kennt schier Jedermann in allen Landen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat mir eben schlecht nicht willen einleuchten, dass er mit rechten Sachen umginge; ist aber mein Argwohn falsch, so verzeih mirs der liebe Gott, will ich ihm gern, wie gemeldet, die Steuer mitteilen; die soll er zu gut halten; denn sich mein Einkommen um viel geschmälert.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Schwager Peter Scher hat mir geschrieben, wie das in Frankreich grosse Empörung sei; habe der von Vandom, König zu Navaren, viel reisiger und ein grosses Landvolck, das immer zulaufe, bei einander; visitiert die Klöster, erbittet sich aller Gehorsame gegen dem König, doch dass er die von Guiso, sonderlich den Cardinal, vom Hof thu; den haben sie auch gesucht, ist ihnen aber entronnen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darnach hat mir Musculus die Tage von Bern geschrieben, das bis in die 4000 Yetz bei einander seien in Frankreich; wolle gar eine grosse Empörung im ganzen Frankreich sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, es werde gar übel gehen; der König werde mit Hilfe des Papstes und etlicher anderer Potentaten diese Empörung mit grossem Blutvergiessen wiederum stillen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das steht alles zu Gott; den lasst uns bitten, dass ein Gut und Folge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das soviel Rüstung, auch Reuterei sich erzogen haben in Germania, ist wunderbarlich Abenteuer gewesen; hat je einer dem andern ein Butzen gemacht, und keiner dem andern Dorfen trauen; haben einander in grossen, schweren Kosten geführt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Jetz zerstaubt und zerflugt es alles; die in Sachsen zerlaufen, die hier aussen desgleichen; denn die Reuterei an der Tainau ist nichts anderes gewesen, dann das Herzog Wolfgang von Zweibrücken, der Graf von Pittsch und der von Schultz bei dem Grafen Carlo von Zollern zu Simmringen gewesen, das Nachkühlen zu holen; hat ein weit und breit Geschrei gemacht.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ists in Wertemberg auch alles wiederum gestellt, denn das jedermann aufgemahnet, dass er alle Stunden auf sei, sobald man die Trommel höre; ist doch auch nun eine Privathandlung.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber die Welt muss also je länger je mehr in Furcht und Schrecken stehen, da man das nichts bedurfte; ein raschen Blatt muss sie verzagt machen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die gewaltigen Stadt, Augsburg, Nürnenberg, Ulm etc. wissen, das einen die Fürsten nicht hold, traut einen nicht; damit, was sie hören, führt sie in Kosten, und daher verbinden sich dann etliche auch evangelisch statt mit etlichen päpstischen, Geistlichen und weltlichen Fürsten, alles Nürenberg, Augsburg mit dem Herzog von Bayern und Bischof von Salzburg, auch zuvor mit dem Kaiser, darab andere statt und Fürsten grosse Missfall tragen, und ist also alles durcheinander, ein zerrissen, zerludelt sah; keins Gesicht zum andern, und schickt sich ein langer je mehr, das es alles in Germania miteinander zu Rumpf und zu scheitern gehen, ist auch nichts Gewissers, dieweil weder treu noch glaube mehr untern Deutschen ist.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch der deutsche Adel hin und wieder ernstlich Tage, und sind die Ausschreiben so ganz ernstlich und heftig, alles ob ihnen ihr äusserst Verderben an etlich vorgefallenen Sachen liege.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Im Hohenberger Kirck haben sie auf den 19. Martij ernstlich getagt, dahin dann mein lieber Schwager Peter Schär auch beschrieben worden; hat darnach gleich wiederum nach gehaltenem Tag zu den Befehlsedeln reiten müssen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist noch alles in der finsteren Mitte, warum es zu dein sei; schreibt er mir nicht ein Wort, wiewohl ich ihn trunklich gebeten, mir zu eröffnen, was ihme des Orts ehrenhalb gezieme, derhalb ich wohl vermuten, es seien Sachen, die nach dieser Zeit verborgen sein sollen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">man achtet, dieser Papst Pius 4tus wird dem Deutschland den Garus machen, ja, wann Gott ja dazu sagt; er hat viel und gross Gelegenheit, allerlei Unrat durch böse practic und vordere anzurichten, menschlich davon zu reden; dann sein Mutter ist denen von Ems nach verwandt, soll ihres Vaters Schwester gewesen sein, derhalb die von Ems hier aussen in grossem Pracht sich erzogen; er will sie alles zu Fürsten und Herren machen, und ist einer von Ems von des Papstes wegen in der Legation zum Kaiser, dem er in allen Dingen, die Krönung und Concili, auch anders betreffend, willfahren und nichts unterlassen will, allein das man doch traulich zusammen setzen, damit Sant Peters Stuhl wiederum aufgerichtet und sein Schiffle erhalten werden, Scilicet alles ob sie sant Peter Neisswas angehören.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
