<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization437">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #437</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum e senatu veniens tuas resignassem, affertur mihi nuncius esse in hospitio ad Agnum Aureum Jacobum Brenwaldum paratum ad reddendum, si quid habeam, quod Tigurum sim missurus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Condixi me daturum, quas reddat literas; sed reclusi tamen fasciculum et Calvini librum inveni, quo de mihi significas, cuius primum nomine tibi magnas ago gratias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cuperem abs te pluscula exempla comparari, quae ad amicos mitterentur; non ambigo enim dignum lectione, quod a Calvino nostro est elucubratum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si ea haberet Antonius noster, magno venderet, etiamsi palam non prostarent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habuimus autem ab amicis nostris mercatoribus recentissimas literas ex Antwerpia missas, quarum exemplar ad te mittimus, sed eo pacto, ut, ubi legeris et nostris, praesertim D. D. consulibus, communicaris, ad me remittas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Submittam brevi, quo genere supplicii perierit protectoris regii frater, deinde etiam, quid cum aliis coniuratis actum sit; nam isthaec omnia scripturum ille, qui alia scripsit hactenus, sancte pollicitus est et ego (egos?) meos sum precatus, ne quid me caelent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sangalli in ipso prandio 18 Februarii anno 1549.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Mire me exhilaravit nuncius de Musculo; gratulor ei ex animo functionem tam frugiferam et honorificam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus ipsum diu publicę pietati conservet, quem et meo nomine valde salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger, Predikanten zu dem grossen Münster Zürich, meinem lieben Herren und Freunde zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
