<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4378">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4378</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch, samt Erbietung meiner Diensten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, mich langt glaubwertig an, dass Ihr in einem trefflichen Unwillen Euers Predigens halben standen und die Eidgenossen zu Baden Gefälle gegeben habt, Nachfrage zu haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ihr dann wohl wissen, wie es gat, wenn einer in sömmlichen Aufsatz kommt, und das, so es zum rechten kommt, der Orden mehr sind, die Ruh dann gütig sind, und ich die Sache zu schwer werden möchte, warnen ich euch bei guter Zeit, dass ihr ohne allen Verzug das euere Verschaffen aufs Stillist, weder dem Landvogt, Schultheissen noch Niemand nichts anzeigt, sondern euch fürderlich aus der Landgrafschaft tögt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wollt ihr aber, so ihr wegfertig sind, den euern Blutsfreunden anzeigen, das sie anzeigen, ihr verstanden, das etwas Unwillens sei euern halben; darum seid ihr im besten, das Niemand in weiteren Spanen euern halben Mit den andern käme, hin und weg zogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dankt Menglichem, der euch Gutes getan.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie mögen sich auch ein ander Weg wohl versehen, da er bittet, dass Gott mit ihnen sei.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Doch wollte ich auch das nicht anzeigen lassen durch die Euern, bis Ihr Hinweg an Euer Sicherung wärt; denn ich besorge immerdar, Ihr und das Euer möge Euch verhaftet werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das alles verstand von mir im Besten und verzieht die Sache nicht, verachtens nicht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Sampstags 3. Augustin in Eile 1560.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Herren und Bruder Tobiae Eglin, Predikanten zu Frauenfeld.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
