<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization438">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #438</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tessera quomodocunque cadat, te munus amici semper agis nec vis nescius esse mei.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scribis, rescribo; quid postea?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Multa dolemus, una tamen nostris est medicina malis: Vincamus sortes per fortia corda fugaces, fidentes soli, nam sumus umbra, deo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Te fundente preces quacientur terga tyranni, cervices satagit qui iugulare pios.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hos, quia sponte efluxerunt, versiculos, boni precor consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cęterum accepi fasciculum libellorum, tuam porro foeturam, quemadmodum a Froschovero nostro iampridem contenderam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Gratificatum quippe mihi in hoc est valde, presertim cum libellum de iustificatione hominis christiani me non postulante sive per te sive Froschoverum aliis iunctum repererim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum enim oculos in illum defigerem, a lectione non cessavi, donec calcem attigerim; plurimum sane me et stabilivit et consolatus est ille sermo, maxime etiam eo nomine, quod superioribus diebus cum abbate quodam, monacho omnino autem indocto, ea de re casu quodam mihi conflictatio fuerit, qui operibus nostris iustificationem tribuebat, citra tamen scripturas, quarum prorsus ignarus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Reliquos libellos Germanicos pro liberis meis delectabilibus reservo eosque in illis et exerceri et imbui veluti unice volo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pretium pro illis iam mittere non licuit propter tabellarii inconvenientiam, numeraturus autem in tempore sum; interim gratias magnas ago.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Redditę pręterea sunt nonnullę alię tuę mihi literę, inter reliquas etiam illę, quibus meos casus doluisti et fidele adeoque christianum consilium tuum mihi communicasti; ad eas singulas respondi sperans te meis potitum esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scripsi inter cętera amphibolum quiddam, prout temporum exulceratio exigit, quibus te pro tua dexteritate et prudencia offendi nolim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego etenim dei benignitate is maneo, qui semper fui, qualem etiam me agnovisti, idque haud parum incomodi et periculi mihi hactenus attulit, deo patri misericordiarum sit gratia.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Porro mihi et thesauri et functiones opulentę oblatę sunt, ut ad papatum resilirem; sed dominus sua virtute me direxit et reservavit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quo in statu optimi viri Ambrosii Blaureri et suorum res sint, scire desydero.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">utinam bene valeant omnes; solare eos ex me in domino et pollicere, si ex meis facultatibus illorum indigentię subveniri poterit, me malle, ut liberi mei quam ipsi careant; scimus enim quam ob causam eo miseriarum pervenerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aliud est, totus fere orbis novit, quo nos Germani redacti sumus quamque paterne misericors dominus nos castigavit; tam autem abest, ut resipisceremus et emendationem vitę admitteremus, ut etiam perfidia, impietate et superbia multo peiores quam antea nos palam declaremus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid igitur futurum esse putas?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">num quietem?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Qui nimo acerbiorem correptionem ego prę oculis habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mihi iamdudum legatio ad vos contigisset; sed causa adeo fuit honesta et plausibilis, ut id muneris prorsus renuerim.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">o mi Bullingere, quanta vafricię Sathan res suas agit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale et ex me omni salutem dicito.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">19. Februarii 1549. inclusas ulterius transmittes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Princeps Hispaniarum hisce diebus Monachum Bavarie, ut dicitur, venit non admodum magno comitatu.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quidam aiunt ipsum Bachanalia Augustę celebraturum, quidam vero ad Cęsarem celeriter iturum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Spectabimus brevi novam tragediam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Saxones adhuc Interim non receperunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, pastori ecclesię Tigurinę oculatissimo etc. amico ut fratri.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
