<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4384">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4384</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohlgelehrter Herr und rechtgeliebter Bruder, dieweil Zöger des Briefs ein Zeitlang hier gelegen im Starcken, ist er mir bekannt worden als ein recht frommer, gotseliger Mann, der um der Wahrheit Jesu Christi willen die Welt, sein Vaterland und grosse Reichtum und Ergötzlichkeit in dieser Welt übergeben und gering wiegt, dass er Jesum Christum behalten möge, wie ich dann von anderen unseren Genüsseren, die sich hier niedergelassen vor einem Jahr Glaubich verstanden habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sein Patria ist Roman, und ist er eines guten Adels aus Rom und hat noch täglich viel Schreibens, das er heim komme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber dem Herren Gott sei Lob, der noch heutiges Tags viel grössere Wunder tot an vielen frommen erleuchteten Herzen, dann wann er gleich die blinden Gesichte, die Todten lebendig machte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er verweist auch mit solchen Exemplis uns unsere grosse Kaltsinnigkeit, in die wir gemeinig gewachsen bei unserm heiligen Evangelio, das kein Wunder wäre, er proubte uns dieses thüren Schatzes gar und ganz.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte Euch, wollt ihn Euch lassen befolgen sein und ihm etwa traulich zusprechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann er wieder bei der italienischen Kirchen bin ich zu bleiben bedacht ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich zweifel nicht, unsere Respublicò haben den Frieden und Segen Gottes um solcher frömbder frommer Leiden willen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass meine Herren von Basel das in der Wahrheit glauben, dazu ich Sie mit Ernst zu ermahnen nicht aufhören will.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Demnach des Kappelerkriegs halb hatte ich zwar gern ich aller Dingen halb genug Thon; es ist mir aber mehr nicht möglich, ausgenommen das der Hans Zeiger, jetzt mein Deutschenhaus, mir wieder angezeigt hatte, ich möge Euch wohl schreiben, das von Stadt und Land auf dem Berg geblieben sind minder nicht dann bei 60 Mannen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euere schützen werden Hütte auch hier die Sache zu Ende bringen und, als ich hör, das bist wie auch zu Colmar mit er und Lob heimbringen jetz bitte ich ich, mir in einer Sache zu raten: ich hab vor Jahren bei äueren Herren solicitiert und Vorschrift an den Abt von Petershausen und an die von Konstanz von Wagen meiner verschriebenen Lebding, und nachdem ich bei Euern Herren das erlangt, aber nach der Userede des Abts und der State nichts gefolget, wie sich wohl zu versehen gewesen, ist durch mein Herren von Basel mein Ansprach an gemein Eidgenossen gebracht worden, welche auch mein Ansprach rechtmässig erkennt und darauf dem obersten und Rat zu Konstanz darum zugeschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst aber und Rat haben gemeinen Eidgenossen wiedergeschrieben, wie ich dann beider Geschriften Cope bei Handen habe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dero von Constanz schreibens Inhalt ist: Sie bekennen, dass Ihre Vorfahren mir aufs Kloster ein Liebding verschreiben, daran Ihren Siegel, Sie mochten mit auch wohl begonnen, dass ich bezahlt wurde; bitten aber daneben die Eidgenossen, mit mir so viel zu handeln, dass Sie vor mir ruhig sind, dieweil Sie das Kloster und seine Renten und Gulden nicht mehr bei Handen haben, sondern dass ich den Abt solle darum anlangen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darauf habe ich die Sache also bleiben lassen und meine Herren von Basel nicht weiter angesucht; denn ich besorgte, nicht allein wenig auszurichten, sondern auch Ärgernis mochten Sie von mir nehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nun raten mir aber gute Herren und Freunde, ich solle die Sache treiben, voraus dieweil jetz ein anderer Abt ist, ob ich nachmals dazu kommen möchte, dass mir doch in einer Dinge etwas wurde; dazu wäre ich geneigt und gar wenig zunehmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber der Abt unter euerer Herren Zinsgüter zehnten Liegen hat, möchte es gering dazu kommen, wo euere Herren mich liest arrestieren; so kam die Sache in ein Deuting; da wollte ichs nicht zerschlachen lassen, wie wenig mir wurde, nun das ich der Unruhe abkomme.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Derhalben wollt mir raten, was mir zutun und wie zu handeln; darum bitte ich euch treulich.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Datum Basel 7. augusti [...].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Iung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę fideli antistiti, domino suo et colendo et charissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
