<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4394">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4394</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, optime frater, scriptum d. Matthiae Schenckii, pro quo et maximas ago gratias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Deo quoque gratias ago, qui suum spiritum tanta copia huic viro donare dignatus est, oroque eundem, ut donis suis recte utatur ac constans in domino permaneat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quales vero sunt epistolae illae coetus Augustani?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Maiorem in eo coetu charitatem et moderationem expectavissem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quam periculose, o deus, laborat tua ecclesia, quae a talibus gubernatur ingeniis!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Huiusmodi epistolas expectavissem non a pastoribus ecclesiarum gravibus, sed a levibus beanorum depositoribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quam corrupta est facta lingua annunciantium evangelium pacis!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Domine deus noster, miserere nostri et temperato linguas annunciantium veritatem tuam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Miseram ad te supplicationem Ihenensium et coniuratorum impressam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Filiae meae una cum literis ad te dedi curanda; tradidit ea uxori fratris nostri d. Sardeni<note target="fn1" type="footnote"/>; hic enim fuit in edibus Iosiae, generi mei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cum autem aliud exemplum non habeam, isto diutius carere non possum neque solus ego potestatem eius habeo; nam symmystarum quoque est, et nunc eo uti necesse erit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Proinde te oro, ut restituas mature; cum tu eum libellum saltem inspicere postulares et ideo ad te mitto orares, non existimavi eo me tam diu cariturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In Wallis nimmt das Evangelium trefflich zu; das wollten die 7 Orte gern schwellen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zu Baden auf dem letzten Tage haben die 13 Orte eine Vermannung geschrieben, dass sie einst seien und nichts Gewaltiges anheben etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da haben die 7 Orte, die fünfen nämlich mit Freiburg und Sollenthurn, den andern 6 Orten (wie aber gebührlich und brüchlich) nichts ihres Vornehmens angezeigt; sind hinter den andern Orten heimlich hinein Boten gesandt in Wallis.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die 5 Ort sind kommen über die Furgen, die andern 2 Ort heimlich durchs Land, und sind zum ersten in Zenden kommes kommen, haben da (da die Auffrührigsten sind) ein Gemeinde gehalten hinter dem Bischof, Landhauptmann und Landtreten eigens Gewalts und da viel wieder unsern Glauben ausgestossen etc., begehrt, das sie wollen bleiben bei dem alten Glauben und, die sich an den neuen begeben, wollen straffen an Leib und gut, das sie die lutherischen Bücher Abweg tun und keine mehr wollen im Land lieben, das sie ihre Kind nicht wollen in andere Schulen den päpstischen senden; und wiewohl die Massen abgestellt, noch, wenn die Oberkeit nicht wolle waren dem neuen Glauben, sie einen nicht widerig, wenn sie schon mit der Massen aufbrechen; sie wollen einen beisten mit gut, Leib und Blut.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die unruhigen Buren in den Zenden haben hinter der Oberkeit und den anderen 6 Zenden das angenommen und darauf (Ende) geschworen und den 7 Orten eine Geschrift darum mit des Meyers Segel gegeben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und wie Sie wollen verfahren, gleichs im andern Zehnten auch vorzunehmen, sind Sie an Meyer von Moril kommen und begehrt, dass man Ihnen halte den Briger zenden; das hat der Meyer nicht tun wollen und sich Ihnen mit heftigen Worten widersetzt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Indem ist der Bischof, Landhauptmann und Landträt der Sachen ihnen geworden, sind fast übel zufrieden Xen, haben die Boten gegen Leuck beschieden: da wollen sies hören.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und da haben sie vertragen die Meinung wie vor dem Gemser Zenden mit Begehr, die des neuen Glaubens sind, zu strafen, insonders so etliche gefunden, die Neuerung vorgenommen, mit viel scharpfen Reden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof, Landhauptmann und Räte haben ihnen geantwortet: Sie wollen nichts lassen handeln wider den Christenen glauben; etliche sind gestraft im Land um ihre Freven; dieweil aber sie im Land eine gemeine Schrift von Baden empfangen, die sie in allen Zeiten lesen lassen, und jedermann deren Zufrieden und man einst sei, hätten sie die Botschaft wohl ersparen mögen; sie können und wollen ihnen auch keinen Gemeinden mehr halten; es sei nicht der Bruch, darum sie wollen mögen wiederum heim fahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl ihnen diese Antwort nicht wohl geschmeckt, haben sie die doch in Geschrift begehrt, das ihnen begegnet.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Nebenzu ist von etlichen der Reden gerettet, sie werden wohl daheim bleiben; wer nach innen geschickt habe?</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen ihr Land regieren und Wallis ruhig lassen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also sind sie, die 7 Boten, verritten, und sind die Walliser übel zufrieden, dass sie also hinter ihnen gemeindet etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wie der 7 Orten Boten hinweg Xen, sind 2 Ratsboten, der Schuldheiss und Nikolaus von Diesbach, von Bernen auch kommen, haben angezeigt, wie sie vernommen, dass der 7 Orten Boten ins Landende kommen, Zwietracht zu richten; darum kommt auch sie im Guten, mit viel freundlicher Worten und Umbieten etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man hat ihnen gedankt, sie treffentlich ehrlich und freundlich gehalten und gelassen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und verstanden in Summa wohl, dass gute Hoffnung von diesem Land ist, die 7 Orte nicht grossen Willen gemachten etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Et quid non audent homines isti?</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Sed tu, domine, usque quo?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Domini viae iustae sunt, et omnia gubernat prudentissime; ipse misereatur nostri!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 19. augusti 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vix ista scribere potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Seinem vorgeliebten Herren und Bruder m. Ambrosian Blarerin zu Winterthur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk von A. Blaurers Hand:]</note>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Walliser Historia.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Remitte has.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
