<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4395">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4395</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Caussa tua, frater dilecte, pridie in frequenti senatu est tractata, ac primum quidem audita eorum sunt testimonia, qui rogati dixerunt, deinde lecta est et tua declaratio amplissimo consuli tradita.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Placuit autem senatui, ut maneas et doceas fideliter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit in comitiis Badensibus, nemo dixerit facile.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">At legatis eo mittendis caussam hanc commendabit et, ut tibi patrocinentur, mandabit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De praetore vel proconsule provinciae non est dubium, quin benigne hanc caussam sit propositurus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bonam itaque concepimus spem negotium hoc ab initio horridum plus nimium non ita infeliciter fore transigendum; quod ut fiat, orandus est dominus, qui corda sua in manu tenet atque versat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In hoc vale et commendatum habe hunc Ioannem Stephanum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia tibi retine, ne effluant.<note type="margin">a.R. als Bemerkung.</note></s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 19. augusti 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutabis d. Bernardum et Marcum Sicium<note target="fn1" type="footnote"/>, veterem amicum meum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sagt meinem günstigen Herren Landtvogt meinen willigen Dienst und freundlichen Gruss, und das ich Brief empfangen habe Verganges Freitags aus Engelland, deren Datum zu Lunden des 22. Julije, darin begriffen, dass es in allen drei Königreichen, England, Irland und Schottland, fast wohl standen der Elegion halben und das die treffentlich zunähme, dass auch der schwere Krieg zwischen Frankreich und denen 3 Königreichen vertragen und gerichtet sei.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die conditiones pacis sind mir geschickt, habst aber jetzt nicht bei Handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Königin in Frankreich ist und bleibt Königin in Schotten; die soll sich aber gar nicht anmassen der Titeln Engelland und Irland und die Briefe, Wappen und Siegel, so die Titel haben, vernöten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Alles Schatten soll bleiben bei seinen Privileien<note type="misc">-leijen?</note>; 12 Mann sollen regieren, deren 7 die Königin, 5 das Parlament in Schotten aus dem schottischen Adel erwollen soll.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Alle Franzosen sollen aus Schotten ziehen bis in 120, deren 60 in der Besatzung tunbar, 60 in der Besatzung Joskit bleiben und alle Monate von den Regenten sollen besichtigt werden und bezahlt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sonst sollen keine Schiffe noch frömmte Leute ohne Wissen der Schotten eingelassen werden ins Land, und die feste Leitha soll in Beisein der Kommissarien in Engelland und nach derselben Geheiss niedergebrochen werden, desgleichen die neue Feste bei Tunbar.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was sich verlaufen schaden und Unrats vom 1558 in dieser krieglichen Empörung soll tut und ab, auch unverweislich sein, und alle die Entsetzten in Schotten sollen wiederum eingesetzt werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So viel sind der vornehmen Artikel, deren ich gedenken.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">In Frankreich nimmt das Evangelium treffentlich zu, also das etliche untreue Leute mit seltsamen Ratschlägen umgann, wie sie dem Evangelio wehren mögen mit Gewalt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber kein Gewalt wieder Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der sei mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, dass der Papst wieder fordere von der farnesern Parma und Blasens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So dem also wäre, wurde es ohne Krieg nicht zorgen, da ihr Concilium aber verhindert wurde.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Papst soll heftig setzen an die Geschlechte der Karaffen und Farnesern etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[vor 388:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Frowenfeldensis ecclesiae ministro fideli, fratri dilecto suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Frauenfeld.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
