<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4396">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4396</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willige Dienste seien Euer Erwird zuvoran bereit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger Herr und Vater, ich kann Euch nicht verhalten, dass die Gesandten von der Gemeinde Fürstgenau in Thumläsch, so etliche Artikel wider den Bischof, wie Euch hievor zu wissen, hin und wieder vor den Gemeinden vertragen haben, auf nächst Freitag wiederum hier erschienen sind; haben uns in Stille und geheim mitgeteilt ihre Antwort und Abschied, so ihnen von den Gemeinden geworden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wäre lang, derselben Inhalt zu erzielen; doch so haben sie von sieben Hochgerichten (der Hochgerichten sind im Gotteshaus überall 11) einen ziemlichen guten Bescheid entpfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man ist willens, bei den geschwornen Artikeln zu bleiben und deswen Bischofs Anwälten kein Sitz und Platz in Buntstagen oder Beitagen zu geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist zu besorgen, es werden viel Zwerchpraktiken dazwischen kommen; dann in dem Engadin da ist des Bischofs Praktik stark und gross, und obwohl der Meerteil evangelisch ist, haben doch die Gesandten bei denselben noch nichts vermögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Denn der Bischof das Feld zuvor beritten hat, ist selbst persönlich da ihnen geschienen, hat grosse Gastung gehalten, und dass ich nicht an besondere grosse Herzleid gehört, so haben sich etliche Prädikanten derselben Orten zu den Bischöfischen getan und ihre Gastmahler besucht; aber in was Hafen das kochte sei, ist Gott zu spüren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von dem alten Herren Travers kann ich nicht viel schreiben; doch dort mich, dass er in seinem Alter die Kirchen Christi nicht Baas betrachtet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unsere elenden, armen Menschen, die wir Menschen bleiben bis ins Grab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So euer erwird sich so viel wollte Bemühen und aufs allerforderlichst zu im Schreiben, doch von weitaus umher, wäre gar ein Gott Werke; möchte meines auf kommlichst geschehen, so ihr im neuen Zeitung aus Germania, Polonia, Anglia zuschreiben, liest mitlaufen, wie die Episcopie creature pontificis, sich so heftig übten, was die Königin uns England mit den ihren hätte vorgenommen, wie er sich üben sollte, das er in seinem Alter unsere Rhodische Kirchen zu mehr ruhen brächte und nicht den Wolff hinter ihm ihm Nest liesse; haeck aut Similia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Doch so setzt ich das alles Euer vielfältigen Weisheit heim, deren ich hiemit nichts will vorgeschrieben habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ist gewiss, dass es in unseren Landen der Stücken halb wirs Staat dann vor 20 Jahren, und wo dem Bischof diese Handhaben wiederum in die Hand wird (dann von alter Haar ein Bischof in den Tagen und Räten gesessen), so mögen sie nachmalen alle ihre Praktiken durchein drucken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich seiner Kirchen!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der wolle Euer Erwird in seinem väterlichen Schirm erhalten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung habe ich wieder gar nichts, denn allein dass unser Bischof Innert 14 Tagen fast freigeben worden ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Geben den 19. Tag Augstmonats Anno Domini 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
