<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4404">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4404</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. Quae nuper recitabas plausibilia de potestate regia regi Navarrae tradita, metuo, ne sint vera.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hoc scio pro certo magnates Galliae in hoc esse totos, ut subvertant evangelium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">In hoc missi sunt legati ad pontificem, ad Hispanum et ad imperatorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Consultatur de concilio celebrando in hoc, ut praetextu opprimantur boni, nec desunt, qui dicant Constantiam debere locum esse concilii.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed cur?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">ut committantur Helvetii, quibus deletis facile putant compesci posse Germanorum aliquot principes, deinceps vero fideles in Galliam conclusos nullo negotio opprimi posse, ut deinceps et Anglia subiugetur...</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Dubium autem non est foederatos nostros <foreign xml:lang="de">In diesem Spiel das Obermännlein Sinn</foreign>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nollem itaque modo agitari apud vos turbas, ne hac occasione ad vos legatio ab eis mittatur, qualis missa est ad [Valesios]<note type="misc">gestrichen.</note>, non ut componant dissidia, sed suffundant frigidam, cumque ubique clancularia tractent et immittant consilia, novum non esset, si et inter vos practicarent.</s>
					<note type="regest">An Travers schreibt Bullinger im gewünschten Sinn.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus omnia bene vertat et avertat, ne avaritia evangelicorum papatum instauret.</s>
					<note type="regest">Über die Ereignisse im Elsass gibt ein beigelegter Brief Auskunft.</note>
					<note type="regest">Bullinger ist darüber sehr betrübt, schreibt Trostbriefe.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed miserum est eiici evangelicos ab evangelicis.</s>
					<note type="regest">Der Krieg in Schottland ist beigelegt; die vor vier Tagen aus London erhaltenen Friedensbedingungen möge Fabricius mit dem andern Schreiben zurücksenden.</note>
					<note type="regest">Grüsse.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 22. augusti 1560.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
