<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization443">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #443</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quas ad me 15. Februarii dedisti, ego iam vesperi 25. Februarii accepi, quod nuptię illę apud Vitodurum nescio quas remoras iniecerunt Gregorio nostro affini ab Ulmis, quominus potuerit mature literas et tuas et Musculi ad nos mittere cum fasciculo illo, quo quibus utrique maximas ago gratias nec quicquam nunc scribo, nisi unum hoc, ut sciatis me vestra accepisse.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tu quod serius scripsisti, sic apud me defendis, ut malim te nihil scribere quam sudantia prela in tam egregio ac omnibus profuturo labore vel tantillum remorari, tantum abest, ut propter privatam meam vel utilitatem vel voluptatem peccare velim in commoda publica.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Remittam, quę misisti, proximo, si certę fidei sit, tabellario.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis et advigila diligenter, ut ne imprudentes opprimamur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ubi nuncius erit, ad Theodorum Marcellum mitte, obsecro, hasce literas, quas ego ante dies aliquot scripsi; deinde, quum etiam oblata esset mittendi opportunitas, nescio quę mihi oblivio obrepsit, et tamen refert, ut ne serius accipiat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Musculi nostri vocationi dominum, quam possum, precabor ut propicius ac dexter adsit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nequeo plura.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">25. Februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihil novi.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst ist aber wiederum gekommen gegen Konstanz; der Vater ist ihm gestorben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt von Augsburg, das auf 10. Februarije der junge Prinz zu Minchen in Bayern angekommen sei, und wisse man nicht, wo er jetzt sein Weg hin nehme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nach allem Anzögen ist dieser Valentinus Fabri nicht der, von dem er schreibt; denn dieser sagt man mir, sei ein kleines, rotes, hogerechtes Männlein; wills aber eigentlicher erfahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus, Musculo imprimis, quamquam puto abiisse nunc Bernam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Maxime dolet propter Metzleri filium tam sero redditas tuas literas, quod ad Mathię festum diem adesse istic non potuit; vereor enim, ne serum illi nunc futurum sit, ubi post dies aliquot venerit.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
