<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4432">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4432</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Von plötzlicher Krankheit befallen, hat Fabricius ihn gebeten, auf Bullingers Briefe zu erwidern."</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Videmus in tuis literis plus satis sollicitum esse; turbae enim contra episcopum motae tantae non sunt, nec ipsius causa quisquam tumultuabitur, et causa nunc contra eum suscitata nuper nata non est, sed ante multos annos ab omnibus Foederibus decreta et confirmata contra quemlibet futurum episcopum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Queruntur nunc communitates, quod bene institutum bene non servetur, et observari volunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De bonis dispensandis aeque non sis sollicitus; melius collocabuntur a communitatibus, quam ab episcopo, sordido mercatore et Euclione, collocentur, quidquid dicant, qui illi faveant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">- Gregorius Carle, civis hic nobilis, episcopi Constanciensis Metzleri nepos ex sorore, vocatus ab eo Constanciam est, qui Badenam vestram cum eo eat ad futura comicia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hac turmatim transeunt quotidie milites Italiam petentes; nescitur tamen, quis illuc vocet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alioqui tranquilla sunt omnia in Foederibus nostris, gratiae deo, qui nos tueatur omnes."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex Curia, die 2. septembris anni 1560.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
