<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4463">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4463</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und hochgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr und guter Freunde, ich habe jetzt etliches Schreiben von Euch, das Letzte geben zwei Zierchen den 8ten Augustin, und Darbej aber ein Büchlein von christlicher Lehre wohl empfangen, und da ich dazumalen anheims gewesen, hat ich nicht unterlassen, bei dem jungen Bringer desselben Briefs Euch alsbald zu antworten; ich was aber dazumalen zu Mittelstetten, auf meines Vateren seligen verlassenen Gutes.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Beide derhalben freundlich, wollen mirs in keinem Argen verdenken, und bedanken mich demnach auch euerer Verehrung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wollte gern, ich wüsste, warmit ichs vergleichen möchte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Denn ich habe auch das Buch, so ihr wider die Widertöffer geschrieben, gern gelesen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So wollte ich euere angezeigte Zeitungen auch gern vergelten; auf mein Verraten aber ist es zu Augsburg gar still gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie er schreibt, also prakticiert man heftig, ein Consilium zu versammeln; dieser jetzige Papst wollte je gern sein Vetterin, den von Ems, zu Costnitz (unangesehen, das der jetzige noch nicht gestorben) zum Bischof machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Geschichts, so ists auf nichts Gutes angesehen; denn dieselbe statt ein guter Pass ist her in unseren Landen zu kommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich nehmen aber gleich für was wollen, werden Sie dennoch gut auch im Spiel sein lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dass aber eine Tagleistung von etlichen Fürsten mit kayserlicher Majestät um Wien gehalten sei oder werde, der von habe ich nichs vernommen; wohl will man sagen, es sei in der Feder einen neuen Reichstag auszuschreiben; was verfolgt, wird man ihn kurz gewahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ihr Wert vor diesem Wissen, wie der von Wirtenberg zu Stuttgarten ein Schossen hält; es wird auch viel darauf prakticiert werden, und geht die Sage, der von Sachsen soll auch baldend eins halten etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm in diesen Landen, dass es in Frankreich fast wohl stand; von denen aus mag ich euch den Grundt anzeigen, und so ihr mir schreibt, so adressiert euere Briefe in Lyon; werde euch wohl zu halten wissen, dass, da der schon von der Oberkeit wurde aufgetan, dass es mir zu keinem Nachteil reiche.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich möchte 3 Monate alte bleiben, es wollten sich dann die Löffen zu schwer erzeigen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Damit sagt jetzt in Eile dem allmächtigen Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In Baden, den 22ten Seitmber 15. [...]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Euer dienstwilliger Philipp Welser.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen und Hochgelehrten... Heinrich Bullinger, Vorsteher... Gottes zu Zierich, meinem... Herren und guten Freunde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zierich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
