<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization447">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #447</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser Funkel, der auch ein Prediger zu kostens gewesen, ist von der Gemeinde zu Tegerwylen zu einem Pfarrer begehrt worden; ist das Dorff allernichst bei der Stadt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hat der gut man besorgt, es sei zu nach etc. und durch seinen Bruder des Hauptmann Ecklis Rat begehrt, was ihme zu Tain sei; hat er geraten, er möge die Pfarrer wohl annehmen; es irre nichts.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann so man glich die Eidgenossen kriegen wolle, werde man der allernächsten Flecken bei Costens verschonen und sie nicht verderben, dieweil doch Costens jetzund kungisch seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Acht ist noch nicht aufgehabt, und hat doch die Sache ein Schein und Ansehen, als ob man absolviert sei; aber man sicht wohl, dass nichts dahinter, dann der Bischof und andere noch hart in ihren Gebieten ob dem Haft halten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Abbt von Wingarten hat sich öffentlich vernehmen lassen, sagt man glaublich, dass er gar gross missfallen [habe ab] dieser des Königs Handlung, derhalb auch die königlichen Commissarije Übel mit ihm aufgefrieden seien.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ein Commissarius, alles man des Bischofs etc. Unwillen gemeldet, hat gesagt: der Bischof muss tun, was wir wollen, und ob es ihme gleich nicht wohl zu Mut ist; wir wollten ihm nicht ein Hölzlein dazu spitzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ein Commissarius, der vormals von Konstanz verritten was, hat vor seinem Verrieten gesagt, es habe kein Akt; es komme kein Spanier gegen Konstanz.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Jetz, so er wieder kommt, sagte er, er wolle nicht mehr sagen, dass keine Spanier gegen Kostens kommt, wann der junge Prinz Jetz komme.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und hat ein Führnehmer gesagt, es sei gewiss und eigentlich wahr, das kaiserliche Majestät den Spaniern dies statt zu preisen geschenkt und aller Dinge gemacht habe, und ob es ihnen wohl gefällt, haben sie doch nichtsdestweniger die Ansprache noch, und sei ganz übel zu besorgen, sie werden noch eine grosse Büberei an einer Statt Kostens begonnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein namhafter kaiserischer, den ich wohl kenne und gar verdient ist bei kaiserlicher Majestät, den Sinnen geschrieben, was sie Guts in der Eidgenossenschaft haben, das sollen sie in kurzem verkaufen; dann sonst müssen sie drum kommen; der Kaiser werde gewisslich die Eidgenossen heimsuchen und gehorsam machen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dergleichen hat einer von Memmingen auch geschrieben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das sind aber seltsame Sachen; dann hofft sie, der Kaiser werde obsiegen, so wird kein Konstanzer an seiner Habe verlustig sein, dieweil sie doch selbst gingisch sind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum will es sich nicht reimen, und kann diese Leute immer in der mummeren und finsteren Mitte; wird sich einmal finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist von einem Commissario gerettet worden: "Wird dies statt und muss wiederum kaiserisch und eine Reichstatt werden, so ist sie in Grund Boden eingehen verderbt und gar verdorben; denn es ist in all ihrem Vermögen nicht, dass sie Vernügen alle die und denen Abtrag tüchen, die an sie zu sprechen haben und gegen denen sie der König jetzt vertreten muss."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt mir unterm anderm mein Besen, so ich zu rinnfelden habe, Sie besorgen sich keins Kriegs; denn ich wisse wohl und bas dann Sie, was sich die von Basel begeben haben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Kann nicht gedenken, was es sei, denn das ein Geschrei ist, sie haben in das Interim bewilligt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Andere sagen, es sei sonst Naiswas Folges in ihrer Antwort, denenher die widerwärtigen vermuten, es werde mit ihnen keine Not haben, derhalb ich gern [von] Euch verstanden hätte, was doch die Antwort gewesen wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
