<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4500">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4500</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Glaronense negotium me valde cruciat; metuo, ne de ipsis sit actum, praesertim si a nostra parte nulla sentiant auxilia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nicolaus a Diesbach omnia mihi exposuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Displicit nostris 1. das Freiburg und Solothurn auch beschrieben auf den Tag, 2. dass die evangelischen Zugwänden nicht beschreiben, 3. dass man zemen soll kann und sich aber nicht erläuteren, was man tun will, so man die Glarner bei Recht nicht will bleiben lohnen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man meint, man schweige ihnen viel zulange; nahen seien es an anderen auch und besonders an Zürich, dieweil sie sich viel merken lassen nicht zu leiden, das so viel da gedruckt werde wieder irren glauben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum gut, dass man ihnen bei Zeiten sagte, woran es gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Horum te admonere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nuper, cum cursor vester hic esset, non eram domi; nunc vix tantum datur, ut haec scribam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Herterus heri nobiscum fuit; ostendit mihi literas Metzleri ad te, pro quo ad me etiam scribunt Blaurerus, Frisius et frater.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Egon vera nihil illi prorsus consulere posum nisi hoc: es hat jetzt junger Hartmann von Hallwyl einen ledigen Pfrund auf dem Bötzberg, da Leonhardus, Gervasii Tochterman vor gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da achte ich, so er von euch dem Junkeren kommandiert wurde, welcher Lehenherr da ist, er sollte ihn annehmen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er mögt da viel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich ihm weder zuraten noch zuhelfen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec propere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Diesbachius, Musculus, Zehenderi, quęstores etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bernę 16. octobris 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
