<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4501">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4501</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Imminent undique ecclesiis evangelicis multa pericula; deus propitius tueatur illas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nostra autem in singulari versatur discrimine; nam qui se pro evangelicis venditant, non audent palam dicere: nolumus porro evangelium, sed papatum, verum miris practicis hoc paulatim extinguere conantur; et vereor, ne ex nobis vel nostris sint, qui id tentant commoti privati quaestus et commodi studio, quem inde se habituros sperant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc enim apud nos iam ventilatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scripsit Gallicus legatus e Soloduro ad nostrum magistratum petens vehementer, ut concedatur ei ad nos migrandi, inquam nostra civitate habitandi; praetendit multa incommoda, quae incumbant illic, hic autem multa commoditates se habiturum ad expedienda sibi commissa apud principes et imperii status.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hic plures nihil mali penitus timent vel ominantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Man gibts glatt und guͦt für, praesertim qui alias gallizant; nemo est vel pauci, qui suspicentur hanc esse ipsissimam occasionem evangelium eiusque ministros profligandi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At nos aliud nil coniicimus nisi ingresso Pilato Christum ad crucem requisitum iri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec significare tuae humanitati volui, ut, quid tibi videatur, indices; nam nimirum nondum excidit, quid Soloduri acciderit, cum admitterent Gallicum legatum, quid paulatim contigerit; idem omnino et nos veremur, et hoc tanto magis, quod audimus eiectum praeconem evangelicum in Frouenfeld, licet Wegmannus praefectum illic agat; dann wann man so kützlich ist, ubi Gallus non habitat, quid tum fieret, si ipse nobiscum esset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Conantur alias nostri prohibere, ne Gallum, foedus Gallicum, militiam mercenariam pro concione taxemus; quid facerent, si praesens ipse esset?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nomina caesorum habeo, sed eorum nondum, quae maxime habere desydero; impedivit vindemia, quod illos, a quibus percontare licebat, non potui habere; sed iam colligam, brevi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum omnibus tuis symistis et professoribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutat vos omnes Simpertus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scaphusiae 16. octobris 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitati deditissimus Iacobus Rüger.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Misit ad nos Blaurerus ea omnia, quae ei communicaveras.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si succedit votum aliquorum, velim me in Russia esse etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo eruditione et virtute praestantissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, antistiti ecclesiae Tigurinae vigilantissimo, d. ac fratri suo in Christo plurimum observando.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">An m. Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
