<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4507">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4507</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein untertänige Dienst seien Euer Erwird zu voran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eueren Brief, ehrwürdiger Herr und Gevatter, sind mir mit Treuen überantwortet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf so wüssend kurz diesen meinen Bescheid (denn ich gern viel und nach der Länge mit Euer Erwird geschriftlich reden wollte; so ist es mir nicht wohl möglich, darum dass ich noch unter des Doktors Händen und diesen fünf Tagen Syrup eingenommen, hüte aber, damit ich das mit Erlauben vor Eueren erwarten rede und schreibe, habe ich ein Burgasse et universalem Evacuationem eingenommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben mein Bett an Euch, meinen Herren und Gevattern, Ihr wollt Geduld mit mir haben.)</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass es eine Gestalt um diese unseren Land habe wie um Euere und wie Ihr Euch das nach der Form Euers Regiments einbildet, ist nicht; denn ich die Form unsers Regiments vor etwan in meinem Schreiben entworfen und auch derenhalb meinem gnädigen Herren Herrn Müller, Bürgermeistern, genugsam mundlich Bericht habe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zudem so weist etwelcher Gestalt mein gnädiger Herr von Combe, Bürgermeister, wie es eine Gestalt darum hat.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Doch so ist es nicht möglich, dass einer äussert den Landen gesessen, dem die Praktiken nicht täglich um die Hand kannten, diese Dinge von Stück zu Stück, von Personen zu Personen erkundigen und erthüren mögen, als einer, der in den Landen gesessen, derselben Brüche und Sitten weist und durch tägliche Erfahrung und Kundtschaft, stände Übung und Nachtrachtung diese Dinge alle mit Wille und Ernst ein Lenker je bass erkundiget.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und darum, dieweil ich jetzt in die 4 Jahre in diesen Landen mich gesummt, auf eins und das andere ein Gemark und Aufsehen gehabt, ist mein Untertänig bittet an euch, meinen Herren und Vater: dieweil etwan ein König, ein Fürst seinem Ambassador und Sandtboten trauet, ja sich nichts beschämt ein Bericht von demselben zu entpfechen, ihr wollt mir nichts verargen, so ich auch anzeigen, einstteils was von diesen Landen zu hoffen, andersteils wie die Sache zu Handen zu nehmen sei.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So viel gemeine Lande antrifft, so statt die Sache wohl und ist viel zu hoffen; es liegt aber alles Samen am Vertragen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da so soll man mir nicht für übel haben: es hat mich treffentlich Wunder genommen, dass mein gnädiger Herr von Kom, Bürgermeister, dieses Lands Bruch gewüsst und man so gar nichts dazu getan hat; denn der Mehrteil in den Bünden sitzt in den Wildinnen und Wissen von denen Dingen nichts.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dass aber unser Bürgermeister auf nächstgehaltenen Tag zu Einsiedeln kommen und gesandt, ist nicht die Schuld, dass die Glarner ein Wort dessen begehrt, auch nicht ein ehrsamer Rat der Stadt Zürich, sondern das G. Carlin ab dem Tag kommen und nicht besonders viel Gutes zu Baden verstanden (denn sie haben ihn vor der Iren einer geachtet und immer alle Heimlichkeit vertraut).</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der hat dies alles mit mir geteilt, und haben wir beide engens dazu getan, dass die drei Häupter beruft und in Eile der Bürgermeister ist abgefertiget worden; denn man hat nicht länger Ziel den 3 Tag.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum er auch mit keinem vollmächtigen Gewalt hat mögen abgefertiget werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch nochhermal ein Bote von einem ehrsamen Rat der Stadt Zürich her gekommen, an einem Samstag.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von dem hab ich nicht ein Wort gewüsst; es hat mich auch kein Zürich-Bot, deren doch viel hergeschickt sind, so lang ich hier gesehen bin, mit keinem Wort, weder Lützel noch viel, nie angesprochen oder begrüsst, und das ich in anderen Sachen nicht gewartet, habe ich in dieser jetzigen Hoch zu Herzen gesetzt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann achte man mir's, warfür man wolle, so glaub ich dennoch, ich sei einer Stadt Zürich in diesen Landen nicht ein böser Mann.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und das Ichs kürze, so hat man auf gestrigen Tagen hierum gemehrt, und ist nicht ein Mann in der ganzen Stadt Cur gefunden worden, der darwider gesein, ja der nicht willig, den Glarneren zu Recht zu helfen und, wann es nicht anders mit Güte sein mag, lieb und gut zu ihnen zu setzen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gleiches ist auch in dem Pergel das Meer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffen, es werde anderswo im Gotteshaus auch - denn man hat gestern darum in gemeinen Bünden gemehrt -, wenn echter der Bischof im Ausschreiben kein Arglist gebraucht hat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es hat eine solche Gestalt, dass ein Mann, ders nicht recht in der Gemeinde vertragen, es mag erwehren, wenngleich die Gemeinde Gott ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Von den Gerichten hoffe ich alles Gottes - venit ex illis Paul Paul, des Seckelmeisters Vater; dürft ihm als Gottes vertrauen -; dann die in den Gerichten ein tapfer, handlich Volk.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Venit noster consul cum paptista a salice; da kehrt euch an keine glatten Worte, sondern kurzum Ja oder Nein; dann in dem Land stand es wohl.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Veniunt ex Superiore Foedere, ubi vincit semper papistica pars, der landrichter und der herr von Rozins, Planta, uterque papistae.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil der Bruch, das die aus dem oberen Bunde zu Tagen redenden, so lassen eigentlich auf und lassends bei demselben nicht bleiben, erkundigen auch die anderen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und soll es zu Tagen kommen, dass sich die Sache so lang verzichtet, so legends ihnen zuhin an ein Knopf; und so sie zuvon wurden (loquer de superioris foederis hominibus papistis, de còderis non dubito) und sagen, es wäre nicht das Meer geworden, so mit ihnen zu, dass sie engends das hinter sich für die Gemeinden bringt und eine Antwort schreibt, ja oder nein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So aber die Sache sollte ehe angan und der Tag nicht besucht wurde, so hoffe ich zu Gott, wir wollen redlich zuhin stande, es betrügt mich dann die Leute gar, und werde Menge fromme Gemeinde mit Treuen zuhin stande mit uns.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">- Unsere Herren haben ihren Amtleuten in dem Veltlin geschrieben, das man gute Gespäche habe, quod ad exterum militum.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Doch so ist eine Starke sagen - kommt allenthalben her, auch soll sie dem Bischof zu Constanz zugeschrieben sein; imo Affirmant Mercatores, qui ex Italia veniont -: der Türk habe jetzt im Abziehen in Corsica grossen Schaden getan, item Ostia geblündert, item umgeschwenkt und, als ein Hauptmann von Ancona mit 800 Mannen nach Probiant geschiffet, dieselben erschnappet und unversehnlich auf Ancona zugefahren.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Etliche sagen, er habe es erobert, etliche Zweifeln an der Feste; das Übrige soll ihm als geworden sein.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So habe der Papst das Kriegsvolck, das Ausstern haben sollen, daselbsthin müssen ihn Eile brauchen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Haec ita constanter iam a multis afferuntur, also dass ich hoffe, Gott werde scheiden, und denen Leuten ihr Anschlag zu Wasser werden, allein dass man handlich sei, wie ich dann mit grossen Freuden gehört habe, das Menggleich willig und bereit sei.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Stand die unseren zuhin - ist wohl und gut -, so tun sie, dass ihnen wohl anstand; wo sie aber süssig waren (wie die Praktiken der Menschen geschwind sind), so wollen wir dennoch Gott lassen walten, der als wohl mit wenigen als vielen gesiegen kann, damit alle eher sein sei.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Aber das ist gewiss: wenn die unseren, jede ist 3 Födera, nicht täten, das dazu gehört (wie ich auf künftige Mittwoch ich bei unseren Boten, so die Sache so lange beide hat, alles Handels berichten will; dann jetzt, Mittwoch, ist man der Antwort ab allen Orten wartend) - wie wohl ich das besser hoffe -, so will ich in diesen Landen nicht mehr sein; denn ich alles das getan habe, das zu tun ist.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Und so ich in Agro Tigurino nicht etwan ein Winckelei findet, so will ich nichts Ester minder nicht dienen an denen Orten, da alle treuen Dienste, Mühe und Arbeit verloren werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen meliora et timeo deteriora, quod illa mora et cunctatio mihi non placeat.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich habe das mein Beton.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade, dass die Sache zum Besten gerade.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Reipublicae forma non est sub coelo hodie talis, qualis apud nos in Rhetia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quid oligarchia possit, documento sunt nobis 5 Pagi; nam magnates suos omnia celant et causam domi in communitatibus non eo modo proponunt, quo in comitiis agitantur, ideoque suos habent obnoxios, quos minime habituri fuerant, si res eis pateret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Pauci nuper hic desidia et malitia episcopi ad comitia evocati sunt, qui suos potuissent domi de omnibus erudire.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Nunc in multis communitatibus (dico, quod timeo) verisimile est rem non eo modo propositam, quo debuit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Si res ad vestra comitia differtur, spes est nostros non defuturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nunc in tanta celeritate, multorum vero malitia et illa plurium et magnatum negligentia non video, quid sperem.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sed omnia nostra spes in domino fixa hęreat; maledictus, qui confundit [in] hominibus.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Si deus pro nobis, quis contra nos?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Studium scribendi me longius provehit, quam volebam.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Cum autem haec scribo, literae veniunt Clavenna; tabelliones autem, qui afferunt, eadem de Turca affirmant, quae supra scripsi, addunt autem Anconam quidem non captam, sed circum omnia longe lateque vastata.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Veniunt alii ex mercatu Ruflensi, Ruflee autem vicinum est Bellizonae, et inter alios civis honestus, qui nuper ex Glarona huc commigravit, haec affert: er sye wyter mit rossen im hertzog[tum] Meyland gesyn, habe aber kheine knecht anders funden dan in einem dorff, Verriß genant, by 300 Spanieren.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und sie hat die Gemeine sagen, sie warten auf der Eidgenossen Aufbruch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Sed quid 300?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Dominus te ecclesiae suae conservet.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="manual">Amen.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Excusationem tuam, quod minus scribis, libenter accipio; scio ego tuas occupationes.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen, si quid est, quod scire nos refert, da hoc negotium d. Lavatero aut d. Heinrycho aut Rodolpho filiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Nostri scribunt ad senatum Tigurinum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Curię 21. octobris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono honorando semper.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
