<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4512">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4512</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Cur tu nihil scribas, ego valde miror, praesertim in tam difficili rerum statu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego quietus et plane securus mihi omnia bona ex proximis comitiis pollicebar ideoque hodie, cum prodeambulandi gratia progredior, plures advolitant, sciscitantur, si quid haberem novi, indicant, quid a senatu Tigurino sit scriptum, quid aliunde et quod cras hic futura sunt comitia.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist der Bruch, dass der Bischof das ausschreibt im Gotteshaus, so ihm ein Rat an die Hand gibt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ille autem recusavit et voluit tantum accersere viciniores, papistas scilicet; sed cum ille tergiversaretur, senatus noster dedit ei optionem, aut ipse scriberet aut se perscripturum, ideoque episcopus videns serio rem agi scripsit tandem, licet invitus admodum.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt ein Junker von Heuen dem von Marmals: Er höre, eine Eidgenossenschaft standen nicht wohl zusammen; sie ihm treffentlich leid.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Pfalzgraf am Rhein besammle auch ein grosses Volk, de quo du Melius scire potes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Item alii dicunt balistarios iaculatores nostros (die schützen) benigne dimissos non sine spe et pol-</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
