<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4513">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4513</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre uns vor allem übel.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unsere Boten sind nicht spät hier an die Herberge kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieses aber schrieb ich vor Tag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Will nichts Ester minder allen Handel Baas erkundigen und, so mir so viel Weil wird, Euer Erwirt noch Notdurft verständigen etc. -</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In dem oberen Bunde, an dem wir voraus zweifelten, darum das ein grosser Teil der Kommunen päpstisch, ist weit das Meer auf unser Seiten; erwindet allein an zwei Gerichten (anders weiss ich noch nicht; doch es ist weit das Meer, das weiss ich), nämlich Lugnitz und Disides; denen aber fragt man nicht viel noch.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es haben's aber etliche wenig erwartet; ist nicht alles der Gemeinden schuld.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es liegt viel am Vertrag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zu Lugnitz sitzt der Landtrichter Cabalsar, Columen Papisticae religionis in superiori foedere; zu Disitis ist Meister Hauptmann Florin, der mit dem Bischof von Chur nochhermal in den Ländern gesehen ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Rozins, Doktor Planta, ein Sandbot, totus Adversus Religionen, hat in seinen eigenen Herrschaften das mehr nicht mögen ins Widerspiel machen; dann auch die seinen auf unser Seiten gemeert, nämlich das die Sandboten allen möglichen Fleiss anwenden sollen, unsere Eid- und Bundesgenossen, so mit einanderen in Span gewachsen, gütiglich zu vertragen und auf recht zu weisen, wo aber ihr Wohlmeinen nichts möchte verfachen, zu den übrigen Schiedboten zu standen und verheissen, allweg denen zu Recht zu helfen, denen Recht mangelt; und dazu ist man willig, Leib und Gott zu setzen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec ideo tam prolixe, quod duo legati Superioris Foederis, qui mittuntur, sunt papistae, ut, si tergiversarentur, sciatis, quomodo urgendi.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Antworten aus dem Gotteshaus sind noch nicht alle kommen auf gestrigen Tag; so bin ich bei den Boten noch nicht gesein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch so hat mich mein Herr Bürgermeister als viel lassen läsen, als gekommen ist, Eid ist: zu Cur, wie Ihr wisst, ist ein einhellig mehr, mit Leib und Gott zuhin zu stande, im Bergel desgleichen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zu Fürstenau und Ordenstein - sind zwei Kommunen, aber ein Hochgericht - desgleichen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Münstertal kommt gar eine trostliche Zusage mit besonderer Erläuterung, sie wollen zu Recht mangig helfen und alles daran setzen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aus einem anderen Hochgericht, aus dem Engadin, kommt auch guter Bescheid, aber doch angehängt also: man soll ernstlich zu der Sachen reden, und so die anderen etwas wollten wieder Recht üben, so wollen sie zu gemeinen 3 Bünden standen und allweg dem mehreren Teil folgen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aus dem oberen Engadin, aus dem Gericht, in dem der alte Herr Travers sitzt, kommt die allerschlächteste Antwort; dann sei sich nichts erläutert.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Antwort hat Pracht Peter Planta, des Bischofs Vetter; aber man fragt dem auch nicht viel nach.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, dem Bischof werde in kurzem seine Praktik gebrochen; dann sollte es an ein Ernst gehen, man wurde die Frommen in derselben Gemeinde wohl berichten, das sie treulich wurden zuhin standen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Von Burgün kommt eine solche Antwort (ibi sunt papistae, sed non mali): Man solle denen von Glaris zu Recht helfen, und so sei dazu nicht kommen mögen, solle man sie diesen berichten; wollen sie alles tun, das wieder zu der Sache gehören.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nun dubito, es sei ein einhellig Meer zu Burgün wie hier; den Balingetus sagt mir, dass jedermann willig sein Gesinn, ehe und man je gemeindet hat.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tantum scio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aus den Gerichten hab ich noch nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was in den 2 Bünden das Meer wird, dem muss der 3. geleben; aber an den Gerichten zweifelt mir gar nichts, allein dass man's recht vertrage.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">In dem Gotteshaus sind überall 11 Hochgerichte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Von Cur, Bergell, Fürstnau, Münsterthal, dem unteren Engadin, Burgün, den 6 hochgerichten, haben er verstanden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Wir werden weit das Meer haben, und so gleich sich etliche nicht gar erläutert, ist es die Ursache, dass sie es nicht im Grund verstanden, und so es an ein Ernst gatt, wird es keine Not haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Doch dieweil die Gemeinden also weit zerteilt, so darf dies Volks Manons, und tut meines Bedenkens viel, wenn eine Stadt Zürich oder die übrigen Schidorte samenthaft (so es sollte den böseren Weg ergreifen) die Unseren ernstlich vermahnen, sich förderlich zu rüsten; denn es rüstet sich niemand.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das schaffet: man weiss in denen Wildinnen nicht, dass es an einen sömmlichen Notknopf gekommen ist.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ihr auch, Herr Gevatter, mögt ja zu Zeiten, so es Not wollte tun, auch ehe der Tag vollendet, mich berichten; denn Ihr bald werden hören, was die Sache aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Will ich's an Ort und Ende bringen, dass man sich Esther förderlicher rüste.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es mangelt mir nichts, denn dass ich arm bin und die Boten nicht vermag [... Vermögen!] Sonst wollte ich allweg in 2 Tagen das ganze Land füllen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er müsst Euch auch nicht lassen Wunder nehmen, dass wir also mit der Sache ungen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es müssen in unseren Landen Predikanten und Gesandten als einander helfen; immer das gemeine Volk zu berichten, mögen die Predikanten am meisten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So es aber andere mal dergleichen Wege mehr sollte ergreifen, so spart's nicht mehr so lang und schickt engends zweien wohlbereden Mann, die selbst für die Gemeinden kehren; dann ein Kriegsläufen muss man Mühe, Arbeit, Kosten nicht sparen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch 6 andere verordnet, aus jedem Bunde 2 Mann, zu heimlichen Kriegsräten, deren etliche mir geheim.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dieselben sollen, so etwas weiters verfaltet, hier kann Cur kommen und allweg mit Rat handeln.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darum so ihr vermeinten, die Sache wollte zu Baden nicht den rechten Weg, mögt ihr mich denselben berichten; will ich wohl verschaffen, dass zu Gutem und Förderung der Sache die Kriegsräte beschreiben und der Sache im Namen Gottes ein zeitlicher Anfang geben werde.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Man würde auch heute ratschlagen, wie dem Bischof zu tun sei; denn ich kann euch nicht verhalten, dass ein Kaufherr von Ulm, hier wohl bekannt, von Genua kommen (dieser Lagerherr hat hier seinen Factorium), und als er des Türken halb gefragt, hat er geantwortet, er habe zu ancon wie auch anderswo ein Anrennen und Versuch getan, aber nichts Sonderliches mögen schaffen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Darauf er wieder von unserem Hausmeister gefragt: ob nicht etwas Kriegsvolck in Italia schwäbe.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Darauf soll er geantwortet haben: ja.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Weiter fragte der Hausmeister: wem das zugehörig, ob nicht ein Geschrei in Italia sei, es gehöre ins Schwyzerland.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Darauf er geantwortet: von demselben habe er nichts gehört; aber die gemein sagen sie, es gehöre dem Bischof von Cum und ein Teil auch dem Bischof von Cur.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Hausmeister geantwortet: "Herr, das wäre uns zu nach, und diese Rede gehört weiter."</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Kuffer: "Sie gehören, war sie wolle; so ist das die gemeine Sage in Italia!" etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Die aus den 4 Dörferen, Ziziers, Trimis etc. haben sich auch erläutert und sind unserseits, also das mir jetzt das Meer haben auch im Gotteshaus.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Nunc in senatu sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Si quid agitur, quod vestra scire interest, scies.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater in Christo reverende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">An novissimae meae tibi sint redditae, cupio scire.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Hunc libellum quaeso d. Lavatero genero dandum cures; inclusi literas consulto huic libello, ne amitterentur aut in alienas venirent manus.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Curię, 25. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Vidatur et hoc attendum: ich fürcht, die 5 Ort geben ein angehängte Antwort und blend hiemit unsere Boten, also das, dieweil ex superiori föttere Papistae mitunter, sie etwa Heim kommt und fühlt das Land: es sie nein so bös; die 5 Ort wollen noch sich lassen weisen, - und wäre aber der Sache nichts zu Treuen der 5 Orten halb, und wurde also das letzte böser dann das erst, dieweil dann jetzt alles Volk willig und die Bünde in dem Fall den 5 Orten viel mögen Schaden, auch so ein fromme Volk käme, dasselbe am besten möchten hinderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">So sind um Gottes willen daran, dass man eine helle, klare Abrede tue und nicht eine angehängte Antwort nehme, ne malevoli habeant occasionem tergiversandi und man bete, bis ihnen wohl kompt [... vol compt].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro, eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
