<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4514">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4514</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad te, pater, quaestoris nostri Paul Paulen vatter; puto autem omnino consultum, ut eum alloquaris; cupit et ipse te videre.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="de">Ist Landdamen in den Gerichten, sitzt auf</foreign> Thavoß, vir gravis, paucorum verborum, plane refert priscos illos Helvetios et gravitate et morum simplicitate, favet religionem, ideoque tu potes audacter et secure eo loqui.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es ist in den Gerichten auch das Meer als wohl als in Gotteshaus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed omnino erudies consulem, ut legatos Superioris Foederis observent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Intelligenti pauca.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann als die Boten sich hier vergleichen sollen auf den heutigen Tag, haben die Boten, id est ile doctor planta, qui venit badenam, et socius, sich nicht wollen erläuteren, also das ihnen die übrigen das zu gutem Teil haben müssen abtrauen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si hoc fecerunt Curię, quid Badenae sunt facturi?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Urgete Idaque, und dieweil es in den Landen das Meer, so trauen ihn auf die Lande und auf Hintersichbringen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi et consuli.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">- Sonst hat man Kriegsräte geordnet, und so einer Stadt Zürich etwas anlegen, mag man dasselbe vertrauter Meinung denselben zuschreiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">- Qui veniunt constantia, die sagen, der Tag zu Baden sei den 22. octobris angegangen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Item, qui Glarona veniunt, dicunt, die 5 Ort tagind uff ein nüws zuͦ Beccaried.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alii dicunt secreto (meint von dem Abt von Ragatz-Pfeffers), man achte, sie werden das Recht nehmen; wenn ihnen aber etwas abgesprochen, werden sie nichts Ester minder zum Schwerden greifen; denn sie vermeinen, Gott Brief zu haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Jetz wird aller Haft an dem liegen, wer die Briefe geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zwischen dem Landammann Scherer zu Schwyz und dem Gilg Tschudi ist eine zweifache Schwagerschaft; da meint man, es seit mir Brief gegeben worden, dann jemand wisse.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wenn Sie aber machen nichts Ester minder sollten zum Schwert greifen, so Ihnen etwas abgesprochen wäre, weiss ich nicht, wie das hiesse richten.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Male scribo et festinanter, sed et ut tu solus legas meis caracteribus assuetus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Den 25. octobris Curię anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Fabricius bittet, einen früher gesandten Brief an Coignet zu senden, und einen zweiten Brief an Grattaroli in Basel zu übermitteln.</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sub vesperam venerunt literae acerrime scriptae a Tribus Pagis, quae agunt de eiiciendo d. Beccaria et alio quodem, ei socio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quid actum sit ex d. consule intelliges.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
