<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4519">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4519</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddita sunt tua, reverende in Christo pater, mihi omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Agnosco paternitatis tuae diligentiam, humanitatem adeoque humilitatem, qui nos de omnibus rebus tam candide et fideliter erudias, speramusque tuo labori mercedem quoque futuram.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Theses adversariorum remitto, cętera post 8 dies spero me remissurum, cum fidus aliquis contigerit tabellio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Literas meas tibi vicissim redditas non dubito, quarum alteras Paulo Puͦl dedi, landtammen uff Thavoß, alteras libello involutas, quas curandas suscepit consul noster.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libellus d. Lavatero detur et, si dignus lectione videtur, excudatur, sin minus et tibi diversum videtur, non multum curo; mea enim non tanti facio, ut cuiquam obtrudere velim praesertim in tanta scriptorum copia, qui idem argumentum tractarunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed fere ita comparatum est, ut domestica legantur neglectis interim peregrinis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ita sperabam mea hic legi posse et alibi in Foederibus non sine fructu.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Totum tamen hoc vobis integrum permitto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">- De caetero scias nos vigilare et quotidie miras adversariorum practicas et perfidiam singularem deprehendere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed memor sum illius: "Tu ne cede malis, sed contra audentior ito."</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Intellexisti, quid episcopus apud Sutzienses potuerit: sy hand gemeeret, sy wöllind sich der sach nüt beladen und, so es glych zuͦ einem kriege geradte, stil sitzen, cum interim papisticae communitates in Superiore Foedere optime se gesserint, quod ad hanc causam attinet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nec hoc contenti Sutzienses miserunt huc Curiam Petrum Plantam, qui et hic omnia turbaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nec etiam sibi defuit et cum factione episcopali modo hos, modo illos prensando conatus est multos avertere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra; repperit enim hic Curiae, qui se ei aperte et in os opposuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Rumorem autem de episcopo non omnino vanum fuisse inde colliges, quod capellanus episcopi Cumensis post episcopi ad nos reditum in aula episcopi conspectus est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Huc accedit, quod sacrificulus quidam, doctor theologiae, homo senex, ab episcopo nostro aliquando in has partes Roma accersitus, qui ecclesiae Emsensi, quae distat medium milliare a Curia, praefuit et non veritus est inter concionandum modo Curienses, modo Tigurinos appellare et haereseos damnare.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">(er hat vielmalen gesagt: der Ketzer zu Cur zu S. Martin; indem die Zürcher, die Schelmenbücher drucken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum hat er kann Cur nicht dürfen kommen; wir haben auch darum nicht auf ihn getrunken, dass er uns unsere Sache Gott gemacht hat mit seiner grossen Unbescheidenheit).</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Is ipse simulavit ante 3 menses se ire Romam et hinc solvit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dicitur autem interea Tridenti fuisse et nunc, cum legati nostri Badenam irent, incidit in illos in Wallenstadt et habet comitem ein pfaffen von Pfäfers, ein jungen Tschudi, ein listigen menschen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Is Tschudius dixerat hic ante aliquot menses: "Laße man sant Michels tag kommen, dan wöllend wir luͦgen", cum sermo esset de Glaronensibus.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hinc Vidaus, das dies eine alte Praktik und das dieser Pfaff auch im Spiel ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dieser, der Doktor, als in der Schüler, der etwa des Bischofs kümmerlich gesehen ist, zu Wesen gefunden und gefragt hat, wie er dahin kommen, ob er nicht zu Rom gesein, hat geantwortet: "ich weiss nicht, wo ich gesein bin; sage dem Bischof meinem gnädigen Herren, er sei zu heftig (quasi diceret: er muss mehr ausgeben), und das Concilium gangen für sich, und ich habe gegen dem Cornelio (quis ille sit, ignore) das alles ausgerichtet."</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Huc etiam facit, quod ille Petrus Planta Suzensis omnibus insinuat aut saltem insinuare conatur pontificem esse huius belli expertem; hoc modo sperat et episcopum nostrum excusatum iri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sed hoc ipsum quo ile excusare vult, accusat et facit rem suspectam; dann da G. Carlin das gehört, spricht er: "wer redet, dass der Papst nicht im Spiel sei, der lügt als ein Schelm; denn ich weiss allen Grund, und was die Boten der 5 Orten zu Rom dem Papst verheissen, und Hans von Boten selbst, die vermeint haben, ich sei der Iren."</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Indem: "Der Bischof von Cum hat alle Monate achtzehnhundert Kronen auf die Tafel und sonst in einer Eidgenossenschaft auszugeben."</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ita Carlius Badenae ex illis audivit<note type="margin">a.R.</note> Crede mihi, pater, practica Plantarum est multiplex et factio fortis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quotidie experior egregie me a multis delusum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Noch eins mangelt, das ich gern wollte erfahren: ob er's wider den Bischof von Constanz gehen hätte, de que d. coignetius nos secreto erudire poterat.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">- Ich muss auch das nicht vergehen: es sind die Tage die Gallen von Konstanz, Koufferren, hier durchgereiset; die haben dem Bürgermeister angezeigt (ex quo ego), wie die Eidgenossen tagen, und sie der Tag auf den 22. octobris angegangen, und haben man ihrem Statthalter ab dem Tag geschrieben und dermassen, wie sie verstanden, dass nichts den Krieg.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und so sonst zu kostens nicht der Bruch, dass man jemand zu Nacht einlasse, sei ein Lüfer<note type="misc">lüffer oder löuffer?</note> ab der Eidgenossen Tag gekommen in Mitternacht, den habe man schnell eingelassen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Haec illi affirmarunt, viri fide digni nobiles, die Gallen von Costentz etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Das haben der Bürgermeister und ich nicht können heimrichten; Sie auch haben nicht können sagen, von welchen Orten der Brief geschrieben; aber dass er von den Eidgenossen kommen Sie, die Tagen, haben Sie eigentlich und für gewiss bestätigt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Jetz aber, so ich von Euch höre, dass Sie zu Luzern tagen, so merk ich wohl, wer die Briefe geschickt, nämlich die 5 Orte, die mit dem Ferdinando etwas heimlichen Praktik haben aus Anstiften des Papstes.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Darum so loge man für sich, und so der Bollwyler auf dieses Schreiben erst will Knecht annehmen, so sicht die Sache keinem guten gleich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec ego te scire volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, der Adel Tage zu prägets; das mögt ihr bass wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Salvere te cupiunt d. Philippus et Pontisella cum tuis omnibus.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Curiae 28. octobris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro, humanitate, eruditione et pietate excellenti d Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
