<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4524">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4524</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Getreuer, vergeliebter Vater, damit Ihr dennoch berichte, wie es im Bruder Hans Rudolfen standen, haben wir diesen, der sonst nichts zu tun, schicken wollen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wüsst derhalben, dass das Blut wohl etwas wieder kommen, aber nicht wie vor; denn nicht so viel gangen und das gangen, ist nicht schön rot und schuhmacht wie das vorige, sondern schwarz und mehrteils gestocket, das ihm die Tage zum Herzen und um die Brust grosses Engen und Trocken gebracht, heute aber wirft er (das vor auch nicht geschehen) viel krummes concreti sanguinis aus<note type="margin">dazu a.R. "et vyl schlym und koder."</note>, und wie er bei dem vorigen Bluten, vor und nach, grosse, schwere Ohnmachten gehabt, also hat er jetzt gar keine, sondern ist bei guten Kräften.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum ich nachmalens verhoffen, Gott der Allmächtige werde mit ihm und uns das Beste tun, damit sich die Sache noch zu gutem schicke.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte aber gar gern, wenns möglich war, dass Herr Doktor Wolf Morgen zu uns hinaus käme, damit wir wieder, wie der Sachen zu tun, ratschlagten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bitten dich derhalb, treuer, lieber Vater, du willst ihn beschicken und ihm die Sache anzeigen; den ich also mit Doktor Kellerin (der gegen Baden geritten) verlassen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So aber auch er nicht kommen könnte, so bitten d. Doktorum tatdium; der wirds uns gern zu gefallen tun, so er anders der Kranken halb kann von Hause kommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich wette aber gern, dass es noch morgen bei guter Zeit geschehe, damit in der Sache nichts versummt wurde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auf ein Fürsorge diesen ein Ross gegeben, damit, welcher Doktor hinaus kommt, er nicht erst um eins müsse umherlaufen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtig verliche Gnade, dass das Kömmlichste und Nützlichste zu der Sache geraten werde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der sei alle Zeit treulich mit euch etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus obed[ientissimus] filius Heinrychus Bullinger.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Lieber Vater, du magst nun den Brief Herren Doktor Wolfen schicken; denn er, so es möglich, gutwillig sein wird.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino m. Heinrycho Bullinger, patri suo colendissimo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
