<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4528">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4528</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger Herr und Gevatter, ich bin auf den 30. Octobris hin auf einem Hochzeit gesein, und aus etlichen Reden, die ich mit dem Landtvogt aus etc. gehabt, der mir zu nichtst gesessen, hab ich mögen verstanden, wie auch aus anderen Gemarken mehr, das nichts den Krieg (Gott wolle's wenden) vorhanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Als aber etlicher auf dem Hotzeit gemangelt und man nach innen gefragt, ist unter anderem gerettet worden, sie seien zu Ilanz auf einem Beitag, den sie haben besuchen müssen der Botschaft halb, so ihnen von den 5 Orten zukommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und als der Bote denselben Tag nach vollendter Botschaft hier durchgelaufen, so der Lucerner Farbe getragen, und hier durch etliche aufgehalten, bin ich deren Dingen allen nach Notdurft verständiget.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich mich denselben Abend zu einem vertrauten Ratsfreund bei nächtlicher Weile verfügt, mit dessen Rat alle Dinge verhandelt werden und der ein alter erfahrner Mann und in Sonderheit ein guter Züricher ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich so viel verstanden, dass ich mich samt dem Herr Pontisellen, einem frommen, redlichen und getreuen Züricher, den 31. Tag des Monats am Morgen vor Tag erhebt und in den Oberen Bunden verfügt, diese Praktiken zu erfahren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">(Dann mir vorkommen, dass ich aber nicht erfahren, der Lucerner Bote hatte ihnen den Bass zugemutet).</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und als ich jedes auf etwas mehr dann auf ein halb Meil gegangen, bekommt mir redend der Alte von Capelle, etwan Landtrichter, der, als er mir die Hände boten und von mir als dem, so den nächsten Beitag zu Ilanz in dem oberen Bunde besucht, befragt nach einem und dem anderen, geantwortet hat: es sei ein Bote von Lucern gekommen, ab dem nächsten Tag gesandt, habe Briefe gebracht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Deren Inhalt sie dieser: "Wir vernehmen, ihr aus dem oberen Bunde wollt euch Parteien und den Glarneren zu Recht helfen, dass wir uns zu euch nicht versehen etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann wir vermeinenden, Brief und Siegel sollen an uns gehalten werden, und hofft zu Gott, man solle uns wieder auf Recht nicht weisen."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">(Nota haec: adfuit Pontisella; non alius syncerior et integrior et vestri studiosior).</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quantum potui, haec verba posui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Addidit: der bott habe alle handlung gebracht, so zuͦ Einsidlen verhandlet, et cum summam recitaret, cum vestro non congruebat.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber doch, sie handet alles das Gesicht, so zu Einsiedeln verhandelt, sind Alio Modo quam ex te.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann ich das verstanden, bin ich bald wiedergekehrt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und als der Consul Tscharner gleiches von dem Landrichter verstanden (dann ich mich mit im vergleichten) und ich aber habe nicht können verstanden, das man der Sache einige acht geben habe, das man in den Landen jemanden finden, der sich rüste, und mich aber ein seltsames dunkt, das sie kann Kostens (wie ihr vernommen) ein Läufer und jetzt allein in den oberen und nicht in anderen Bünden aber einen geschickt, und mich bedingt, die litt gegangen mit Sachen um, wie ihr verstand, geben nämlich gute Wort, handelnden anders Hinterruchs, und die unseren Tugend so viel dazu, als sie mögen (ich red von den Schuldigen; dann frommen, bitterbe litt nimm ich uns, deren, ob Gott will, der grössere Teil in unseren Landen ist): so habe ich nicht vergann können, dieweil doch die Pradiken der Menschen geschwind, ich dessen zu berichten und, dieweil mir viel daran gelegen, einen eigenen Boten zu schicken.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Habe ich einer Stadt Zürich hiemit gedienet, ist wohl und gut; was nicht, so habe ich das mein getan und hoffe zu Gott, er erkenne mein Herz und Wohlmeinen, werde auch mit der Zeit einem jeden nach seinem Tun und Lassen vergelten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Doch so entpfiehle ich mich in einer loblichen Stadt Zürich Schutz und Schirm, voraus aber in Gottes Schirm.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dieses ist in grosser Eile geschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum wollt Ihr mir verzeihen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Indem noch eins, das die aus den 5 Orten vor etlichen Tagen ihre Botschaft zu Mysacks gehen und da gehandelt von wegen Domini Beccariae und eines Schulmeisters und unter anderem getreuet: so man's nicht aus dem Lande thu, das sie wollen sie mit Gewalt daraus nehmen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darauf die guten Leute, dieweil der Landtrichter im oberen Bunde ihnen auch getreuet, sich begeben, vor Martini sei aus dem Land zu tun; Don Antonius Lazarus, so Beccariam erhalten und ein sondern Ansehen gehabt, ist tot.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec certissima sunt; nam hic in comitiis agitata, et ego ex consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Tun, was ich Gott ermahnt, und glauben nicht allen glatten Worten, und so es sein muss, so sei es doch lieber vor den Nach; denn ich fürchte übel, man glaube zu viel.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Certissima et maxime comperta scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum et qui sim, qui scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief habe ich geschickt bis gegen Sargans, dem jetzigen Herren Landtvogt mit Bitten, er wolle ihn förderlich Euch zuschicken und, so ist möglich, ehe die Boten von Baden verreiten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="manual">Dann was die Leute im Sinn haben, <foreign xml:lang="la">intelligi potest ex utroque scripto tam ad vicarium Constantiensem quam ad nostros</foreign>; dann warum schreiben sie das allein an den oberen Bunden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Indem ob unsere g. Herren alle Handlung auch Schreibtin kurz und den Brief gestaltend auch an die Gemeinden und dann einen anderen Brief an einen Bürgermeister mit Bitten, zu verschaffen, dass ihr Brief von Gemeinden zu Gemeinde verlesen wurde; dann sonst, so er nicht für die Gemeinden kommt, ists vergebens.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen, Wohlgelehrten, Frommen und getreuen Herren h. Heinrich Bullinger, Pfarrer Zürich zum grossen Münster, seinem günstigen Herren, zu antworten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
