<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization453">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #453</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scribae vestri filius fuisset mihi gratus hospes; recordor enim adhuc humanitatis et hospitalitatis paternae mihi quondam exhibitae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed nunquam vel hac adhuc hora ad me venit; nunquam ipsum vidi, nec ipse mihi reddidit literas tuas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hodie audio illum heri peracta coena lusisse inter Lyciscanos; audio illum hospitari apud Wellenbergium; habet ergo, qui ipsum pro dignitate tractent, ut mea non indigeat opera.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alioqui paratus sum patri et omnibus eius inservire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsit eadem mihi ex Anglia D. Bernardinus, quae tibi nunciavit charissimus frater D. Ioannes a Lasco, pulchre videlicet procedere religionis reformationem, deo gratia.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nosti procul dubio 16. Ianuarii sub mediam noctem regem prope interceptum fuisse parricidio; admiralis enim, frater protectoris, vitae regis insidias struxerat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum servatus ext rex divina benignitate et protectione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Latro coniectus est in vincula ac dedit iamdudum haud dubie poenas scelere dignas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sic scribunt ad me viri boni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caesar valde ineptit, si putat tantum in Germania superesse viros 4, qui se opponant suo Interim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Calvino recte iudicat; meretur hic laudem aeternam, quod se erroribus nephariis et impietati obiecit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De aliis nihil possum dicere vel iudicare, qui nihil viderim contra Interim aeditum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed nescit Caesar, quod in evangelio ait dominus: "Si hi tacuerint, lapides clamabunt," et quod hodie quoque vera est sententia et manebit in finem usque: "Reliqui mihi adhuc 7000 virorum, qui genua sua non curvarunt Interim, dicere volebam Baal, vel Jerobeamo."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De mathematicorum iudicio parum sum solicitus; falluntur semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scio autem vivere in coelis, qui hanc hydram conficiet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quae de Constantien[sibus] scripta misi Basileam, propter te misi per Gasparem Mesikomerum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Miror si hic nostram fefellit fidem, cum alioqui sit fidelis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Summa: die Konstanzer sind um Zünfte, der zünften Güter, um den Glauben und um alles miteinandergehen kommen; sie müssen erbliche Österreicher sein und das Papstum glatt wiederum annehmen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da soll Niemand weichen, bis alle Klagen abtragen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Habes hic Decades sermonum II; eae in caussa fuerunt, quominus frequentes ad te dederim hactenus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">7. Martii anno 1549.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es hat mir ein guter Xell das Vater unser Geben, das ich Euch da abschrieb; soll, alles er sagt, zu Constanz gemacht sein, freilich von den kaiserischen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Treu Gott, Sie werden mit dem Gotteslustern wenig gewinnen: Vater unser, Milusen ist unser; der du bist, Basel auch unser ist; im Himmel, vor Schaffhausen soll uns gelingen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Geheiligt wird den Namen, Zürich muss auch dran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zukomm uns den Reich, Bernen und all sein gleich.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Den will der Geschehen, wir sind noch nicht grächen; auf Erden, Schwyz soll uns auch werden, wie ein Himmel, es tut Anschlag gelingen, das wir Chor und andere Eidgenossen, die Kleinen und die Grossen, an Schwertschlag mit Miete und Gaben umbstossen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Fide, was lustiger, Lamer zotten aber das sind.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Man sollte wohl die elenden Riemen also beschliessen: das soll man uns bestimmende Possen an eine alte Hehlen erspossen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae fideli ministro, fratri charissimo suo.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
