<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4530">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4530</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam vero cuperem, reverende in Christo pater, te tuosque omnes quam rectissime valere, num diversum ex te audio et non sine singulari molestia; accedit enim ad publicas difficultates privata quoque calamitas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed cum ego sciam, quibus tu praesidiis erga humanos casus omnes instructus sis, facile cogito te erga hunc quoque casum medicinam in promptu habere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus est, qui ducit ad inferos et reducit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunciabatur superioribus mensibus quid tale de Calvino; sed dominus restituit illum potens etiam excitare mortuos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego vero iam diu contra haec omnia me com[m]univi; christiano enim homini nihil mali accidere potest, cum etiam mors ipsa, quae ab hominibus in pessimis numeratur, ei sit lucrum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Respondeo ad tua: Scripseram ego de mille octingentis coronatis in singulos menses, non, sicut tu fortasse intellexisti, de maiore numero; nolim autem authorem prodi et iam ante te rogavi non semel, ut literae, quae mihi aliquando possent esse fraudi, conscindantur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Adii ergo denuo authorem G[regorium] C[arlinum]; is sancte affirmavit sibi non satis de authore constare; sed cum episcopi Constantiensis causam proxime Badenae ageret, haec se a suis audisse, id est ab illis, qui ex papistis eum pro suo habebant, nec semel haec in conviviis recitata praesentibus etiam decano capituli Constantiensis et praefecto in Keiserstuͦl additumque fuisse "episcopum illum C[omensem], qui haec distribuat, esse virum vafrum et industrium ex suoque episcopatu propter vicinitatem archiepiscopatus Mediolanensis non adeo magnos habere reditus; pontificem ergo, quo liberalius illos homines possit tentare, haec suppeditare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">- De episcopo nostro nihil scripturus fueram amplius, donec res esset confecta, partim quod tibi nollem esse in tantis turbis molestus, partim quod intelligerem tibi consilium nostrum non usque adeo probari, quod tu fortassis nescio quibus plus tribueres, quorum tamen synceritatem ego te experiri malui, quam tibi prodere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nam quid illi ipsi in causa Glaronensi praestiterint, intellexisti, ut opinor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc quia tu scire laboras, si quid habeam, sic accipe.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tentavi, fateor, cum aliis paucis viris rem arduam et difficilem, cuius tamen conatus me in dies horasque minus minusque poenitet, licet episcopales clamarent me nescio quod dominium exercere velle et omnibus modis nostris essent authores, ut iugum meum excuterent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra; fecimus enim progressus mediocres, et si nihil proficimus amplius, tamen in multas angustias eum coniecimus et, si quid in causa Glaronensi tentare voluisset, omnes eius conatus impedivimus<note type="margin">dazu a.R.: "Nihil potuit contra Glaronenses et nos, licet voluisset."</note>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ipse in arce sua furit; non est dies, quod suos emissarios non mittat; qui illum adeunt, dicunt illum tabescere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed cum ego cum meis multa arcana sciam, cum tanta sit illius foeditas, ut vel parietes clamare possint, circuitu quodam usus per familiares eius significavi ei, ut sibi consulat et adhuc resignet authorque sit, ut in bonum usum omnia convertantur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed ille magis furit, licet illius turpitudo foedior sit, quam ut cum quoquam iure possit vel ausit experiri etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Intelligenti satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tandem post multa cives quoque nostri se Praegalliensibus coniunxerunt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Articulos autem extruxerunt, quos hic mitto; heri enim res confecta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hodie proponuntur hi articuli sampt dem geschworenen, versigleten artickelsbrieff uff der gemeind in den 4 nechsten Dörferen; sed quia plerique papistae, non multum de illis spero.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch so muss das helfen: er hat an denselben Orten einen Schänden, und als er hier aushin geritten, hat er arme Kinde in trimmes Geschehen, denen der Sänge ihre Kübele mit Schatten gefüllt; als er die Ursachen, ist er hinzu gerundet, hat ihnen die Kübelei ab dem Kopf gerissen und den Schweinen vorgeschüttet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nunc tempus est, hactenus non fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gange es, wie es möge: ich weiss, dass ich ruhiger schlafe dann her.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aber hatte ich gewüsst, was schnoffen es gebraucht hatte, einen sömmlichen Berg zu steigen, ich weiss nicht, was ich getan hatte<note type="margin">dazu a.R.: "Volve in dominum spem; nam ipse faciet et facit unus."</note>.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So ihm und seinen Anwälten allein mag erwartet werden, in den Räten zu sitzen, ist zum Anfang genug; dann hiemit sind ihm viel Praktiken gebrochen, und er wird nicht mehr so viel haben, die um ihn bollen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dann so seine Amtleute gesessen und man die gemeinen Ämter im Veltlin verleihen, hat er einem oder dem anderen, dem Herr gekundet, mit seinem Anhang die Stimmen mögen verliehen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hinc factum, quod a multis observatus sit, licet sordidissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Da gilt es: hilf du mir, so hilf ich dir.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">- Quid Quinque Pagi Lucerna scripserint, significavi ideo, quod intelligeritis eos non pacem nisi invitissimos culturos.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunc, cum nostrorum legatorum responsum Badenae intellexerim, satis animadverti non necesse vos ad nostros scribere, nisi bellum omnino timendum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sunt tamen quidam in Superiori Foedere sicut etiam in Domo Dei, qui libenter omnia turbarent, sed non possunt.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Inter tales ille Planta, legatus, doctor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Serio igitur cum legatis agendum et 5 Pagis non nimium credendum; timendum enim, ne, si Sabaudus nactus occasionem Bernensibus bellum inferret, ipsi quoque occasionem quaererent et dicerent ovem fontem turbasse.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sei dann nun ab dem Tag von Lucern zu den Unseren im Oberen Bunde geschrieben und unter Anderem, sie hofft zu Gott, man soll sie auf Recht nicht weisen, und die Unseren gebeten, still zu sitzen, sicht man wohl, warum es ihnen zu tun ist.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Consul noster badena eadem vere, quae tu, et inter alia: "Die 5 Orte sehen ruh: es vertröstet sie, dass die von Zürich sich so stattlich gerüstet haben" etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nostri, qui consiliis bellicis destinati sunt, nondum convenerunt; ideo si quid accidat, quam primum nunciate; tunc enim convocatur.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sonst rüstet sich nit ein mensch, quod pluribus displicet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vale, d. pater in Christo observande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">C[uriae] 3. novembris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
