<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4531">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Artikel wieder ein Bischof zu Cur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Von anderer Hand:]</note>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erstlich dass der Artikelbrief, so zu Ilanz von gemeinen dreien Bünden Gemeinden und oberen Aufgericht, wie dieselbige von Wort zu Wort lautet, insonders der weltlichen Oberkeit und des Bischofs Amtleute halb in allen Kräften und Artikeln blieben, dass auch alle Artikel und Abscheiden, so dem ersten Artikelbrief zugegen aufgesetzt und gegeben waren, sollen tot, ab und kraftlos sein; dann dieselben ohne der Gemeinde weisen und willen aufgesetzt und geordnet sind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zum andren, wie manniglich weist, alles er von ersten zu und hinter das Gestift kommen, was grossen Guts er zu Rom vertone, aus was Gut ers genommen und gebraucht habe, ist wohl zu gedenken aus des gemeinen Gutshauses Güter und Hab.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zudem nun augenscheinlich er den Armen das Almosen abgestreckt, von deren wegen das grössere Teil des Gestifts gestiftet ist, derhalb die armen Sinnenthalben trostlos sind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Über solches Mann täglich schickt sein ärgerliches Leben, unzüchtig in Hury ohne alle Gutsfurcht, auch die unfürstliche Übung in Kaufmannschaft und Wucher, derhalb gross von Nöten Rechnung von ihmen einzunehmen laut seines geschwornen Eids.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zum Dritten, wie man gesehen, dass der Bischof in dieser gefährlichen Zeit zum Bischof zu kommen, welcher von wegen des Papstes, das Legat er ist, unser der Eidgenossen und Bünden Erbfeinden ist von wegen des Müsserns, verfügt, sich mit denselben vereinbart und unterredet, zudem das er sich auch des Ausschreibens der Tagleistung an etlichen Orten auszuschreiben gewidert und sich parteiisch gemachte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalb von nöten Sinn Einsehung zu tun und die Ausschreibungen zu ordnen an Ort und Ende, da es gemein Gotteshausleute für gut ansehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">[Fabr.] Scripsit puer, sed ita ut intelligi queant.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[PS:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie riss ad bellum spectaret, so bin ich noch vor und vor der Meinung, etliche böse Zwerchpraktiken hiemit zu brechen: man täte nicht ein Unschick, so man allen Handel in eine kurze Summe zusammen fassete (doch gar kurz und verständlich, dass es ein einfacher auch fassen möchte) und gestalte deshalb Schreiben an die Gemeinden in 3 Bünden; wäre dazu gut, dass man den Böswilligen das Maul verstopfte und Menger zu helfen Esther williger wäre.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil man die Einfalten für und für mit dem Bedörden, man wolle Brief und Siegel nicht halten (hoc plausibile Apud Papistas), so müsste man sie berichten, das die Frage nicht darum wäre, ob man Brief und Siegel solle halten, sondern darum, ob sie gehalten seien oder nicht, und so sie nicht gehalten Wort, ob darum die 5 Ort macht haben, den Glarneren die Böse aufzulegen, das sie die Predikanten aus dem Lande zu tun schuldig seien; und dieweil die Glarner des unparteiischen Richterin zu erkennen geben wollen und des rechten begehrend, solle billig dasselbe einen verfolgen und nicht abgeschlagen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec non, ut vos doceam, sed quod sciam, quae nostrorum in pagis simplicitas et vicissim aliorum calliditas, ita ut prolixa non capiant, brevia, nisi expedita admodum, non assequantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si autem res in tuto, est tali scriptione non opus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed et urgendi articuli foederis; hoc multum potest apud simplices etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam autem in tuto sit; timent boni apud nos omnes hanc procrastinationem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed et hodie ex summo tribuno audivi, qui abbati in Pfäffers valde familiaris, qui dicit: sy werdend das recht wol ein mal nemmen, wen's nit anders syn mag.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed postea facient, was sy guͦtt dunckt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vigilate et non nimium credite, quod plures boni cupiunt et votis omnibus mecum exoptant.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
