<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4534">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nuper scripsi de literis ad Superioris Foederis homines Lucerna missis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich darum getan, dass man denen Leuten Esther bass wisse hinter ihre Praktik zu kommen; denn sie versucht's alles und schämen sich nichts.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doch hatten sie das nicht dürfen tun, wenn sie nicht ein Rücken gewüst in den Landen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die unseren nehmen das zu sondern grossem Verdriessen auf, wie auch etliche in dem oberen Bunde, die sich klagen, man habe sie zu dem Beitage nicht gereift, sie hinter ihnen durchgangen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Als der Brief von Lucern kam, sollen Landrichter Cabalzar und andere geredet haben:</note>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So ihm also ist, wie wir aus dem Schreiben berichten, so bedarf es keines Rechten; denn die Sache ist schon berichtet; den Brief und Segel soll gelten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Doch habe sich Junker Hans von Capol, früher Landrichter, widersetzt: man dürfe sich nicht selbst so schänden, dass man an den eigenen zu den Bundesgenossen abgefertigten Boten zum Verräter werde. Dem Lucerner Boten wurde wieder ein Brief übergeben; doch kennt niemand den Inhalt. - Coignet schreibt, es sei Aussicht auf Frieden in Frankreich.</note>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">4. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:] Bei der Gemeinde, die am vorhergehenden Tage in Zizers des Bischofs halber stattgefunden hat, wäre beinahe der Bruder des Herrn von Räzüns wegen Schmähreden gegen die Stadt Chur vom Stadtvogt, einem sonst durchaus friedlichen, und dem Bischof ergebenen Manne, erstochen worden, wenn nicht ein anderer Bote ihm in den Arm gefallen wäre. Die Boten haben sich, um endgültige Antwort zu erhalten, heute wieder nach Zizers begeben, und es ist gute Aussicht;</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den Ziziers (licet papistae) ist redlich zuhin gestanden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
