<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4546">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4546</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Des Bischofs Sache ist noch nicht zu Ende gebracht.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sie hat einen glücklichen Vorgang bis das des alten Achtephels<note type="misc">Anh?</note> Ratschlag dazwischen gekommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der hat in seiner Gemeinde so viel Zeugen gebracht, dass man unsere Boten nicht verhören wollen und sie um etliche hundert Kronen haben müssen vertrösten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es sind die papistischen Gemeinden der Mehrteile allein zuhin gestanden, und sobald es an die Evangelischen kommen, hat die Sache angehebt zu hingegen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis haec sine lachrimis scriberet?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der alte Achtaphel hat dem Evangelio eines besonderen grossen Anstoss gebracht; denn er für den Bischof vor gemeinen 3 Bünden gerettet, und wenn er des Papstes gedacht (dessen er vielmalen gedacht), hat er allweg die päpstische Heiligkeit genannt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc verum est; nam multi boni viri, qui in consessu senatus fuere et ipsi legati, haec non sine ingenti dolore audiverunt, quare tu vides hominem avaritia extreme perditum adeo, ut tua admonitio non locum haberet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es zaubert mit den Pfaffen und Pfaffenknechten umher und durchlauft die ganze Stadt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nostri legati in Superiore Engadina, ubi Traversius praeest, indignissime accepti hoc vesperi hic Curiae expectantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Duo reliqua Foedera, maxime Superius Foedus, pro episcopo fortiter intercedunt; senatus noster strenue sese opponit et optime acriterque se gerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quem res habitura sit eventum, deus novit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Episcopus et episcopales unum Gallitium et Fabricium accusant, sed non palam, sed clam inter suos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Traversius a d. Philippo est admonitus; me salutavit tantum et promisit (ut est blandulus admodum) se domi me conventurum; sed nunquam venit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ita eum episcopo permittimus; sed nos incepti nondum poenitet, quia sic reteguntur ex mulis cordibus cogitationes et iacta nunc sunt semina dissidii inter nostros et episcopum, inter quos nunc est odium plus quam Vatinianum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus de episcopi causa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die unseren sind jetzt in die 3. wuchen aus, sollen hinnacht kommen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mag nicht wissen, was sie allenthalb für Bescheid gefunden haben; doch so ist das Spiel erst angefangen, und so ist Jetz nicht zu Ende gebracht, wird es so lange motten, bis der Wust mit einander ausbricht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Jesuiterhandel ist abermal vorgekommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann der alte Ritter selbst hier aussen gesehen, hat viel Beistand gehabt; aber, Gott habe Lob, das besser ist das mehr geworden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man soll den Amtleuten schreiben, dass sie die Münche engens des Landes verweisen und das Gott, so ihnen von dem Ritter übergeben (dieweil es Kirchengott ist und den Landen zugehörig) aristieren, und auf nächstkünftigen Bundestag wieder ratschlagen, in was guten nichts man dasselbe verwende.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Des d. Beccariae Handel ist auch vor Gesein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber die Mysauxer den 3 Orten viel verheissen, so hat mans einer Gemeinde zu Mysaux heimgesetzt, das, was bei ihnen das Meer werde, das soll gelten; also wird der gute Mann nicht wohl statt haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also ist allenthalben zu schaffen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gregorius Carlin hat mir heute angezeigt und auch heissen vertrauter Meinung geschrieben, wie ihm jetzt zum anderen Mal geschrieben von glaubwertigen Personen, dass die 5 Orte ein Bündnis mit dem Schaffoyer gemacht mit dem Geding, das der Schaffoyer ihnen solle 3 Tausenden Mann wieder die Glarner zu brauchen zuschicken, so der Krieg ankadet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Multa essent scribenda; novissima sunt tempora.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed nos omnium minime trepidamus et ad omnia dei gratia nos imperterritos praestamus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus; non relegi.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Expecto responsum aliquod a d. Lavatero, genero tuo; cupio etiam aliquid certi audire de valetudine filii.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dominus nostri misereatur.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Curię 18. novembris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes Fabricius.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupiunt d. Philippus, Pontisella et cęteri boni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Sunt literae insertae d. soceri; quae ad te pertinent, extrahe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, domino et patrono suo unice colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">An Herren Heinrich Bullinger, zum grossen Münster Pfarrer.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
