<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4547">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4547</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Abscheid ist den unseren durch einen eigenen Stadtläufer überschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe noch keine Menschen gehört, und habe dennoch viel vornehme Leute davon reden gehört, da er gefallen habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Als man ihn vor unserem Rat verläsen, haben etliche aus der Hut wollen; doch haben sie alle darob gespitzet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Consul noster se excusavit (dicunt enim Glaronenses, quod optime se Badenae gesserit) se iussum Tigurinorum legatos observare, quod fecerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ita primi novissimi, novissimi primi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Waa es erwinde, ist mir nicht zu wissen; doch wird mir der Handel bitterlich in die Nasen gestossen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann man sich nicht versuchen (ich brauchen die Worte, die mir verweislich vorkommen), dass ein Staat Zürich oder ihre Gesandten also geloget und sich gegen den 5 Orten so untertänig gestellt hätten, dadurch man vermeint, nicht nun die Glarner verkürzt, sondern den 5 Orten so viel Luft gegeben seien, dass sie sich noch Notdurft verfasst macht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">In dem allem tun ich als ein getreuer Burger und wenden vor, das in solchen Sachen nicht zu gehen und das die Gesandten der Stadt Zürich haben tun als die Wiesen, welcher Langmütigkeit und Geduld nachmalen Esther mehr Glimpfen haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darauf wird mir geantwortet: man habe deren Stücken nicht eins getan, darum der Tag ausgeschrieben; dann man je vorgegeben habe, die 5 Orte auf Recht zu weisen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sie nun alles recht abschlacht, hatte man zu Baden sollen einen anderen Ratschlag fassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und als ich nochhermal einen vornehmen Mann gefragt, ob auf trium regum unsere Boten wiederum wurden auf Baden abgefertigt werden, antwortete er mir: "wann man den 5 Orten alles will voranhin gewonnen geben, so erspart man wohl kosten und arbeiten; denn was hat man anderst zu Baden ausgerichtet dann diese Zeit Wasser gemessen?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist nicht der Handel jetz böser denn vor?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Denn man hat ein Formalin bei uns angehalten, unsere Boten mit vollmächtigem Gewalt abzufertigen und eine endliche Antwort von den 5 Orten zu entpfechen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So hat man lassen die frommen Glarner und unseren wahren Glauben schmähen und schmitzen, und dreit man die 5 Orte auf den Händen umher."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec apud me maximus; sed haec omnia palam dicuntur inter magnates, qui recte sentiunt de religione.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Was kann ich ihm nun tun?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich bin der Sache zu kleinfügen, dass ich solle von denen Dingen urteilen; doch ist es gegangen, wie ich gefürchtet habe und auch vor zu euch geschrieben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Unser Volk ist ein heftig, roch Volk, tut ein Ding in einem Jungen; wenn sie aber gespürt, das man zufindet und die Sache nicht zu Handen nimmt, wie sie vermeinen (nahm habet peritissimus milites), so werden die Gemüter matt und erlegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zudem ist das Land arm, und hat man des Tagens und übernötigen Kostens nicht gewonnen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wird viel heizwischen zu der Sache gerettet, mir, den ich gern hören oder schreiben wolle.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch so ist jedermann der Meinung, die 5 Orte sehen, dass man sie nicht dürfen antasten, fahren derhalben mit ihren Praktiken für sich, geben gute Worte, bis sie ihren Vorteil ersehen und uns den Kopf voll schlecht (haec obique inter proceres); dann sei die Artikel, so von den Scheiterten gesetzt, nicht werde annehmen; das möge man bei ihrem Trotz wohl gespüren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So sie zu fürchten, man werde auf Trium Regum noch mehr zuhin kletteren und aber nicht wissen, wie man die 5 Orte genug beten solle.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hiemit haben sie gut machen; sie fahren mit ihrem Trotz vor und kommen dennoch zuletzt, wenn sie unseren Glauben genug geschmützt, zu einer guten Tätigen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec omnibus in ore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Nun so will ich als ein Unkönnender meine törichte Meinung auch setzen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So man hinfür bei den unseren etwas will vermögen, so muss man vor Trium regum (wie vor auch geschehen) ein Ratschlag fassen, die unseren auf den Tag bereifen, der Meinung, das man da eine endliche Antwort wolle entpfechen und wissen "ja oder nein", und so die 5 Orte das Recht abschlacht, wie man wieder der Sache tun wolle etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Er verstand mich, als ich hoffe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So sagen ich euch bei meinen Treuen: so ihr die Sache verlängert und man auf Trium regum, so die 5 Orte aber eine angehängte Antwort geben, der sah ein weiterer Aufschub gegeben wurde, glaube ich nicht, dass Nachmalen bei den unseren viel zu erlangen wäre, in Sonderheit so sich ein frömbdes Kriegsvolck am Cumersee sollte lassen sehen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dies schrieb ich in allem Gutem, bitten Euch auch, Ihr wollt's anders nicht verstehn; dann die sah mir und anderen frommen Leuten etwan heiss angelegen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sonst bin ich wohl des Verstands, das ich euch und unsere gnädigen Herren nicht wissen oder leeren soll; ich bin ihm auch zu schlecht und unverstanden, auch darum noch nicht angesucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Doch so schrieb ich das zu Gutem der Sache und tun als ein treuer Burger, dem einer Stadt Zürich und ganzen Eidgenossenschaft, wie auch dieser Landen Wohlfahrt herzlich angelegen ist.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen, der ich und uns alle in seinem väterlichen Schirm gnädiglich erhalten wolle.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur, den 18. novembris, Anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vere magno viro d. Bullingero.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
