<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4553">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iungius, singularis meus amicus et fidelis frater, ante septimanas eadem de re ad me scripsit, sed non ita fuse sicut ad te.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proinde tibi, optime frater, maximas ago gratias et oro dominum, ut res istius ecclesiae ita componat, ne qua oriatur turba, sed veritas syncere doceatur et versipelles reddantur simplices ad gloriam dei et animarum salutem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Papa ubique in regno suo mandat supplicationes fieri, nimirum ut feliciter hostes Romanae ecclesiae opprimantur, quo semel omnium principum et espiscoporum diriguntur consilia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus exercituum<note target="fn1" type="footnote"/> adsit suae ecclesiae!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libenter audiam, quisnam ille episcopus sit, qui Constantiae admodum liberalis esse dicitur; novit hoc hominum genus lucrari et decipi posse vulgus, si epulae instituantur etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certo scio Hosium, Warmiensem episcopum, Polonum, venisse Roma ad Caesarem Viennam, illum puto, cuius scripta concinna De non scripto verbo dei contra nos extant; itaque suspicatus sum illum ipsum Constantiam esse missum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si Labacensis est episcopus, dudum audivi ipsum non ignorare veritatem; tanto autem pestilentior est; facile mihi persuaseris fucata et simulata esse omnia, quae fiunt ab episcopis, cum sciam omnes esse hypocritas et oculos illos acres, de quibus Daniel.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus protegat invocantes nomen eius!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est et mihi contentio cum chartario nostro; idem queror de Tigurina papyro, quod tu; sed chartarius lagena, non homo est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iurgiis tamen hanc, quam vides, papyrum alioqui non malam ex ipso extorsi tandem, postquam illi semel et iterum fasces misissem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Moneo subinde seniorem, cuius impensis papyrus conficitur, ne patiatur negotiationem utilem infamari etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mit Brunners Handel Stadt es im Grund also: Alles er hitzig wieder die 5 Ort, die er mit Namen heraus an der Kanzel genehmt, gepredigt, hat Sonntag acht Tag die Gemeinde nach der Predig 2 Boten geordnet, die für die Oberkeit zu schicken und ihres Predigers ungeschickte anzuzeigen, grösserem Unrat zu vorkommen, und haben anzeigt, wie er die 5 Ort (da aber 2 von Zug an der Predig Xen) gar schmählich anzogen, auch unter anderm gesagt, sie sein Schelmen und Bösewicht viel schmählicher dann das unvernünftige von etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann die ganze Gemeinde Sömmliches anzeigt, hat man ihn geschickt, in Thurn gelegt, ihn fragen lassen; hat er bekannt, er sei angezündet und habe die 5 Orte in einem Eifer herausgenommen etc.; doch habe er sie weder geschelmet noch bösegewichtet etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben gründlicher nachgefragt, auch Kundtschaft eingenommen und finden an vielen, die einhellig das und noch etliches dazu gesagt, da meine Herren besorgen müssen, die 5 Orte, die es gewüsst, werden ihn berichten, so das Geschehen, sie zu schwereren Sentenzen zu tun genügt nach Folge des Rechten, und deshalben ihn geurlaubt und heissen, dieser Zeit von ihr statt und Land innert 8 Tagen ziehen, solange [bis] sie ihn wieder beschickt etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Mir zweifelt auch nicht, ja ich weiss, dass die 5 Orte sich von Tag zu Tag rüsten und, wenn schon das Gericht wird, nicht ruhen werden und / zu besorgen/ Nicht nachlassen, bis es wieder zum Krieg kommt; denn es wirds niemand erleiden mögen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wie soll man ihm aber tun?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben zu Baden Niemand den Bern und Bünden gehabt, der Gefälle und Gewalt gehabt, zu Baden zu mahnen; es zufand Jedermann.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sollten sich meine Herren verschiessen, was Geschichte, wird auch unser Volk sagen: was man das gewollen, ob wir nicht vorhin gewitzget sein, das ich nicht gedenken kann, das meine Herren das Spiel werden anheben und lügen umb den Forstreich.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie gefährlich es sei, den andren den Forstreich lassen, kann ein Kind merken; noch bedingt mich, man werde nichts anheben, man müsse sich dann wehren; da lasst es sich ansehen, werde man redlich genug sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch statt das an Gott, der das Herz gibt und nimmt; der wolle uns helfen und raten!</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann die Sache gefährlich ist.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Mir ist von keiner andern Ursache zu wissen, denn dass sie anzieht, Glaris habe die Bünde gebrochen im Abschlahen der Proviant 1531, darauf sie in Frieden gemacht, in dem sie verheissen, die Messe und alte Religion in 4 Keilchen wieder aufzurichten; das haben sie nichts getan; darum sei die Richtung nichts mehr, und seien sie noch bündetbruchig, sie ihnen nicht schuldig nach Leuten der Bünden (die doch gebrochen) Recht zu halten, wollen sie nicht mehr für Eidgenossen halten und nichts mit ihnen zu schaffen haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Summa: es ist nichts dann Odium Evangelii und das sei das Unterstand da und anderswo ausrüden.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Huc impellit papa et legatus eius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pauci olygarchae pensionarii haec machinantur, milites sibi adhaerentes habent.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Denen Leuten hätte der fromme Zwingli gern den Bügel unterlaufen; da ging es, wie er wisst, und red man ihm auch wenig Gutes, wie er wisst; so muss [man] uns also unter die Augen schlahen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott thu uns die Augen auf und begnade uns!</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dann es ein schwerrer handel ist, sed quem praedixit dominus, ubi animo praesenti et constantia opus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich Euch, als Ihr begehrt, vertraulich.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Landtmann zu Glaris, ein Betthänder, doch mehr päpstisch, bei Nacht aus Glaris gelaufen gegen Schwanden und da geschrauen: "Mordio, Figendjo! die Feinde sind zu Glaris, haben es alles erschlagen."</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das sind die guten Leute mit der Panner auf Xen tröstlich, haben sich dem Feind willen widersetzen; haben sie verstanden, dass der Mann abkommen, teuge etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und alles er gefangen, sich hübschlich angelassen, dass man ihn ab der Ketten gelassen, sind etliche zu ihm gegangen; deren hat er 3 verwundet, unter denen ist einer Landdaman hässe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zu Neuburg in Saxen soll ein Fürstentag werden:</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">1. der Augsburgischen Confession von neuem zu unterschreiben, dieweil die Meerteils tut, die sie anfangs getan;</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">2. zu Ratschlagen vom Concilio, das Papst, Caesar, Gallus, Hispanus architektierend.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürst zu Saxen hat nicht wollen willigen, man wolle dann von keiner neuen Bündnis sagen und stillstande des Contanierens, darauf ein Zeiter etlich so gar getrunken etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wenn er werde angan, weiss ich nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Etliche Fürsten, auch Wertemberg, sind circa principium novembris zu Heidelberg bei einanderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Die wirtembergischen theologi habend ein span von der ubiquitate corporis Christi, Brentius und Matheus Alberus.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der Fürst ist heftig, Totus Brentianus; weiss nicht, was hernach aus diesen Sachen werden will; ich besorge übel eine gar grosse Strafe.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Gott sei uns gnädig!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Achten nicht des bösen Schreibens; denn ich fast gilt; ist doch des Schreibens und der Arbeit so viel, dass kein Wunder, wenn einer Grad Tod oder Krank darüber wurde und bliebe.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe sein Gnade und tröste alle Gläubigen in ihrem Kummer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Legatus regis Galliae Paterniaco 13. novembris ad me scribit: "Venit in aulam Navarrus; statim captus est eius frater, qui cum eo venit, princeps de Conde; capti sunt Aurelianenses (nam aula nunc Aureliae est) proceres; fit gravis et diligens inquisitio.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc non possum, qui hic versor in contentione usurarum" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Hinc ego coniicio triumphare Guysianos et exitium parari ovibus piis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Orandus dominus deus noster, ut liberet nos a malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Alia haberem huius generis scribenda, sed cogor finire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit Matthias noster, cum quo haec communicabis.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">23. novembris ocyssime 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
