<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4555">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, reverende in Christo pater, mihi hodie sunt redditae, sed sub vesperam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nostri enim mercatores tempestate impediti intempestivi sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vix credas, quam lubens ex te intellexerim omnia apud vos esse salva et integra.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc me in magnam spem erigo; ibo iam visum, si literas, quae ad nostros perscriptae sunt, ex consule ipso habere possim; mittam, si dederit, ea lege ut remittas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Saepe mihi in mentem venit Denadis dictum, qui aiebat Athenienses, quod intempestive (vel non satis in tempore) bellum capesserent, nunquam nisi pullatos pacem decernere; sed placet mihi et merito omnibus bonis placere debet vestra modestia.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alias, Vateor, cum multis mihi negatium fuit; doch so habe ich viel zu schaffen, dass ich die Fremden alles Handels berichte, die in grosser Anzahl diesen Merkten hie gesehen sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann viel fromme Leute sich haben lassen bereden, die sah sie ganz richtig und auf gar guten Wegen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid, si nostris id muneris daretur, si res ad arma veniret, ut ipsi arcerent peregrinum et adventitium militem?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De eo multus mihi cum Hercule a Salicibus sermo, qui spem faciebat amplissimam se, si darentur hominum millia tria, triginta hominum millia nullo labore impedire posse, quod angustias et fauces cognitas haberet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed haec ad nos nihil, cum ducibus copiarum sint permittenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Omnis nostra spes in uno deo fixa haereat, qui procul dubio inter irascendo memor erit misericordiae; nam nos commeritos haec omnia nemo christianus facile negaverit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Unica ergo via effugiendi mali erit seria et tempestiva poenitentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Episcopi negotium et ipsum multa folia desyderaret; nihil illo perplexius, nihil intricatius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Homo ille senex omnis mali author.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt plures apud nos viri boni, quibus summopere displicet, quem iam ante tantum non adorabant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nihil illo homine nequius, quod tu noli existimare me animo concitatiore scribere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ilias esset futura, si illius virtutes tibi depingerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nemo bonus est, cui illius facta placere possint.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Pridie vocavit nostrum pictorem in arcem; ibi sua insignia, quae in cubiculo episcopi essent picta, voluit abeleri[deleri?] et augustiora pingi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed quod propter frigus pictor non posset id praestare, curavit tamen in papyro pingi ein krönten, vergülten helm.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Unde haec habeat, nescio; sed hoc scio eum in hoc ipso actu haec pingi curasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Procul dubio ornatus est ex suis virtutibus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nunc plures septimanas hic est; sed post primam salutationem ne verbum quidem nobiscum, quod mihi argumento est eum non tam a congressu nostro quam veritate abhorrere.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die zwei Bünde (doch so weiss man, dass die Beitagsherren des kein Befehl von ihren Gemeinden gehabt, darum das Landvolck gar unwillig) haben die unseren so oft und dicht bei Ehre und Eiden auch bei den Bundesbriefen ermahnet, dass sie zu Letzten verursacht sind, ihren Boten abzumahnen, doch mit dem Geding, dass der vornehmste Artikel, ob nämlich der Bischof oder seine Anwälte sollen in den Räten sitzen etc., soll auf nächstkünftigen Bundtag, so angehen wird acht Tage vor Pauli, auf alle Gemeinden ausgeschrieben werden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darwider haben sie nicht können sein; dann die unseren sei als hoch ermahnt, als sie zuvor die unseren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das ist dem Bischof Ungeschmack; doch so wird das ausgeschrieben und ist schon jetzt dem Ausschreiben intimiert oder eingeliebet.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der überen Artikeln halb, so allein das Gotteshaus antreffend, haben die unseren nichts von Handen gegeben und in allen Stücken ihre Freiheiten und Gerechtigkeiten vorbehalten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Unsere Boten sind noch nicht heimgekommen; man ist alle Stunden ihren Warten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen fahrt der Bischof zu und sammelt diesen Markt auf etliche Gotteshausleute, beschreibt seine Vertrauten, haltet ein Gotteshaustag, führt eine schwere Klage wieder eine Stadt Cur, Fürstnau, Bergel.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die Tagherren, so sitzen, vermahnen die Unseren aber bei Ehre, Eid, Bundsbriefen, sie sollen mit über sitzen; die Unseren schlecht das Kurzum ab.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Die andren verheissen den unseren, sie wollen auf diesmal wieder eine Stadt Chur nichts vernehmen, ermahnen sie wie vor.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Etliche der unseren werden geschickt kann lösen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Da ist das erste, das man die Forstgenauer und Bergeller anklagt (der Staat cur geschweigt man); die unseren stand auf, protestieren sich, kann davon.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Etliche andere Boten, deren Gemeinden zu uns gestanden und Briefe und Siegel geben, sind geschossen, doch allein zuzulösen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die anderen protestieren auch und fahren mit dem Tag vor, absolvieren den Bischof, setzen ihn wieder in seine alte Herrlichkeit; haben keine Einsehen und Verbesserung nicht getan; sind der Mehrteil dem Bischof von Weidens<note type="misc">wytus?</note> gefreundet oder geschwägert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Indem der Bischof hat ihnen Rechnung gegeben (quod magno argumento eum trepitare), und hat man also in allweg die Orten hinter dem Wirt gemacht, also grob, das auch die Buren verstanden<note type="misc">Bemerkung dazu a.R.: "In dem allem ist der rächt redlifürer der senex; die anderen sind der meertheil jung, deren vyl ir läbtag nie ze tagen gesessen. Unus senex omnia perorat; sequuntur caeteri."</note></s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Das hat man hier aussen gemacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Daneben sind der Meerteil Gemeinden zu uns gestanden und haben Briefe und Siegel gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Darum wird man des Bischofs Rechnung nicht viel nachfragen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ein Staat Cur hat das Gotteshaus Sigel; das hat man Ihnen wollen mit Gewalt abtrauen, sind Frostra; die unseren haben nicht wollen Seilen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Also ist heute der Gotteshaustag aus, und verriet die Boten mit grossem Zorn wider die Stadt; aber es ist an denen Boten nicht viel gelegen; sie haben dessen kein Befehl gehabt von ihren Gemeinden.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Caetera alias scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Nulla timenda seditio; omnis faba cudetur in capite episcopi.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Si seditionem excitat, nostri claudunt portas et in arcem irrumpunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut dixi, nulla seditio timenda, cum omnia quieta, et si res ad summum veniet, nostri cum episcopo et ipso Gottshuß iure experiri statuerunt.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">So sei jetzt das Siegel mit Gewalt hätten haben wollen, hätten die Unseren ihnen das Recht vorgeschlagen.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Cum nostri redierint, sciemus certiora.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Iesuitae nunc quidem reiecti sunt, sed in proximis comitiis nihil intentatum relinquent.</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Nos vigilamus et nihil non facimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Deus fortunet nostros labores!</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Sed et de Beccaria hoc addam, in proximis comitiis decretum, ut illius causa communitatis suffragiis disceptetur; das man dem nit lase, was die 3 Ort schrybind; sonder was in der gemeinde das meer wirt, sol gelten, die 5 Ort unangesechen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Anders hat man jetzt nicht können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Der Amen von Mysaux ist bei mir gesein; zeigt an, dass der Papisten viel hundert, der Iren nicht hundert; doch so habe er eine gute Hoffnung, sie wollen nichts Ester minder das Meer machen; ist aber misslich etc.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Curiae 25. novembris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Tui observandissimus Ioann[es] Fabr[icius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
