<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4556">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4556</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unsere Boten, so auf den Gemeinden umher reitend, sind nicht gekommen, als ich vermeint.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die zwei Bünde legen sich heftig ein, haben 12 Mann hier verlassen, die sollen anhalten bei den unseren, dass man die Boten abmahne; wa nicht, sollen s'sche abmahnen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nostri se fortiter opponunt; haben gestern auf der Nacht ein Post mit Briefen abgefertigt, vermahnen die Unseren bei ihren Eiden, sie sollen nicht kommen, so sei gleich abgemahnt werden von den 2 Bünden; denn dieselben dessen nicht Macht, dieweil das Gestift sei nichts angetan, dieweil auch die Boten hier zu Tagen das nicht in Befehl von ihren Gemeinden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nunc intelligis den Ernst; die Sache ist erst angefangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die unseren, als ich achte, werden in den anderen zwei Bünden auch von Gemeinden zu Gemeinde reiten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das nimmt Euch Wunder; aber also vermag's die Form dieses Landes; wenn man etwas Erschiessliches ausrichten will, so muss man den grossen Hansen die Sache aus den Händen nehmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec hora consul mihi dat literas iubens, ut exscribam, quae ad te mittenda ducam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Junker Guckelberg, der Potestat, - in Summa, Nunc Urgeor a Tabellione, non possum, quae volo -, er hat seine gute Speche zu Mailand gehabt, schreibt, wie der Savoyer 3000 Mann rüste, wie ein gross Geld zu Mailand liege, warte auf die 5 Orte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie der Bischof von Com auf dem Weg hin gesehen, sei ihm ein Post gekommen und er wieder gewendet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hęc subito; literae multa alia de Navarro et Hispanis continent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zu kaum liegen 2 Ventile Spanier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nuncius festinat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Affert literas Petrus Schorsch, vir apud suos magno loco; hortare illum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Claro et magno viro d. Heinrycho Bullingero.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
