<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4560">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas 17. novembris datas, honorande domine compater, accepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Communicavi eas d. Diesbachio, communi amico nostro; is se accepisse dicit ea, quae ad ipsum misisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Proinde agit tibi gratias et vicissim te salutat."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu Neuenburg ist nichts ausgerichtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog hatte durch seine Boten, deren er zweien da kann, ganz geschickte, gelehrte, freundliche Männer, seine Anforderung aufs Allerhöchste gespannen dargetan und begehrte Restitution nicht allein des Landes, sondern auch alles Interesse, Zins, Güllte, Einkommen, was es dieser Zeit, dieweil es meine Herren hingehen, ertragen, auch dabei, dass man restituiere alle Kirchengüter, Kirchen und ihre Zierden aller Mass, wie das vor ein Wesen gesehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zudem (damit er nichts vergesse) hat er auch gefordert die Täle oder Schätzung, so vor Jahren vom Land aufgenommen, besonders die, so den Edelleuten auferlegt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben einen kurzen Bescheid gen, sittmal sie nicht andere Mittel verschliehen, so werden sie nichts mit ihnen handeln, sondern den Handel auch an die übrigen, so Teil am Land haben, als Freiburg, Wallis, Genf etc., kommen lassen, und ist hierauf ein anderer Tag angesetzt, nämlich der 10. Februarii.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das haben sich allein die herzogischen Boten merken lassen, dass, so man dem Herzogin das Land nach gedachter Forderung wiederum hinantworte, werde er sich des Kostens halb, so meine Herren gehabt, das Land einzunehmen, gnädig finden lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch an meinen Herren begehrt, dass man einen wolle zustellen abgeschriften aller Urteilen und Handlungen, so vorhin zwischen dem alten Herzogen, auch gemeinen Eidgenossen und meinen Herren ergangen, und alles, das sich meine Herren getröstet gegen dem Herzogen, darzulegen und zu gebrauchen, damit sie darnach wüssten Bescheid zu geben<note type="margin">Zusatz a.R.: "von, und alles an.."</note></s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das haben ihnen meine Herren abgeschlagen und vermeint, sie haben doch ihre Schreiber als wohl dabei gehen als meine Herren die Iren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also ist man (sonst freundlich) von einanderhin gescheiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hierneben vernimmt man, dass den Eidgenossen Hauptleute hinein gen Vercell zum Herzogen fahrt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was Gutes sie ihm sein haben, weist man wohl; aber niemand darfs sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es zieht auch hier viel aus den Orten in Jacobs Kleiderin durch, als ob sie gegen S... man sagt aber, sie zieht zum Herzogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wie es dem Herzogen mit den Waldenseren oder Glo... im Turiner Tal im Pemunde gangen, achte ich, habt Ihr anderswo Herr guten Bericht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er hat sie wollen überfallen und verderben; das schon sie ihm bei 10 Fähnleinen erlegt haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man will auch sagen, dass sie zum anderen Mal wieder ihn gesiegt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich haben wir nichts Gutes, sondern eben das Gewissen, das auch er schreibt vom Navarro und Sim Bruder, Herren von Con...</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich seiner Gläubigen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, dass man sie mit grossen Kuppeln in die Wasser werfe und heimlich ertrank.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Beza soll wiederum zu Genf angekommen sein: Ist nun Kanzler in Frankreich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Mit Genf sind meine Herren von den Gnaden Gottes fast aller Dingen betragen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen die Urteile, zu Basel gegeben, sein lassen, und sollen meine Herren ihr Urteil, zu dernieren geben, auch aufheben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass es sich alles richtig mache und man in denen schweren Läufen einander wohl meine und treulich zustande; denn wir bedürfen sein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Anders weiss ich jetzt nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Den Glarner Tumult hat mir mein Bruder fleissig beschrieben; habst meinen Herren angezeigt, die sich sein fast entsetzt und verwundert.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Domini quęstores, Hallerus, Dilgerus, Steigerus te omnes salutant, Hagius item et Vischerus, Musculus, socer, mater denique mea.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">salutem dic meo nomine tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Bernae ultima novembris 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ioannes H[allerus] tuus perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesie pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri dilectissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
