<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4562">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4562</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratiam tibi magnam habeo pro communicatis novis, quae quamquam omnia sunt mox sequuturorum longe maiorum malorum, scire tamen fidelibus Christi haud fuerit infrugiferum, quo magis atque magis se ad principis mundi huius et complicii ipsius extremos conatus munire ac tempestiviter universam dei armaturam assumere possint ac fidei scuto omnia venenata (korr. venanata) ignitaque mali illius iacula caute excipere pariter et extinguere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Magna profecto nos et maiora quam plęrique putent, certamina manent, in quibus tamen infractis animis facile superiores erimus parta nobis iamdudum victoria per eum, qui dixit: "In mundo afflictionem habebitis; sed bono animo este.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego vici mundum."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bald ich wieder aus Wertemberg etwas vernimm, soll Euch unverhalten bleiben wie bisher.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Labach ist dies nächste Tag von Kostens abgescheiden; achten, haben sein Practic verrichtet, von deren Wegen er dagewesen, und sei der Hagel gesotten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sie haben ernstliche Mandate an den Bischof von Konstanz, dass er gedenke und gegen Kostens Zeichen in die Stadt und da residiere; dann wage nicht, werde man den andern in die Stadt setzen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das ist alles nichts dann ein angemachter Putz; denn er war vorhin nichts alles froh gewesen, denn das er mit Fugen wiederum in die Stadt mochte kommen; denn sonst hatte ers alles hoch verredet, dass es ihm spöttlich gewesen, so er davon gestanden wäre, welches er aber jetzt mit Ehren tain kann, quia in omni iuramento superioris authoritas excipitur; was er Gutes in der Stadt ausrichten, wurde man bald gewahr.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er facht jetzt an den Äbten und pröpsten Schreiben in Namen des Papstes, jedem, was er für eine Anlage geben solle, den Kosten des Concilij zu erhalten; habe ich von einem, der ist eben bei dem Abbt zu Renau ob Tisch gesessen, wie ihme das Mandat gekommen ist, das er 400 fl. erlegen soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und steckt aber viel ein anderer Putz dahinter, wie man es gänzlich dafür hält, nämlich dass sie durch diesen Prätextum einen starken, gewaltigen Nervum Belli zusammenbringt, damit den Krieg beharrlich führen mögen; dann sonst nicht bruhig, dass man von des Conciliums wegen Schätzung auflege; es muss jeder sonst seinen Kosten tragen; aber sie können all ihre Sachen mit Geschwindigkeit und falschem Schein vergöckeln der Hoffnung, man soll es nicht allsbald gewahr werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In Summa: der Teufel sitzt ob Basilistenairen; beruhtet ers aus, werden wir seltsam Vögel sehen; utinam subventania pariant!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das von Öttingen und Schertlis Span soll aller Dinge vertragen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Herr Hauser schreibt mir von Augsburg jetzt zweimal auf einander, freut sich hoch, dass er mit euch in Kundschaft kommen, zogt gar nichts Neues an, sondern dass es ganz still bei ihnen sei; habe man am meisten Unruhe mit den aufgestandenen Koofleuten, deren Unfall viel andere schlechte, fromme Leute, von denen sie Geld aufgenommen, übel engelten müssen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da ist viel und<note type="misc">unß!</note> grosse Jammer und Klage etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von Andorff ist die Tage einer herauf gekommen, zogt mir an, dass des Wirkens weder Ziel noch Mass sei; aber man röche danach und verbrenne die Christen nicht mehr so mit langsamer Marter; es hat viel Unruhe willen gegeben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man mache aber einen Rapass an sie, das ist, wo man einen erfahre, den zwecke man etwa in der Stelle auf, für ihn glich in ein Gefängnis, stosse ihn in ein Fass, verzoche dasselbige und schütte dann also Wasser oben in das Fass, da er also ertrinken müsse; darnach frei vor Tag führt der Henker das Fass hinaus, tuts auf und schlecht dem Ertrunknen das Haupt ab, steckts an ein Stangen hoch empor; das sei jetzt ganz brüchig, und verliere mancher einen Nachbaren, den er wähne, er sei über Feld; so ist er hingerichtet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ah, Herr Gott, vindica sanguinem sanctorum tuorum und mach dem Jammer bald ein Ende.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Interim converte nos ad te, et convertemur ex toto corde nostro, ut omnibus istis tantum non ineluctabilibus difficultatibus et tentationibus perruptis ac rebus omnibus humanis superiores effecti recta ad te in celestem illam vere tutam et tranquillissimam securitatem feliciter contendamus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, anime mi, cum tuis omnibus, et commendate nos constanter ac serio universi mundi rectori ac servatori.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, quos nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vituduri, calendis decembris 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ambr[osius] Bl[aurerus] vere tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, d. ac fratri suo venerando longeque charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
