<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization457">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #457</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quo sacramento et quibus syngraphis se obstrinxerit senatus et civitas Constantiensis erga regem Ferdinandum et posteros domus Austriacae dominos, diserte intelliges ex conceptorum verborum exemplo, quod dare ad te volui, qui nuper fratri et mihi liberaliter communicaris causam legationum inter se Helveticarum de questione ratificandi concilii et id genus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quęso tamen, lectum aut etiam descriptum exemplum, quod mitto, ad me remittas, et si quem eius participem feceris, quod nolim praeterquam fidissimos, ne prodas nomen meum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Res non est obscura quidem; sed formae plerisque etiam civibus annotatio desyderatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Obsecro et illud, reversis legatis vestris e comitio Thermopolitano, si quid perceperis vel quęsitum vel responsum esse, quod pertineat ad Constantienses per Turgoiam et Helvetiam sparsos exules, eius uti me efficias certiorem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Commenda me symmystis tuis cęterisque piis et eruditis viris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vos sic deplorate casum nostrum, ut is fiat exemplo conservandarum rerum, quę piis supersunt; qualis enim fuerit status urbis nostrę non ignoratis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">nunc de ea veluti apud Ezechielem 19,13f. rite predicatur:... Talem ab Helvetia planctum prohibeat benignus pater celi, exercituum dominus, et reservet aliquas tandem relliquias nomini suo amplificando!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In eo vale et me ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Griesenbergę VIII. Martii MDXLIX.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Thomas Blaurerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse (vor 315):]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero, Tigurinorum evangelistę, amico suo observando.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
