<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4579">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4579</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas omnes, colendissime domine compater, 17. novembris, 6. decembris et postremas 8. eiusdem scriptas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae apud nos sunt, plaeraque ad fratrem hodie scripsi, quoniam tamen interea hodie in senatu multa acta, quę ex amicis certis cognovi, volui eorum te quoque facere participem.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Erstlich so haben die von Basel und Schaffhausen meinen Herren ganz freundlich geschrieben, sich viel Gutens nicht nun der gemeinen Sache und Glarner halb, sondern auch des Herzogen halb angeboten, welches meine Herren fast gern gehört und treffentlich darab erfreut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen ist Grete, auch von Zürich, ob es zu tun, dass man ein Tag Zement begehrte oder sonst freundlich an die von Zürich schreibe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Des Tags halb hat es meine Herren bedingt, wie er mir auch geschrieben, dass es zu besonderem Vertriebe möchte aufgenommen werden; des besonderen Schreibens aber hat meine Herren auch bedingt nicht zu tun sein, von wegen dass sie möchten dadurch in Verdacht kann bei etlichen, als ob sie allein von wegen des neuen Landes also sich zutätig machten, andere mit ihnen in die Sache zu bringen, das ihnen verwisslich sein möchte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Deshalb beschlossen, den Boten, so auf nächsten Tag kommen werden, zu befehlen, mit den drein Städten mündlich aller Sachen halb zu nachschlagen, und verstehen wohl, dass sie gern hatten, das Euer Boten Gewalt hatten, von allen Dingen mit ihnen zu conferieren und zu ratschlagen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ist mir so viel gesagt, dass mich bedingt, Sie Sämmliches durch diese mein Schreiben Euch angezeigt und hiemit an die Eueren Welt geworben haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum schafft hierin, was ich zu tun bedingt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt sonst denen von Basel und Schaffhausen ganz freundlich wieder, deshalb ich wohl möchte leiden, dass vor dem Tag noch von Zürich meinen Herren geschrieben wurde; das wurde sie fast wohl Frauen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sie hinterhalten allein von abgemalter Ursache wegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es haben sie auch die von Schaffhausen vieler seltsamer Zeitungen berichtet, die sie den eueren freilich auch zugeschrieben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren berichten auch sie aller Dingen, die sie haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das Vernehmpst ist die beharrliche Sage von des Königs Francisci Tod, so meinen Herren von viel Orten her zu kommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was Lärmans zu Freiburg, wie sie eine Stirn angestellt und starke Macht halten, auch wie meine Herren Morgen eine Botschaft dahin und vielleicht auch gegen Solothurn senden werden, davon wird ich mein Bruder berichten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hütte haben Sie sonst auch meinen Herren ganz freundlich geschrieben und sich bedankt, dass man Sie bricht aller Handlung, zu Neuenburg ergangen, und das Ihnen samt den Wallisieren eine Tagleistung in Ihr statt gelegt, welcher Sinn wird auf den 12. Tag, wie man ihn nimmt, nächstkünftiges Jahrs.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer Letztes Schreiben habe ich im Herren von Diesbach mitgeteilt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der danket und grüsst euch; er ist willens gesehen, euch selbe zu schreiben; aber ich achte, er seien durch viele der Geschäften verhindert, denn er über andere Hütten verritten gegen Basel.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Uß was ursach, mag ich nitt wüßen; suspicor tamen uxoris aut visendae aut ducendae gratia.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er hat mir auch die Abgeschrift des Glarner Schreibens gegeben, welches ich Euch hiemit wieder zuschicke.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch meine Herren gemeinlich allein, besonders Haller, Haag, Vischer.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">quęstores, Emanuel et alii; idem faciunt mater, uxor, socer, Musculus et fratres omnes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint, qui vobiscum sunt, omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bernae 14. decembris 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
