<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization458">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #458</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentinae 12. Martii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Res quidem misera et lachrimis digna se nobis obtulit Argentinensibus scribenda.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bucerus, atque ille, um eloquentior tum meo juditio solide doctior, Paulus Fagius, ab concionatoris functionibus depositi sunt magistratus autoritate, civitatemque cogentur relinquere, ni vellent in Caesaris manu tradi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Reliquos adhuc concionatores habemus, nihilque immutatum est, quam quod cogimur piscibus quadragesima hac vesci, atque Veneris et Sabati diebus per totum annum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Episcopus expectatur indies, qui quicquid immutaverit, per literas meas intelliges.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Accepi jam primum ab Anglia literas, in quibus nihil novi est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nihil parleamenti decreto publicatum est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caesaris filius hodie, ut fertur, Heidelbergam venit, comitatus duce Mauricio et aliis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In Saxonia audio graviter ferre Saxones ab evangelio ad Interim trudi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Civitates maritimas<note target="fn1" type="footnote"/> fama est Caesari respondisse, Interim se non posse recipere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Regem Daciae, Poloniae, et ducem aliquem, ni fallor, Slesiae, cum maritimis civitatibus foedus iniisse fertur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, quae modo paucis scriberem, ne te me oblitum accuses.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alio me vocant negotia, neque sinunt in iis diutius immorari.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scripsit ad me Hoperus noster bene convenisse Helvetios, quod utinam verum esset; verum eadem a te scire cupio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti, J[oannes] B[urcherus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, weisen Herrn Bullinger, Predikanten, meinem günstigen Herrn und Freunde, wohnhaft vor dem Muster.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
