<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization459">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #459</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Geaudeo, quod in homiliis, quę praecipua loca, de quibus nunc contravertitur, continent, egregie pergas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Domini spiritus te alacrem reddat, quo ad umbilicum ducas tam sanctum opus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Argentina recepit papatum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Episcopus mandato novo multa promittit, reformationem sacerdotum instituere conatur, quam nunquam absolvet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Senatus mandat publice, ne quis carnes edat diebus prohibitis, ieiunia adprobant, festos dies mandant futiles causas excogitantes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed domini consilium non rogarunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">iam videbimus, quid concionatores effecerint cum ecclesia illa, quę sectis inundavit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">iam omnes deficiunt, et pauci tam ex plebe quam ministris verbi constantes sunt in asserenda veritate Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Philippus, Hispanię rex, Heidelbergę est et in die Cinerum immigravit magna pompa.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">nobiles passim confluxerunt Heidelbergam, qui receperunt cum Palatinis venientem Hisapnum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Incidit mentio lantgravii et electoris, qui respondit."</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Philippus videbit Philippum turbatorem Germanię.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Elector vetus mihi nondum cognitus est, quem meus parens amat, quem ego etiam amo ob constantiam suam."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De illius superbia et arrogantia varia dicuntur.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wie er zu Mailandt ist eingeritten gesehen, da sinden die Mailänder Räte vor ihm nieder gefallen, in entpfangene Moore solide.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Diese hat er lassen lange vor ihm liegen; sein Rät habt ihn gemahnet, er solle sie heissen aufston et in hac re imitari parentem carolum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Qui mox dixit: "Ego maiore honore dignus sum quam parens, quia ego ex rege natus, parens ex principe."</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wir haben einen reichen Burger bei uns; der hat ein Sohn, der ist voll Sch... und treibt alle beibereit.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Zu diesem hat sein Vater gesagt: "lieber, wie Kansti also haushalten?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Verdust das denn mutwillig; folg mir, hab Haus wie ich."</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Respondit: "O lieber Vater, wenn du also einen reichen Vater hättest kann, wie ich habe, du hättest viel anders gelebt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Brunswig ist in einer grossen Rüstung.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Diesen soll eine Bur gewissgesagt haben also: "wann der Herzog wird etwas anheben, so wird er erschlagen und alle die Sinnen aus dem Land vertrieben und nimmermehr ins Landende kommen, et erunt perpetu exules."</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hic rusticus praedixerat prius illius captivitatem et turpem deditionem.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dieser Bur ist unter dem von Lünenburg.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Diese Sage ist dem Herzog vorgekommen, hat nach dem Buren geschickt, ihm ein Kleid gegeben, zu ihm zu kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Bur kommt, wird gefragt; der Bur sagt, was er vorhin gerettet hat.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Du hat der Herzog gesagt: "Lieber, wer sagt dir das, und wie kannstu das wissen?"</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Rosticus inquit: "ut scias me nose toum interitum, so weiss: Du hast einen Gefangenen in im Thorn, den niemands weisst dann du und ein Knecht.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Der ist uff dise nacht ußkommen" (fuit eques auratus Saxonicus).</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog eilends geschickt ein Post zum Schloss, da fragen lassen, wie es um den Gefangenen standt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dieser beantwortet: "wohl".</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Knecht hat Willen mit ihm reden.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Es ist der Thorn offen, der gefangen nicht mehr da gesehen, und weisst Niemands, wo er hin ist gekommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Da hat der Herzog gesagt: "dass dich die Handen Gottes vier!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wo ich dir nicht geleitet hätte geben, ich wollte von dir Ihnen werden, wer dir solches sagte."</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Utinam periret hostis ille Christi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zu Wittenberg ins Schloss hat Mauricius ein Vogt gesetzt.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Dieser ist eben 4 Tage darin geblieben, hat wiederum daraus müssen, also ein ungeheur Ding, ein Tümmel ist da gesehen Tag und Nacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De Thoma cur nihil scribis?</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">qui apud nos aliam superinduxit uxorem et, nisi aufugisset, non evasisset periculum mortis.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Non credis, qualis sebulo fuit et s... tator insignis.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Cavete ab illo, ne quid maculę contrahat ecclesia vestra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">De Michael, Spirensis concionator, monachus Augustinianus apud nos agit.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Bucerus, Fagius cum diacono in maiori templo iussi sunt abire; fortassis Bucerus ad nos veniet aut in Angliam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Quid facient nostri Helvetii in hiis turbis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Rescribe, an Musculus sit Bernę necne.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Sulcerus in parochum Petrini templi electus, sed nondum confirmatus; volunt illum probare per anni spatium, an populo sit acceptus necne.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Basileę 2. Martii 1549.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Salutabis omnes fratres et dominos nomine meo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">T[uus] G[astius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
