<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization46">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #46</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Alles Gutes von Gott samt meinem herzbrüderlichen Willen zuvor!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Eure Schreiben sind mir geworden, darauf in Eile Antwort wie folgt: Der Argwohn, so auf den Verzug bei Euch fehlt, ist nicht an Grund; denn es auch bei uns diese Rechnung hat, es stecke untreu dahinter.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott aber kanns und wirz auch (hoff ich) dermassen fügen, dass untreu ihren eigenen Herren schlachen wird; er gebst uns mit Dulden zu erharren!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man sperrt und drängt uns ein Lenker je heftiger, dass man auch verhütet, damit kein Brief herkommen und wir also nicht erfahren mögen, was man im Sinn habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Diesen Tag hat einer von Urach Brief mit ihm geführt an meine Herren und Vetter Conrad Zwick, auch sonst an einen seiner Schwager, so er hier hat; alles er aber gegen Überlingen kommen, hat man ihn recht gefertigt und gesagt: wolle er nicht in Angst und Leiden kommen, solle er die Briefe wiederum hinter sich schicken; das hat er tun, wiewohl sie derselbige jetzt wiederum durch anderen Weg her geschafft.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So kommt keine Schreiben nennen hier mehr aus dem Schwabenland, und wenn man gleich etwas schreibt, so schreibt man uns doch keine Scheidung.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Jetz ist ein Bett zu Augsburg gewesen; hab ich lòte geschrieben etc., aber nicht ein Wort hinwider empfangen; hätt gern gewisst, wie es um das Colloquium stünd, ob Philippus da angekommen wäre, wie man sagt etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es wird ja, wie er schreibt, ein seltsames Brüderessen und ein Trilch ex lana et line.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott helfe uns, dass wir bei der Wahrheit unser Lebenlang bestanden, mag es je nicht anderst gesehen; die Nachkommen werden vielleicht auch bessers oder bösers erfahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Um die Würzen sage ich euch höchsten Dank.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mich wundert aber, ob er mir im Scherz schreibt, dass man dem Fabricitanten nichts davon sagen und der Wirzen eben drei sein müssen; es wäre ein grosser Aberglaube, wann es wahr wäre.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich wills versuchen und aber dem Kranken mit seinem Vorwissen anhängen lassen; Hilfes, so ists gerecht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De Onere ecclesię no porro sis sollicitus; nactus sum exemplar satis commodum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Valde oblector illius libri tumultuaria lectione, quoniam adeo omnia respondent nostris temporibus et scripturarum prophetiis; profecto, si quis sano iudicio legat, plane intelliget non prorsus vanum esse librum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Vom Landtvogt hab ich noch diesen Tag nichts gehört, wie Herr Held mit dem Evölkle; wills wohl erfahren und dann Euch wieder berichten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wäre gut, dass er die guten Leute also mit Stillschweigen belieben liesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ioachimum<note target="fna" type="footnote"/> nostrum meliuscule habere supramodum illi gratulor.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Servator noster diaboli opera prorsus in illo dissolvat ac totum suum quamprimum faciat, quem admodum claris argumentis colligere est domini illum esse et non poenitendum ecclesie suę membrum nobisque propositum divinę castigationis egregium exemplum, ne in tanta nostra incuria gravius aliquando domini iudicium sentiamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der grauen Binder und des Passes halber habt ihr ein Schreiben empfangen, davon ich nichts gewisst bis darnach.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht kommt der Bote, ehe ich diesen Brief ausschreibe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Möttelis sah, glaube ich wohl, werde sich noch lange verziehen; denn er mit grossem Geld ihren vielen Argentinensees machte, dass ihren Angina das Zipflein in Hals fehlt und sie nicht reden können.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es lauft ihm unglaublich grosser Kost und Geld auf die Sache.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihn und uns alle bald mit viel Gnaden verbessern!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das euere Herren der Fürsten und Herren Pündnissen müssig gehn und sich entschlachen wollen, darin bestände sie Gott und in allem Guten!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Pro nummo illo galli nostri effigio insignito maximas tibi gratias ago et tua caussa, non ut tui meminerim, cuius est alioqui apud me praesentissima semper memoria, sed quod tu illum donaveris et munus illud per se mihi valde gratum magis etiam tua dilectione commendaveris.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Puto a Constantiensi episcopo Blaurero olim fuisse excusum vel certe Sangallensi abbati.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Valde capior istiusmodi monumentis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Lieder lass ich allenthalb erkundigen, wer sie hier haben möchte; so viel ich zu wegen bringe, will ich euch schicken bei diesem Boden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, ich wollte euch gern einmal ein grossen Dienst Tain, der mich übel ankam; ich bin euch viel viel zu Tain.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sei selbst Euer ewiger Polonier hie und dort!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der Prädikant von Ermatingen ist nicht bei uns gewesen; nicht weiss ich, ob er noch kommt oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr Euch dann unser halb zu Euern Eidgenossen versucht, will ich Euch gern das besser verhoffen, daneben das Vertrauen allein auf Gott setzen, den Rücken unter das Kreuz schicken und mich meinem Gott zu einem Opfer ergeben; er will das Vaterland in Gnaden aufnehmen und die Ehre seines Namens an uns erhalten, das wir entweders mit tapferem, duldmütigem Leiden (will ers also haben) oder ein ander Weg, deren er viel weist, überwinden; es muss doch einmal gestorben sein.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Seelig ist der, dem Gott die Ehre kundet, dass er die Welt mit Dulden überwindet.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Vetter Konrad Zwick hat viel eine andere Rechnung mit seiner Kunst, denn das sei jetzt in diesem Fall zu brauchen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott mit Ernst, Glauben und allen Treuen für unser Staat und Kirchen samt allen Frommen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die Mandate werden immer je strenger gehalten; von Lindau kommt uns gar nichts zu; es darf uns niemand da denen schreiben.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Doch wissen wir, dass etliche ihre Tochterin gegen Arba schickend, daher wir achten, sie versuchen sich eines fremden Volkes.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Practica sind wunderbarlich; aber viel wunderbarlicher ist der Herr Gott Zebaoth.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der versteht alles alt und neu, deutsch und welsch practica; da werden sie keines über ein Auge geben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ihm sei Preis in Ewigkeit; sein wollen wir sein, wir leben oder sterben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dies hab ich geschrieben auf Hütte Zinstag, hab gemeint, unsere Karrer wollten morgen eingehen; so wollens erst von morgen über acht Tage hinein.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, ob ich mittlere Zeit Botschaft haben mag, will Fleiss ankieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ein Weib hat ausgegeben, sie habe ein Gut unzweiflich wissen, das ein Musterplatz bei Will im Hegau innerhalb vier Wochen sein werde, und man meint, dies Weib habe viel Kundschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Auf purificationis mariò ist der Kaiser mit den Fürsten zu Kirchen geritten; sind die Kurfürsten mit ihm zum Baalsdienst hineingegangen, haben da verharret; allein der Pfalzgraf Friederich, bald er bis zur Kirchen kommen, ist er wiederum hinter sich in sein Herberg geritten, haben Predigen gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Jetz schick ich Euch dies Schreiben bei unserm Meister Jacoben.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der ist doch gar in ein ander Hut geschlafen des Trinkens halber; Gott besteht ihn in allem Gutem und uns alle!</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Da sie hie und dort befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Der Lieder habe ich zum Wunder keines Können finden noch erfahren weder bei unserm Buchführer noch bei den andern, da ich doch gemeint hatte, sie wird damit verfasset gewesen; ist mir wahrlich sehr leid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Herr Thomas Gasner zu Lindau, der fromme, eiferige, treue Gottes und seiner Kirchen Diener ist auch im Herren entschlafen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">O wie ists der Kirchen zu Lindau alles ganz übel gegangen; Gott erbarme sich irren und aller Kirchen!</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Seinen halb ist am besten gegangen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Beate mortui, qui in domin moriontur; wie ganz selig ist, der jetzt stirbt!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Datum den 18. Februarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tuus A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Eximio valde viro D. Heinricho Bullingero, amico et fratri incomparabili.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
