<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4602">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4602</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae, reverende in Christo pater, mihi bona fide sunt redditae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ipse vicissim quod scribam, nihil plane habeo, nisi quod legati decreti sunt sex, qui ad comitia venient, ii scilicet, qui prius mittebantur, cum mandatis iisdem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="manual">Pauci Superioris Foederis non possunt, quod volunt, vident suas practicas intelligi;</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="manual">Dann man hat etliche Gemeinden zu den Gebietägen, im oberen bunten gehalten, nicht berüft, darum dieselben übel zufrieden, und als der junger<note type="misc">herr?</note> Landdamen ab Davos gegen dem oberen bunten (auf nächstgehaltenem Pietage) etwas dergleichen anzogen, als ob die uns dem oberen bunten sich geschriftlich oder mündlich hiesswischen dem Tag, zu Baden gehalten, mit den 5 Orten Unterrede hatten, hat der Landrichter Capalzar seinen bunten ernstlich entschuldigt und ihres Tagen viel andere Ursachen vorgewendet, darauf viel Gottes in seinen Bundes Namen verheissen und unter anderem Gerede, so die Sache zu Fällen käme, wollten sie treulich zuhin standen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="manual">Haec ille, qui pessimus in religionis negotio, quod signum est eum talia vel invitum loqui, quo a se sinistram suspitionem amoveat etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">De morte ducis Florentini habeo, quod Romae fuerit et a pontifice copiarum imperator designatus fuerit, in reditu vero in via diem suum obierit, antequam Florentiam contigerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec quoque mors pontificis consilia perturbasse creditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">De ostento, de quo ad Collinum socerum prolixe scripsi, haec insuper habeo:</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ein Ehrenmann von Glarus zeigt mir an, dass man von Glarus mit Fürheimeren auf Nävels zu gelaufen sei der Meinung, die Brunst (dafür hat mans gehen) zu löschen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Junker Joachim Mettelin (sitzt auf Sulzberg bei Roschach) schreibt dem Herren von Sax, wie er verwendet, die Stadt S. Gallen wäre in einem für, als er aber kann S. Gallen kommen, finde er nichts.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief hat der Herr von Sax dem Hauptmann Georgius zugeschickt, der in mir zu lesen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Ramschwag, auf Gutenberg gesessen, hat zum Fenster aus gelügt und gesprochen: "ich glaube, der Bodensee brenne."</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich darum so eigentlich, dass man verstanden, dass dies alles sich gegen dem Bodensee zogen; ist nicht nun am Himmel geschienen, sondern hat sich ansehen lassen, es seien von der Erden auf; dann als Tiefe man gesehen, ist ein für gesein.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter, tu plura ex Collino; non dubitamus autem haec eodem et a vestris hominibus visa.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Mitto literas d. Friderici a Salicibus, mitto etiam Confessionem Basiliensem, quae d. Simlero reddatur, cui et gratias ago, quem et tecum et cum tuis omnibus salvere cupio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi dicunt nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tscharnerus amisit honestissimam matronam, ipse valetudinarius viduus moerore tabescit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater reverende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Curię 31. decembris anno 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate insigni d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
