<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization462">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #462</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr Bullinger, insonders Hochvertrauter, ich habe Euer Schreiben samt Ingelegtem unsers bekannten Freundes Zettelin wohl empfangen, und ist nicht ohne, dass sich meine Sache etwas auf diesem nächst vergangenen Tag gebessert; das hat getan, das sich der König mein also heftig annimmt und es im ewigen Frieden begriffen, Ihr Majestät Diener in der Eidgenossenschaft handeln und wandeln sollem mögen, und tut auch wohl, dass mich die evangelischen Orte wohl favieren, welches mir umb sie zu verdienen statt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott verlässt die Seinen nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich verhoffe auch, meine Sache soll der Beiwohnung halb ganz gut werden, wann der Pont (als ich zu Gott verhoff) ergänzt wird; der allmächtige Gott verleihe sein Gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist etlichen grossen Hansen zu Strassburg eingekommen, dass Kaisers Sache soll sehr übel stehen; das hat man von ihnen ad partem vernommen, aber noch nicht verstehen Künden gründlich, ob es seines Leibes oder andrer Sachen halb ist; ich wills aber bald erfahren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es sind eben nobis contrarii ut sturmius et ceteri, und mit diesen Worten: "ist es wahr, so würz uns übel gehn."</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So statt es daselbst übel; das Interim ist angerichtet, Bucerus und andere hinweg; aber der gemeine Mann ist sehr schwierig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es soll ein Obrister genannt Bernhard von Schaumburg und Schweckhart von Sickingen ihren Musterplatz ein halb Meil bei Kilmar haben mit Reutern und Knechten, und etliche andere des Kaisers Obristen sind alle an Hof ins Niederland geschrieben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Doch soll es nicht vor Pfingsten angehen ein vertrauter Mann hat die Achtbriefe wider Mülhausen, Basel, Zürich und Schaffhausen gesehen; die sollen, von wegen dass man nicht wohl wie andere Reichstatt Steuer und Schatzung geben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber ich schickt hin und will alle Dinge gründlich erfahren und euchs nicht verhalten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz aus Hispania ist zu Heidelberg.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige will uns in seiner Hut und Schirm erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel, den 12. Marcij Anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Euer williger S. Schwertlin, Ritter Subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Pfarrern zu Zürich etc. meinem günstigen Herrn, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
