<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4623">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4623</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Edidi his diebus postremam partem concionum mearum in Ieremiam et in Threnos quoque eiusdem explicationem brevem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quoniam vero scio me tibi omnes partes priores donavisse, quemadmodum et omnium exemplarium, quae unquam edidi, arbitror me singula dedisse iam ab annis amplius 34, nolui hoc praesenti cares.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Submittam et duos de conciliis, qui modo imprimuntur, libros, quam primum fuerint absoluti; testes erunt apud tuos posteros, quam te amaverim; videbunt illi mnemosyma tibi a me data.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Forte te meis intempestivis et copiosis muneribus obruo; sed, quod fit animo amico, accipis, sat scio, animo amico etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mortui dicuntur dux Florentinus, cardinalis Ferrariensis, cardinalis Turnonius et aegrotare cardinalis ab Amyso, Emps.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Legatus regis Gallię Saloduro ad me scribit bullam continuationis concilii in Galliam allatam a statibus esse reiectam; nolunt continuationem, legitimum petunt, volunt, ut ipse adsit pontifex.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Comitia ad 20. huius indicta translata esse ad mensem huius anni maium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Comitia Friburgi celebrantur nunc a Bernatibus, Friburgensibus, Genevensibus, Valesianis etc.; legati Valesianorum inde Badenam festinant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Curaverunt sibi Bernae parari bombardas manuales 300, francas 1000, cassiodolabras<note target="fn1" type="footnote"/> complurimas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Re[x] Galliae in thronum collocatus a dextris matrem habuit reginam, a sinistris Navarrum; huic proxime astitit cardinalis Lotharingius et matri dux Guysianus, cardinalis frater.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Geneva proficiscuntur in Gallia[m] multi Galli; rex dimisit exercitum; spes est Galliam lumine evangelii illustrandam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut protegat nos a malo, ne daemon possit, quod libenter vellet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fama nescio quae spargit de Metensium urbe; si quid tu habes, significa brevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 1561. 10. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit Matthias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero Vituduri agenti, domino colendissimo et fratri suo longe charissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Winterthur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk von A. Blarers Hand:]</note>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Memoria.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
