<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4626">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4626</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cessatio nostrorum in causa contra episcopum mihi nonnihil fuit suspecta, sed et optimis quibusque; sed hanc moram correxit non casus aliquis, sed divina providentia, quae hactenus quidem clementer nos respexit et maximos conatus in melius semper convertit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non est nunc tempus, ut dicam, cum quibus monstris nobis fuerit conflictandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Instant comitia, in quibus magistratus in Valletelina satis quaestuosi collocantur; sed ut quisque maxime eos magistratus ambiit, ita se praecipue nobis opposuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hactenus enim eo nomine episcopum plerique observarunt, quod illius suffragia expetiverunt; sed nunc tandem post multos labores, sumptus etiam maximos, res eo deducta est, quo deduci potuisse episcopus nunquam credidisset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed et ego quoque, cum viderem multorum ignaviam, de summa rei desperare sum coactus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam enim exteros tantum, non etiam domesticos infidos reperissemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie ergo, que res processorit, scire cupis, sic habe: auf den 10. Tag Jeners des jetzigen 1561. Jahres sind hie zu Cur erschien diese nachfolgenden Boten mit vollmächtigem Gewalt von ihren Gemeinden (die hievor den unseren hie herüber, als sie umher geritten, auch versiegelte Abschied geben) abgefertigt, nämlich zwei aus dem Pergel von Unter-und Oberport, deren einer Geschien Junker Baptista von salisch (dann dies ist geschehen des Morgens, als sie nachmittag auf Baden verritten), 4 von den Dörferen, 2 uns tumläsch von Fürstnau, zwei von Buschlaw, 3 aus dem Münsterthal, zweien von Awers und Stallen, indem die Boten von Oberfass.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diese sind auf ernimmten Tag mit unseren gnädigen Herren beiden Bürgermeistern, beiden Stadtvögten samt dem oberen Zunftmeister und Stadtrichter übergesessen, haben sich ganz einhelliglich mit einander verbunden und zusammen geschworen (dies auch alles Nachmalen verbriefet und versiegelt) nachfolgender Punkten und Artikeln halb, dieselben zu handhaben und verschaffen gehandhabt zu werden etc.: Erstlich, dass des Bischofs anwählt und amtleute in keinen Räten und Tagen nimmermehr sitzen sollen etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">2. dass der nächste oder jüngst gehaltene Gotteshaustag, von dem Bischof unordentlich beschrieben, solle kraftlos, tot und ab sein; indem das nun hinfür ein gemeines Gotteshaus solle je zu zwei Jahren um ein Hofmeister setzen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es sollen auch ein gemeines Gotteshaus vornehin setzen ein Hauptmann auf Fürstenburg und Vogt zu Ramis auf das Schloss Steinenberg.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem der Bischof solle dem Gotteshaus oder dem Commissari, von demselben verordnet, von dem ersten Jahr an seiner Regierung bis auf die letzte Stunde Rechnung zu geben schuldig sein, und Danetien je zu 2 Jahren um Rechnung von ihm genommen werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dieser Artikeln, doch mit anderen und mir Worten (denn der Abschied hat mir noch nicht mögen werden; dies schrieb ich allein, wie ichs von dem Herren Bürgermeister und anderen meinen Herren sonst gehört) haben sich diese Gemeinden mit einander verbunden und mit Hand und Mund einander verheissen, lieb und gut zusammen zu setzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ihr aber fragt, ob es jetzt am Ende und damit ausgerichtet, so wüssend, dass es erst recht angefangen; denn in dem Gotteshaus sind andere Gemeinden mehr, die an dem Bischof hängen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Doch so haben wir jetzt um weit das Meer und hoffen, es sollen andere Meere zu uns stehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man wartet eines grossen Widerstands; aber dieweil man die Sache mit so grossem Ernst zu Handen genommen, so wird müssen eine Änderung geschehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So man aber diese Artikel behaupten möchte, würde ein Bischof zu Cur nicht sondern grossen Gewalt mehr haben, würden auch die von den grossen Geschlechtern nicht mehr so begierlich darnach stellen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Doch wird gar viel liegen an dem, wie der Glarner Handel enden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jetz hört ihr, wie weit die Sache ergangen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So ich aber eine halbe Stunde bei euch wäre, wurden ihr Wunder vernommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine Zeit lang Ewan in der Waag gestanden.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Audisses mira.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">man fing schon an wieder mich articulieren, und als die 2 Bünden sich so heftig eingelegt und die State in Sorgen ihrer Freiheit, darauf ihren die Pfaffenknecht treuet, gestanden, hat es Gott also wollen, dem ichs allein zugeben, der mirs auch besonders und unversähnlich geöffnet, als jetz unsere Räte dermassen eingetan, das sie nicht wüssten, wage uns und an, ich einen Ratschlag gestellt, der vor kleinen und grossen Räten verlesen, einhellig ist angenommen worden, dadurch die unseren uns allen Sorgen kommen, die andern Boten von den zwei Bünden in ihrem Ratschlag gefangen und daheimen dazu von ihren Gemeinden nicht wohl empfangen sind.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die von den Gerichten haben Siederer verheissen, sie wollen sich das Pfaffen nichts mehr annehmen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So sei ihrem Verheissen statt tun, statt es wohl; doch hoffen ich, sie werden's tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darum, ehrender Herr und Vater, so mögen Ihr zum Teil verstehen, in was sorgen wir gestanden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">In dem allem Samen ist das beste Gesein, das weder d. Philippus, Collega, noch ich nie einmal erschrocken gesehen sind; denn wir wollen gewüsst, wenn der gemeine Mann den Handel recht verstanden, wurde es keine Not haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dominus Philippus ist redlich zuhin gestanden; aber Sie, die Bischöfischen, haben sich nicht als mächtig ab ihm als ab mir geklagt, ob er gleich an der Kanzel viel gröber dann ich geredet; Ursach werden Ihr andere Mal hören etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Darum so ist mir jetzt die eine Bürde ab dem Hals, gang es, wie es weiter wolle, so trifft es jetzt der Meerteil Gemeinden an, und kann man uns keine Schuld mehr geben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Diese obernannten Boten haben sonst wieder in Abscheid genommen, für ihre Gemeinden zu bringen: 1. ob die, so den frömbden, ausländischen Herren mit Eidspflicht verbunden, sollen in Tagen geschickt und in den Landsräten gebraucht werden sollen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dies trifft den d. d., den Herren nämlich zu Rozins, der jetzt Bote zu Baden, qui maximus religionis hostis et pontificis N., sonst von dem römischen Kaiser belehnet.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">2. Dass man ein stattliches Einsehen Thu deren halb, so die Ämter erkaufen, dieselben nun hinvor an Leib, Ehre und Gut, je nach Gestalt der Sachen, zu strafen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dieser zweien Punkten sind diese Boten wohl eins; sie haben aber darum von ihren Gemeinden kein Entpfähl gehabt zu handeln, darum haben sies in Abschied genommen, hinter sich zu bringen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wie es um den d. Baccariam stande, werden ihr aus diesem beigelegten Brief verstanden, den ihr mir wieder zu wollen schicken.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Sobald uns der Brief zu kommen, das Geschehen auf den 11. Januarij, ist das Gotteshaus zu allem Glück noch bei einander versammelt gesehen, darum d. Philippus und ich für dasselbige gehört und ihnen den ganzen Handel entdeckt mit untertäniger Bitte, sie wollten des Handels auf nächstkünftigem Bundtag in Gnaden gedenk sein, darauf uns eine freundliche Antwort werden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wird derhalben viel daran gelegen sein, dass er zu Gutem der Sache an Eueren und meinen gnädigen Herren der Stadt Zürich vermögend anzuhalten, bei den jetzigen Ratsboten zu Baden in ihrem Wiederkehr auf Weise und Mass, wie er wisst.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nam si etiam senatus vester serio intercesserit, spero nos quid effecturos; sed ille de Rozins d. d. male erga hanc causam affectus; dem muͦß man aber nit acht geben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
