<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4627">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4627</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Abscheid gehaltenen Tags zu Chur auf den 10. Tag jener Anna etc. 61.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf diesen Tag haben sich dies nach geschriebenen Gemeinden von Gottshaus, mit Namen Chur, Bargel, Fürstnau, Bischlaf, Obervats, vier Dörfer, Münsterthal, Stalla und Affers, beratschlaget und nach Rat und Befehl ihrer Herren und Gemeinden das nach folgenden Artikel angenommen und festenklichen zu halten beschlossen: erstlich ist gedachter Gemeinden Meinung und endlichen Entschluss, das die Artikel, so gemein drei bunten vor Jahren gemeinen Landen zu loben, er und Wolfhart aufgerichtet, in allen Punkten und Artikeln gehalten werden und denselben gänzlich statt geschehen solle, und so einige Abscheid demselben zu wieder aufgerichtet alte ausgegangen, das dieselben kraftlos, Tod und ab sein und nicht gelten sollen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So und aber die zwei Bünde solche Artikel nicht halten wollten, sollen doch dieselben von Gotteshaus gehalten und darwider nichts vorgenommen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zum anderen das aus Kraft und Vermögen obberührter Artikeln kein Bischofe zu Chur, auch seine Amtleute nach Diener, in Gemeines Gotzhaus old Gemeiner drei Bünden rät und dagegen sitzen sollen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zum 3. alles der Bischof zu Chur unlange hievor einem Gutshaustag mit Unforderung gereift und etliche Gemeinden dazu nicht beschrieben (auch alte den obangezeigten Artikeln zuwider gehandelt worden), ist gemelder Gemeinden ernstlich will und Entschluss, dass derselbige Gutshaustag nicht für ein ordentlich Tag gehalten werden, und was derselben auf denselben gehandelt und verabscheidet worden, keine Kraft nach Bestand haben, sondern Tod, ab und unnütz heissen und sein soll.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zum 4. das ein Bischof zu Chur um der Stift Handlung und Sachen, wie er denn von seiner Erwählung her geregiert, auch vornehin alle Jahr, und so oft gemeinen Gutzhaus solches begehrt, Rechnung zu geben schuldig sein sollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zum fünften, dass die Ämter, alles nämliche Hofmeister, Hauptmann auf Fürstenburg und Romis, voranhin von gemeinem Gutzhaus nach der Rede und alle zwei Jahre wie andere Ämter gesetzt werden sollen, welche auch gemeinen Gutzhaus schweren [und] um ihre Verwaltung Rechnung zu geben schuldig sein sollen, und sollen solche Ämter gleich angentz auf Prole schierst kommende gesetzt werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu erkunden ist dieser Abscheid mit gemeines Gutzhaus Insigall bewährt gegeben wie Abstatt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ist auch der abgedachten Gemeinden Ratschlag und Meinung, so vor uns denn auch gefällig, so will das diejenigen, so fremden und ausländischen Fürsten und Herren mit Eid verpflichtet und verbunden sind, vorhin in gemeiner Thryn bünden Räte und Tagen nicht setzen sollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist beschlossen auf Gefallen der Gemeinden, welcher ein Amt mit Geld, Miet, Gaben kaufte oder seine Stimme um Geld, Miete oder Gaben verkaufte, die sollen ihre Ämter und Ehren ersetzt werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Articuli contra episcopum pro d. d. Gesnero.<note type="misc">Auf der Rückseite von Fabricius bemerkt</note></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
