<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4628">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4628</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Multa iam nocte mihi hae literae vel hoc exemplar literarum redditur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Minister (filius scilicet d. Philippi collegę), qui mihi reddidit, ad cuius etiam communitatem perscripta haec sunt, affirmat res non malo loco esse; dan es habind in dem Oberen Pundt ettliche große gericht zesamen gethon, namlich Schams, der Heintzenberg, Thusis, der Rhynwald, Savia, Tschapyn, die meinind den handel mit ernst.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann bisher ist ein Oligarchia gesein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, es wolle sich ändern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieser Jan Florin, das hier gedacht wird, und der d. d., jetzt zu Baden (intelligis) und nach einer, Cabalzar, sind die rechten lieben Kindlein, haben den Bogen vielleicht überspannen; denn man muss grob machen, oder einfalten Leute verstands nicht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Diese Copie schicke ich Euch darum, dass Ihr sie lassen abschreiben und unseren Boten in dem Wiederkehr eine Copie davon vorlässt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und so ihr Vermeinen, es werde dem Herren von Rosens und dem Landrichter nicht ein gefälliger Dienst sein, so teilt's mit denen von dem Gotteshaus und den Gerichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es mag viel Gutes bringen; denn der Bundtag ist nach, und ist mir nicht möglich, allenthalb hin zu schreiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So er bei einem ehrsamen Rat der Stadt Zürich anhaltend, in der Sache mit Ernst zu handeln und für Dominum Beccariam zu bitten, zweifelt mir nichts, wir wollen mit der Hilfe unsers lieben Gottes dem Teufel abermal ein Rangk ablaufen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dies ist ein wundergüter, dienstlicher Handel zu der Glarner Sache; dann grade Ewan die, so den Mausaxer Handel wieder d. Baccariam treibt, sind die rechten Gesellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sie haben ihnen aber, wie er aus dieser Copie verstand, selbst Glut auf die Füsse getrochen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec multa iam nocte, et quidem festinantissime, cum dandae essent eodem vesperi, quod mane nostri discedunt circa 4.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Die quo alterę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Idem, quem nost, tui observandissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc exemplar literarum, quod cum hisce meis misi, remittes; nam nullum servavi etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
