<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4629">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4629</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">wir Amen und Rat und ganze gemeint in Schams Anbieten unseren freundlichen Gruss den Frommen, ehrsamen und Wesen Amen und Rat, auch ganzer gemeint in Tusier Gericht und allen ehrlichen Gerichten und Gemeinden und fügt ich hiemit zu wissen, wie wir verständigt worden sind, wie der Jane Florin jezu vor etlichen Tagen mit einem von Uri in Masoxer Tal geritten und da gepräcticiert und denen von Masaxer Tal getreut habe, sie sollen ihren Predikanten und Schulmeister aus ihrem Land vertrieben oder sie sollen Lügen, was einen nachher Gange.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und auf Sämliches so bitten wir Euch freundlich durch Gottes und seines heiligen Worts willen, Ihr wollt zu uns stande, so wollen wir zu Euch stande alles fromme, redliche Bundsgenossen mit Liebe, Ehre und Gut.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wo es euch gefällig ist, so ist unser Gemeinde von Schams gar einhellig geworden, dieses euch zu schreiben, und das ihr sollen den Gemeinden schreiben in bester Form, so ihr wohl wissen zu tun, und dass ihr den Gemeinden treulich, was darauf und daran ist, zu wissen Tugenden und einen Kunden tun, ob sie wollen mit uns standen und in jede Gemeinde ein Boden verordnen und in Masaks reden und von ihnen erforschen, wie der Jan Florin da gehandelt habe und wer ihn geschickt habe, solchen Gewalten zu treiben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann wir gänzlich glauben, dass er das an Wissen und Willen der Gemeinden töge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wieder so wissen wir, wie Abscheiden in masaxer Tal kommen sind, dass sie sollen ihren Prädikanten und Schulmeister aus ihrem Land vertrieben Bj verlierung er und gut.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf sollenden er wissen, dass wir glauben, solche Abscheide seien geschrieben und gesegelt und in masaxer Tal geschickt unseren Gemeinden hinterugs und an Wissen und Willen, welche Abscheid dann sind wider gemeiner Treee bündenden Artikel.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Jetz haben ihr unsere Meinung verstanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf bitten wir, ihr wollen euere Augen auftun und bei einandergehen standen; denn es trifft an Seele, Liebe, Ehre und Gut.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo wir aber das nichts tun, so werden sie in unseren Land auch solche Abscheide schicken, wie sie in masaxer Tal geschickt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und wenn ihr Schreiben willenden denen Gemeinden, wie ihr verstanden, so schreiben, dass sie ihre Boten auf den 12. Tag jeners gegen Schams an die Herberg verordnen, so wollen wir mit ihnen unsere Boten in masaxer Tal schicken; denn wir haben der Gemeinde im Rheinwald auch einen gleichen Brief geschrieben; wir glauben, sie werden auch zu uns stande.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das zu Urkunde bewahrt mit unser Gemeinde Secret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Schams am 7. Tag Jenners im Jahr 1561.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
