<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization463">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #463</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch die Tage auf Stein geschrieben; das dein ich jetzt, aber habe nichts besonders, denn dass ich auf gestört Brief empfangen, darin mir angezögt worden, dass, wie der junge Prinz auf 27. Februarije gegen Ulm kommen, sei er von viel Gutherzigen erbeten worden, dass er einen Frachtum und seine Mitgefangenen los und ledig gegeben habe, doch mit dem Geding, das Ihren keiner nimmermehr gegen Ulm solle, auch das Sie allen aufgelaufenen Kosten abtun sollen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Darnach Prima Martij sei der junge Prinz auf das Niederlande verrucht; das solle im Huldigen; alsdann werde er wiederum herauf kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Uns ist nicht Botschaft gekommen, dass der römische König bei den Eidgenossen angehalten habe, dass sie die Unstrittnen von Kostens als ihr Majestät finden und Rebellen keineswegs dulden wollen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das sei von den Boten in die Abschied genommen und ein andrer Tag auf Mitfasten angesetzt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wollt mich eigentlich berichten (so irren könnte) der Form des königlichen Begehrens, und was ihr achtend geschehen werden von den euern, damit wir bei Zeit uns habt darnach zu richten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wohlan: Domini est terra et plenitudo ius; der wird uns etwan ein Örtlein zögen, da wir noch die kurzen Tage unseres Lebens hockeln mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ihm sei Lob und Preis in Ewigkeit.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder und Schwester, auch Hausfrau, empieten euch alles Liebes, viel Grütz und Gutes.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bittet für uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüsst alle guten Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum den 13. Martij in Eil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">E[wer] williger A[mbrosius] B[larer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
