<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4634">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4634</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fideliter et mature tuas mihi literas reddidit consul.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Invitatus fueram a Claronensibus, sed ivi coenatum ad Rhetos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Amicissime colloquti sumus consules et ego.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Incidi et in dominum Rezuntii d. d Plantam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Permulta cum illo sum colloqutus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Captabam occasionem in sermone disserendi de rebus praesentibus; sed alio subinde sermonem flectebat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Video hominem esse versutum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tandem petebat, ut libros meos ipsi De conciliis darem, ipsum amici loco haberem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Promisi me daturum libros, quamprimum impressi fuerint, ac me aliquando scripturum ad ipsum, si quidem se amicum praestiterit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Peculiariter colloqutus sum cum d. consule de caussa Claronensi; promisit ille omnia se pietatis facturum officia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">At nihil scripsi ante octiduum, quod negotiis oppressus nihil potuerim.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Paulo ante tradidi duo exempla cuidam iuveni Curiensi, exempla inquam Concionum mearum in Ieremiam, alterum pro te, alterum pro Philippo; nomen eius non amplius teneo.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dedi et literas; iam incipio dubitare, an tradiderit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fuit in diversorio Stellae; mercator fuit, in navi ascendit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wenn er nicht treu Xen und es euch überantwortet, so ists meinen halb aber ein pur ein Schuh; denn ich weiss nicht mehr, wie er heisst, wiewohl er mirs gesagt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ist ein schwarzer, langer junger Pass; hat ihm einen halben Batzen Trinkgeld zum Sternen geschickt, kam er wieder und sagte, ihm wäre nichts worden; gab ich ihm einen Anderen, bat ihn, er wollte die Bücher und Briefe darin wohl versorgen etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Matronę, Leonis nostri beatae memoriae viduae, dedi literas tuas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Illa respondet, et habes hic literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ludovicus meus ipse respondet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Von Baden haben wir noch dieser Stunde nicht mehr, denn dass aller Eidgenossen Boten da sind, auch von Wallis, von Rottwil, von Mülhausen und anderen Zugewandten das man am Zinstag angehet und an die 5 Orte einer Antwort begehrt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie die auf gestern zu geben verheissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man hört aber nichts, wie und was.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, sie sind etwas Geschlechter dann bisher.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Von Boten von Augsburg weiss ich gar nichts, ohne dass einer mit der Stadt Büchse vorgestern von Augsburg kommen, hat mir Briefe gebracht, 8. Januarije zu Augsburg gegeben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Fragt ich, ob seine Herren Boten gegen Baden geschickt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Weisst er niener von überall etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Eueren Herren fragten hier, ob die Boten von Augsburg nicht hier legen und auf den Tag warteten; wussten wir ein Wort nicht davon.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Senatus Augustae fere papisticus est, non aget cum illis pro cursoris ignominia etc.; doch mag ich nitt wüssen, was noch beschicht.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De Mediomatricum urbe eadem apud nos est fama; sed literas accepi ab Argentina, sed in his ne verbum quidem de Meti; in iis tamen multo minora commemorantur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta accipio 13. decembris obortam esse horrendam tempestatem Viennae, et in Austria, arsisse coelum, fragores tonitruum auditos inter fulgetra, fulmen turrim feriisse S. Stephani, terremotum concussisse urbem etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Omnia admodum fuisse terrifica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Sed nemo cogitat de poenitentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Die Welt ist wissentlich unsinnig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Heri in aurora visa sunt a multis fulgetra etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Bei dem Coignetio zu erfahren, ob der Euer Bischof wider den von Constanz gehandelt etc., bedingt mich unfruchtbar zu sein; denn er des wenig Berichts haben wird.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die Tapferkeit deren von Schamps hab ich von Herzen gern gehört, will auch in redito verschaffen, das Geschehen, wie Ihr begehrt und das Bett für Beccariam an Euere Betten geschähe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Cope und Beccariabriefe schicken ich hier wieder, danken Euch freundlich.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Haben nun auch gut Acht, dass den Jesuiten aller Zugang auf dem Bundtag beschlossen werde.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich will noch immerdar schwerlich glauben, dass der Handel mit dem Bischof also abgehen werde, ich höre dann den Beschluss; denn ich wolle von vielen Zeiten erfahren, wie dies Volk so einen breiten Fuss hat.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Domino tamen nihil impossibile; is faciat, quod bonum est in oculis suis!</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Die Artikel, so gestellt, missfallen mir nicht, wenn Sie nun möchtend behauptet werden.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Papa misit bullam indictionis continuationis concilii ad pascha in Galliam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Status regni congregati fuerunt Aurelii; sed repudiata est.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Volunt liberum concilium, in quo ipse papa praesens sit; nolunt continuationem et in quo tantum sint legati, ideoque comitia indicta ad 20. huius translata sunt in maium, ut consultetur, quid proponendum in concilio etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Stetit supra urbem, in qua rex et regni nobilitas, cometa per dies 28 continuos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Haec ad me nuper Coignetius, qui optima spe est verbum dei promotum iri in Gallia.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut adsit nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime haec scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Scribe, an receperis Ieremiam meum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. Philippum, d. Tscharnerum, Pontasellam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 17. ianuarii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino et fratri suo colendo et dilecto.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
