<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization464">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #464</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch nähermal geschrieben, vom See zu kostens, wie der an und abgelaufen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Jetztund kurzverrückter Tag haben die Torhüter unter dem Rinder auch etliche der fremden Knecht, die auch da gehütet haben, suchen ein Schiff den rein auf fahren durch die Rheinbruck in so schneller Eile, das der alte Torhüter gesagt hat, er habe viel und lang Jahr da gehütet, aber niemehr gesehen ein Schiff so schnell abwärts fahren alles des Schiff aufwärts fahren, und ist das Schiff aller Dinge leer gewesen, weder Ruder noch nichts daran oder darin weder Veh noch Leut und sonst auch nichts, das man es doch für ein grosse Wunder hat, wie es dann auch übernatürlich ist an einige Hilfe den Rhein hinauf fahren.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott weist, was es bedeutet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es will ein ernstlich Sage sein, das in kurzen Tagen etliche fandle Spanier in die Stadt gelegt sollen werden; das habe ich von Leuten, denen solches von etlichen Fürnehmen angezögt worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nicht weiss ich, ob man den Leuten solche Bussen machte oder ob immer im Grund also ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich warte zu vernehmen, was doch auf dem Tag des Kaisers und römischen Königs halber anbrachte und geantwortet worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich bin doch der Hoffnung, wir finden etwa Unterschlaf bei den evangelischen Ordern, dieweil wir das Recht erleiden mögen vor ihnen; doch geschah der gütige Gottes will in dem und allem; der ist der allerbeste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wenn sonst nicht sonder Aufsatz sind, so hätte es meinen halb eine schlechte Rechnung; denn ich bin kein Burger gewesen zu kostens, wie danecht die andern Prediger alle gewesen, habe mein Burgrecht von meinen Voreltern nie erneueren wollen, wiewohl ich andern Ursachen gehabt und wenig daran gedacht habe, dass es mir in solchem Fall (dass ich mich nie versehen habe, besser sein würde, ich warne nicht Burger, wie es mir dann jetzt billigen sollte); denn der nicht Burger ist, zeucht hinweg, wann er will, und gelangt in die viel anderen Beschwerden nicht wie die anderen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So bin ich austreten, ehe man mit dem König in eine Handlung gekommen ist, dass er desshalb nichts an mich zu sprechen, alles so ich vor auch ein Burger gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl mein lieber Bruder und Vetter samt den andern auch nichts tun noch gehandelt haben, dann was die andern Ratsfreunde auch gehandelt und dass sie in Befehl gehabt haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber da mochte er vielleicht sagen, sie wären echter, und dieweil er sie nicht wie andere zu Gnaden aufgenommen hätte, wären sie noch in der Acht, derhalb er recht zu dem Iren hätte, soviel es das macht inhändigen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es wird am Schnee... an, ja an unserm lieben Herrgott liegen; der Wirts wolle alles zu seiner Zeit zurecht legen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Um den Calvinum sage ich Euch allen möglichen Dank.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam esset, qui in nostram vernaculam linguam quam primum verteret; faceret is ingens operę precium.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt istic, qui istuc feliciter possent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sunt innumeri, qui fucis istis prorsum dementantur aut ita certe perturbantur, ut fluctuare incipiant, qui paulo ante constantissimi videbantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tu, si quid hic etiam tuis calcaribus potes, poteris autem, nihil dubito, extimula, obsecro, nonnullos, qui partitis inter se operis laborum huc paucis dieculis absolvant magnam gratiam apud omnes hoc nomine inituri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Schick Euch um die Exemplaria 18 Kreuzer; Main, es sei recht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sag euch fleissigen hohen Dank.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er sollten das Geld gleich beim Boden eingezogen haben; aber gilt gleich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wie gern wollte ich doch noch zwei Exemplare haben, mochte es nicht mehr geschehen, aber viel lieber zeichnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir haben einen Insigniter Pium et doctum Iuvenem aut adulescentem pontius adhoc Jacob Funckelin; ist etwan auch zu Zürich Gasts Weise gesehen; man nennt ihn sonst den Jungen schnellen, bei dem mein Vetter Waldhart und die andern vier Jungen, so beim Wolphio Jetzt sind, zu kostens vormals in der Kost und Lehre gewesen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der ist nun durch grosse Bitte von den Buren zu Tegerwylen im Thurgow nach bei der Stadt gebeten worden, dass er ihr Pfarrer sein wollte.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Nun hat aber der Bischof die Docimas da und gibt dem Pfarrer ein Corpus, und ist Wilhelm von Bayern, Vogt zu Gottlieben, auch daselbst von des Bischofs wegen Verwalter.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der hats bei dem Bischof auch ausstragen, dass er wohl zu freden ist, dass es da sei, dieweil er einen Vermögen des Landtfriedens sonst einen evangelischen Prediger geben muss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sind allerding mit ihm eins worden also, das er vor kurzen Wochen aufgezogen ist.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber so hat man ihm anzögen lassen, man werde ihm weder Korn noch Haber etc. geben, bis er das ganze Jahr ausgedient habe, das er sich keines Wegs versehen hätte, und weist der Sache nicht also auszuwarten; denn er müsste Schulden machen und aufnehmen und ehe das Jahr herum kam, so vielund etwa die Löffe für, das er nicht zahlen könnte und ihm vielleicht nichts drum wurde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber man wills im je nicht anderst geben, und achtend wir, es sei etwan ein angerichtet Ding vom Bischof, der ein Unwillen auf in geworfen, nachdem er erfahren, das er meines lieben Vetter Conrad Zwicken 4 jüngsten schon bei ihm hat, das er sie leere; hat sie aber zu sandte Gallen, da er dann sind dem Sturm zu Kostens sich enthalten, auch bei im gibt, und dieweil wir jetzund erst das Geschrei hören von den Spaniern, das sie gegen Kostens sollen kommen, so ist uns erst, wie man sagt zu Werk geschnitten, das wir sorgen, es möchte im und seiner lieben Hausfrauen Schmach und Schand widerfahren, und dieweil er dann wahrlich ein sondern frommer, gottsfürchtiger junger ist, ganz ausrichtig, freudig, und der nun gar wohl und erfreude lehrt und predigt, auch sich von den kindlichen Jahren mit grossem Fleiss darin geübt hat, dann allein das er ein kleine, aber doch verständliche Rede hat, das wir wissen, wo er hin kommt, das sein wohl erfreut wird, so wäre meines lieben Bruders und Vaters, auch mein gar ernstlich bittet, wo er im etwan ein Condition mochten erfahren oder Zeugen bringen, das ihr täten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann gewiss und wahrlich (traut mir drum) er verfuhrte nicht mit ihm weder an Frömmheit noch Kunst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich habe keinen unter allen nie zu kostens gehört (gegen Euch gerettet), der Eruditius und Baas Predigt habe; denn er ganz fleissig damit ist.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hab ihn allweg sonderlich lieb gehabt und noch alles mein eigen Herz.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wer ich gegen Bern kommen, wollt ihn nicht dahinten gelassen haben; dann wär es einen möglich, so wollte ich ihn allweg gern bei mir haben oder doch nicht weit von mir.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er ist etwa 26 Jahre alt und hat ihm seine Liebe Hausfrau wohl zugebracht, ist ihm aber auch viel desselbigen verlegt Jesuit dem See.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Möchte er mit der Zeit vielleicht wieder dazu kommen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Darum tat das Beste.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es wäre uns allen wohl damit gedient und unser Jungen schon wegen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte auch gern ein Schaun zu ihm tun; ist erst 10 Jahre alt; er vermag sich ihren ganz wohl, desgleichen auch seine Hausfrau, ist unverdrossen mit den Knaben.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Müssen wir uns dem Land, liesse man vielleicht die Kind ein Weil belieben aber an dem Ort, [da] er jetzt ist, merken wir will,... Herren und Kinden verhasst...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
