<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4641">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4641</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Oro te ne ęgre feras, quod nihil scripsi per consulem vestrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non potui; coenabam cum eis, sed tanta cum molestia, ut vix credas; recurrebat enim domesticus ille hostis meus, intensissimus capitis dolor.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vexare me solet iam prope tertia quoque septimana; tandem et forte citius, quam putem, exhauriet me totum et cerebrum dissipabit.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alles Ammann Schuler von Glaris hiedurch nach Ihnen geritten, verstanden ich wohl, dass die Glarner ziemlich zufrieden sind, er auch an allen und jeden Boten gesehen, doch minder gefunden, dann er gehofft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber Nichtsminder habe es Gott ziemlich leidenlich gemachte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die 5 Orte haben die gesetzten Mittel nicht angenommen und angezeigt, dass sie bei ihr vorigen Antwort bleiben wollen; doch des Rechtbootes halben bieten sie hiemit recht denen von Glaris darum, ob sie ihnen das Recht schuldig seit um eine gichtige Sache zu halten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das tügt sie nicht, dass sie meinen sämliches schuldig sein; sondern, das sie nicht geachtet werden, alles ob sie das Recht abschlahen, darum wollen sie ihnen erzählter Gestalt des Rechten sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Glaris andauert: Dieweil sei die Mittel abgeschlagen, können sie darüber keine Antwort geben, ohnet das ihre Landleute keine billlichen Mittel ausschlahen können; das sei gichtig und wie viel, sie genugsam erläutert in ihrem Antworten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie haben das Recht geboten, um das sie ihrer Bünden und Herrlichkeit entsetzt, da sie hoffen, Sömmliches mit Recht wiederum zu erlangen; bitten die Schädelheit nochmalen, in Gütigkeit zu vertragen oder zum Rechten helfen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf die 5 Orte nichts antworten wollen, sondern ihren Herren alles hinter sich bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Schädleute haben weder Mittel gesetzt - sollen leidentlicher sein; habst noch nicht gesehen<note type="margin">dazu a.R.: "Nostri legati nondum redierunt."</note>- und Quasimodo zu Baden Antwort geben, ob man sannemen wolle, und ob nicht, dass man das Recht angan lasse.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen soll ein Friede bestanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec summa omnium; sed pleniora audire [...] a d. consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Intelligo a nostris, quod ille a [...] rursus remissior fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego cum meum officium in monendo et urgendo facio, dominum oro, ipse gubernet causam alioqui gravem.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Multis et magnis interim distringor moeroribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hos ultimae tuae auxerunt de defectione Vallis Tellinae; dominus prohibeat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sathan quidem per suos gravia molitur, sed cogitur in medio rumpere conatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Oremus ergo dominum sedule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vos isthic hortamini omnes, urgete et mala futura ostendite.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Usque adeo seditiosi et papistici nebulones sunt Iesuitae, ut, si semel intromissi fuerint, non modo diabolum rursus introducturi sint, sed prodituri vallem Hispanis et Caesareanis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ex Hispania habemus illum ordinem novum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Si qui ergo non volunt iuvare religionem, iuvent et servent suum dominium.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Literas fratrum remitto et omnes singulosque salvere iubeo, iubeo item fortes esse in domino, orare dominum, fidere domino et alacriter contra antichristum pugnare.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Cras in senatu proponetur causa Beccariae et ut magistratus noster ad vestrum Curiensem scribat, qui reliquis Foederibus quoque Beccariae causam commendet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Spero literas mittendas in tempore nihil enim intermittam.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat conatibus nostris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Navarrus misit nobilem Genevam, per quem vocat aliquot concionatores in Galliam.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus Gregorius Cornelius, qui Rolle ministravit, dimissionem petiit ab amplissimo senatu Bernensi et accepit cum gratulatione.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Festinanter haec scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Vor acht Tagen oder heute 8 Tagen schrieb ich auch.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Lasst uns wissen eigentlich, wie der Bundestag ausschlahe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Kommt j. Friederich gegen Chur, grüsst mir ihn, entschuldigend mich das Ich nicht schrieb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Non possum; prelum me premit et tantum non comprimit.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Finientur libri de conciliis; paro iam Germanicum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Habe gar keine müssige Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Dic Friderycho meo, si velit deo omnipotenti vere inservire, mihi omnibusque sanctis gratificari et gloriam sempiternam consequi, etiam atque etiam curet, ne Iesuitae, scelestissimorum praticatorum genus, intromittantur in Vallem Tellinam.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si semel intromissi fuerint, primo perturbabunt fideles et veritatem verę religionis corrumpent sua astutia, deinde seditionis vel commotis vel proditionibus contextis eiicient Rhetos ex valle etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale cum bonis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. d. Philippum, consules, omnes pios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ianuarii 24. 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro, domino et compatri meo colendo et dilecto.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dem h. Johann Fabritio, Pfarrern zu Chur zu Sant Martin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
