<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4647">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4647</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Spero te omnia, quae superioribus diebus scripsi, accepisse te una cum supplicatione amplissimi senatus nostri pro Beccaria.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legi, quae dedisti ad d. Gessnerum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut c[aus]ae nostrae benedicat; nisi enim hic vires suas exercuerit, difficillimum erit frenum indomito imponere equo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Magnae sunt vires episcopi; sed maior est virtus Christi, qui, si voluerit, nullo negotio bullam hanc difflabit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Anxie expecto, quid factum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus prohibeat seditionem; alioqui enim [Quinquepagicis]<note type="misc">gestrichen.</note> amplissimum esset apertum ostium, et multo plus commodi authoritatisque accederet episcopo et adversariis, quam detractum esset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominum ergo oro, ut ipse haec moderetur; nam quotidie magis magisque experior verum esse, quod dominus dixit: filios huius saeculi prudentiores esse filiis lucis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sumus desides, meticulosi, intricati et molles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir sind weder tapfer noch Ehrenschaft und beständig in Gottes Sachen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ea res me iam annis aliquot afflixit et nunc tantum non enecat; cogor enim audire et videre quotidie, quae nolim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Experior Ieremiam non frustra post tot exantlatos labores tam vehementer suorum increpasse ignaviam et incredibilem in malo obstinatiam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nisi vero dominus haec eventura praedixisset, mirum non esset, si nauclerus clavum abiiceret.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Concilium indixit pontifex; concilium pontificium orno libris hisce meis aeditis; unum exemplar accipe tu, alterum da Philippo nostro, tertium mitte d. Friderycho a Salice et saluta hos meo nomine quam humanissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae aliunde accepi, communico hic ea lege, ut remittas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Memorabilia sunt, quae allata sunt ex Gallia, Italica nulla, nisi quod adventus Turcae potentissimi et aliunde indicatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bello ita constringetur Italia cum Hispania, ut non multum videantur contra evangelium effecturi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Inter viris accipit hostis noster communis; der wirt uns hernach reformieren und das concilium hallten etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hütte ist Johannes Hylerus vorgeschlagen gegen Davas; morgen kommt es vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Tobias Egli hat nicht gelangen mögen; denn wie er von Frauenfeld vertrieben, sorgen nun Herren, er werde von 5 Orten kein Ruh haben und die auf Davas dazu geplagt werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ihr werden wohl verstanden haben von Herren Bürgermeister und Herren Landdamen auf Davas, was Sie mit mir gehandelt und wie ernstlich Sie eines Predikanten begehrt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum, so meine Herren ihnen willfahren, redet mit ihnen, dass sie ihn ehrlich und wohl halten, wie er aller Ehren wohl wird.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zu ihm wird vorgeschlagen Johannes Fäse, Helfer zu wenigen; mag nicht wissen, welcher es wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir der Sinn an Heilerum nie gekommen; aber wie andere Herren von ihm anhoben zu reden, was ich froh; dann er wisst, dass er redliches Dings und wohl gelehrt ist.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum, frater charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 31. ianuarii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri suo colendo et dilecto.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
