<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4653">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4653</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich laufe heute den ganzen Tag umher, habe nicht so viel will, dass ich essen, ich geschwiegen studieren, könne.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist eine grosse Menge Volks.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unsere Stadt ist gar handlich und sorgsam, haltet starke Wachten; allein an meiner Gassen sind 36 Mann Tag und Nacht in Harnist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als die Bischöfischen anfängliches kommen, hat ihrer der grössere Teil Pantzer angehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf gestrigen Tagen haben sich die Bünde nach altem Bruch abgeteilt, und ist ein jeder Bundt insonders zu Rat gegangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da hat sich das Gotteshaus, das ist der grössere Teil, obgleich Tausendfalt Praktiken dazwischen gelaufen, auf ein neues verbunden, kurzum die Pfaffenknechte aus den Räten zu haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und als noch desselben Tags gemeine 3 Bünde wieder zusammen kommen, ist alte erschienen Bischof Thomas mit einer grossen Pomp; man achtet, dass ihren ob den hundert Gesinn, die ihme auf dem Fuss nachzogen (vidi ipse et incidi).</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Primus ab episcopo incedit senex Traversus.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Derselbe Travers hat auch vor den übrigen zwei Bünden eine grosse Klage wider unsere Stadt geführt, demnach wider die anderen zugewanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf erstlich der Stadtrichter im Namen gemeiner Staten geantwortet (nahm consules et praeffectus urbis sont legati); hat dem Bischof wüst unter Augen abgekehrt und unter anderem Gerede, er sie Hinderdrucks 3 Bünden zugefahren und habe auf die Gemeinden ausgeschrieben 3 Artikel, deren der erst, das man die Schule, so bisher zu Cur von gemeinem Gottshaus erhalten, Abtei (de Schola audies Alias; non est res magni momenti; malem Curienses per sie habere Scholam, quod facient etc.); demnach, das man die [State Cur] ihrer Freiheiten Entsetzen und die Brief gemeines Gotthaus und das Gottshaussiegel von einen nehmen, et Alia; das werden er den Tag nimmermehr erleben, et Alia Mulda.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Respondit consul nomine illorum, die sich wider den Bischof laut der Artikeln, die er bei Hans haben, verbunden, darauf der Bischof die 2 Bünde (in die er zuvor nach Lenge geschrieben) um recht angereift, darauf die 2 Bünde die unseren gefragt, ob sie die Sache zu Recht setzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die unseren haben geantwortet: ehe und sie hieherum einige Antwort geben, wollen sie zuvor von ihnen, den beiden bünden, wissen, was sie des ersten Artikels halb, so auf alle Gemeinden ausgeschrieben, für Entpfähle haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darauf die 2 Bünde sich wieder gesondert; die in den Gerichten haben einhellig geantwortet: ihre Gemeinden seien willens bei den Artikeln zu bleiben, mit der Erläuterung, dass des Bischofs Amtleute nicht sitzt, die in dem oberen Bunde desgleichen (doch so haben wir in dem oberen Bunde das Meer nicht mehr dann um eine Hand gehabt).</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ist gestern geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hütte ist der alte Travers wieder verkehrt, hat unterstanden, mit vielen Worten das wieder zu stürzen, und als ihm einmal eine Antwort geworden, bei dem vorigen zu bleiben, hat er auf Recht geschrauen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die unseren Händen vermeint, der Handel sei damalen berichtet, da die Artikel aufgerichtet, und so jetzt der Gemeinden will, dieselben zu halten, wie dieser Bischof auch darauf geschworen, könne man das Recht bei ausländischen Herren nicht nehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauf die zwei Bünde bei den unseren Angehaltenen mit Güte, ob man um die übrigen Artikel dem Bischof des rechten sein wolle.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die unseren Hand angezeigt, ohne Recht wollen sie niemands seiner Freiheiten entsetzen; sie achten aber, sie haben das zu tun recht gehabt; doch so wollen sie desselben jetzmal gern stillstanden und hinter sich auf ihre Gemeinden bringen, so für die 2 Bünde wollen zugeben, dass Jetz und nun hinvor der Bischof und seine Anwälte nicht sitzt; darauf die 2 bünden sich das bewilligt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Also sind die Pfaffenknechte, die schon alle Ämter im Schloss unter einanderen geteilt hatten, durchgetan.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das Übrige bleibt stecken bis zu Ende des Bundtags; denn der Bischof um die übrigen Artikel gern jetzt ein Recht hatte von den 2 Bünden; die unseren aber wollen nicht, dass die 2 Bünde ihnen ein Eingriff in ihre Freiheiten tügen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt, er wisst wohl, wie tief die Leute den Fuss setzt: nun so wüssend, dass er den Fuss so tief gesetzt, dass man ihn hat müssen mit Sparren aushin lopfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Nunc spero et nos contra Iesuitas causam obtenturos, licet adsint Ferdinandi et pontificis legati und der fluͦch aller miteinander.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tua mihi sunt reddita omnia; remittam cum proximo fido.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec vix.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nostri nihilominus vigilant, et nisi tam serio res acta esset, nihil obtinuissemus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed vere et libere dico vos nimis cessare; nam si nescis, quomodo se c[onsul] vester Badenae gesserit, ex me omnem historiam scire poteris.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, ach Gott, wollt ihr zulocken bis etc.?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">- Utinam Hylerus ad nos veniret, cui ego quidem melius prospectum velim; sed tamen multum iuvare poterit causam evangelii.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Adorate vos vestros 5 Pagos, quam diu vultis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tu vides vel ex hoc uno facto, quam dominus strenue laborantes non deserat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater reverende, et ignosce festinationi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Curię, 5. februarii, anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo unice observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
