<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4655">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4655</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlicher, lieber Schwager Peter Schär von Schwarzenberg hat mir diesen Tag geschrieben mit Befehl, Euch von seinen Wegen schien freundlich, willige Dienste und viel Grütze zuzuschreiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zögt mir unter anderem an, wie das Herzog Christoph von Wertemberg auf den 7. jeners mit seinem ältesten Sohn, der auch wohl erwachsen sei, auf den Tag gegen Neuenburg in Sachsen verritten sei, allda gehandelt worden der tyrannischen, unmenschlichen Moskovater und der hartgedrängten armen Liefländerthalber, auch von wegen des unbescheidenen Schreibens und Ausgiessens der Predikanten hin und wieder.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh Gnade und Geist, das etwas zu Gutem, beharrlichem Frieden in der Religion und sonst Dienstliches gehandelt und ausgerichtet werde!</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Item, wie man auch den brennenden Himmel in Wertemberg zu Aurach<note target="fn1" type="footnote"/>, Stuttgart und Tübingen, auch viel andern Orten im Fürstentum gesehen, Sturm geschlagen habe und von einem Flecken in den andern gelaufen sei zu löschen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem das Auf den 27. decembris zwischen Tübingen und Eisingen, ist ein Dorf ein Vierteil Meilen Wegs von Tübingen gelegen, einsmals ein Loch eingefallen in einem Acker, 36 Schuh tief, auch unten 20 Schuh weit und aber oben nicht wieder dann wie ein gemeiner Galgbrunn, ein feines, seinwohl Loch, und sei 9 Schuh tief Wasser darin; dahin dann ein grosses Zulaufen von viel Leuten, derhalben Mann das Loch verschränken müssen, damit Niemand hineinfalle.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Idem so habe Herzog Christoph immer und andern ob der Tafel erzählt, wie immer gewissen Zeitung von Wien zukommen, das am 12. Decembris zu Wien ein sehr grosser Schnee gefallen und aber am Tag darnach, den 13. Decembris, ein gar starker Wien angestanden, der den Schnee allen zu Haufen geworfen, und gleich darauf ein solche grosse zornig weiter kommen, alles ob es mitten in der grössten Sommerhitz wäre, ein so erschrocklich donneren und blitzen, Hageln, Strahlen und letztlich ein solcher grausamer Tenderklopf gleich einem Erdbinde, das etliche, die es recht gehört, allein vom Schrecken Tod bleiben seien.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Moskovit hat dem Herzog von Mechelburg seinen Bruder, der Hochmeister in Preussen gewesen, gefangen; den wollte er gern ledig machen; das Reich hat ime hunderttausend fl. zu einer Stirn zugesagt, so er den Krieg wider den Moskoviter führen wolle; darnach wolle man wieder sehen, wie man ihme tue; aber man sorget, es werde sich verzeigen, bis es zuspät sei.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Moscoviter ist stark von Volk, hat drei Hufen, da jeder 80m Held, viel starker und gewaltiger dann der Turk; er hat in Liefland ein State gelagert, heisst Revalia, an einem Arm des Meers, sie erstlich ernstlich aufgefordert, hoch und teure verheissen, wolle sie belieben lassen bei aller habe und gut, auch allem ihrem Herkommen und Freiheiten in Allweg, sie in dem wenigsten nicht schädigen etc., darauf sie immer Empoten: wann sein Hut gärbt und ein Parmen und sein ganzer Leib ein Dintenfasse und sein Blut dienten und der Brief damit auf die besten Form geschrieben wäre, wollten sie immer danach nicht Treuen noch glauben geben; wollen sich lieber wehren, so lange ihr Liebe und Leben wären möge, dann immer Treuen und darnach jämmerlich von Imme samt Weib und Kinden geschändet und ermordet werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Vetter Jacob Zwick hat den Brief hören lesen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man hofft, er habe die Stadt noch nicht erobert.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott kam den guten Leuten zu Hilfe und Trost.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es sollten billig alle Christen mit Macht auf Sinn und diesem Jammer wehren; so plagen wir lieber selbst einander.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber ich kann etliche vornehme Ehrenleute, denen diese Sache tief zu Herzen geht; die haben ein Vornehmen bei Ihnen; das will Ihnen der liebe Gott glücken, wie ich hoffe.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die sind auch zum Herzog von Melgelburg gezogen, der Hoffnung immer einen guten Rat zu geben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Unter denen kann ich einen, ist ein alter Herr, und achten, er sei wohl zweimal hunderttausend fl. reich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der wagt sich in seinem grossen Alter hinein, hofft, dem Herzogen solche Anleitungen zu geben, dass er Glück wider diesen finden werde haben; denn er weist gut Mittel und Wege und wagt sich auch allermeist schier von deswegen, dass er hofft, gemalter Herzog solle nach erobertem Siege wider diesen Feind in unserm Deutschland auch für Namen etwas, das zu gutem, beständigem Frieden dienstlich und hocherschiesslich sein werde.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, wann wir uns nun auch dazu schickten gegen dem Herren, dass wir solcher herrlicher Mittel und Wegen wert waren!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte aber um Gottes willen, lassts bei Euch belieben; hoffe, wolle Euch bald mehr davon schreiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man wartet noch immer weiter Botschaft von denen, die hinein sind; alsdann werden noch etliche mehr hinein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott fügest alles mit Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht mehr, wollt Euch mehr gerieben haben auf gestern; aber es sind mir Leute kommen, mit denen ich haben müssen zu Tain haben uns wichtigen Ursachen, dass ich gar nichts bei unsern Leuten und Karrern, auch bei denen von Konstanz gar nichts erbitten können.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ist mir nun um Euer Brief gewesen, das ich Euch die nicht zuschicken können, und jetzt wird ich Euch gar übereilt; wird mir dieser angezögt, wolle gleich auf sein, damit ich aber nichts kann dann Euch die Briefe schicken.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Schreib morgen oder die Tage, bald ich wiederum Botschaft habe, mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum 7. Februarij 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">T[uus] A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
