<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4658">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4658</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf Sampstag abends ist ein Zollikoffer von S. Gallen den nächsten von Leon heraus geritten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dann fragte ich fleissig, wie es in Frankreich stünde: Sagt er, ganz wohl; es wäre aller Dinge still, und hätte die Verfolgung aufgehört; man täte Niemand nichts von des Glaubens wegen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es waren auch alle Gefangenen erledigt und des Königs von naiver Bruder wäre auch aus seiner Verwahrung, wie er dann begehrt hätte, mit etlichen Conditionen, seine Widerwärtige betreffend, an die er selbst genie wollen ledig sein; sei Alles durch guten Weg und Mittel, deren er wohl zufrieden sei, Abweg getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Indem so sein die von Guisen, achte er gänzlich, auf diesen Tag und ja vor 14 Tagen gar ab dem Hof hinweg, und sein so viel Büchlein, Pasquille und Gespräch in Französisch wider sie gemacht, in denen all ihre bösen Handlungen an das Licht geben, das jedermann damit umgangen; sei wunderseltsam Ding, das er selbst viel gelesen etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es habe der Kardinal aus Lotringen ein unsäglich grosse gut aus Frankreich ein Zeit her führen lassen, sagt von viel viel tausend Kronen, die er auf Mailand gemacht, hunderttausend, und 14 oder 40m auf Venedig, die sind im veruntreuet worden durch den, dem Herr befolgen, und dem Türken zugeführt worden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er kann nicht genug sagen, wie manglich wieder die Guisianer tühe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Kardinal hat allweg diese Rede alles ein Sprüchwort im Maul gehabt bei Leben des vorigen Königs: "Lebt der König, so leb ich auch; stirbt er, so bin ich tot;" das spricht man immer jetzt glatt und wohl heraus.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er zogt auch an, dass am Hof ausgereift worden bei 14 Tagen, das, welche da seien von Geldes wegen, sollen nicht verrucken; man wolle ihnen in kurzen Tagen einen Bescheid geben, daran sie können mögen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonderlich aber zögt er an, dass Büchlein in Frankreich umgetragen werden, alles sollte der König von Nazern sich gar zu dem Papst gewendet und sich aller Untertänigkeit gegen immer erboten haben, da aber manglich weisse, dass es Buberei sei und geschehe nun darum, wo jetzt die Schriften hinaus kommt, dass Frankreich mit dem Papst daran sei, etliche andere auch dest handlicher seien, die sonst auch möchten dest hinterstelliger werden, da sie hörten, dass Frankreich nicht dran wollte und in dies Concilium nicht geholen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber es sei gewiss, dass der Neffer aufrecht und redlich sei, auch Conistabel und Amiral desgleichen, und hoffe man, es werde alles je länger je besser, sonderlich so jetzt das von Nazern Bruder auch mit Conditionen, wie er begehrt, erledigt sei.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dies wollte ich Euch zur Bestätigung der am Freitag zurückgesandten Briefe, die Martyr aus Strassburg erhalten, mitteilen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fac, sciam, obsecro, num vera esse credas, quę de baptizatis multis millibus et ad Christi fidem conversis in Mauretania (man nennt sy in teutsch Marranen) idque eorum praedicatione, qui ex Hispaniis propter immanem persecutionem in Aphricam traiecerunt, magna asseveratione iactitantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ein in Strassburg gedrucktes Blatt darüber, vorher durch Kaspar Peucer in Wittenberg verbetet, hast du wohl gesehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ist es wahr, so sollte man diese vertriebenen baldigst warnen, durch keinerlei papistischen oder lutheranischen Sauerteig die reine Lehre zu entstellen, damit es nicht geht wie in dem 1530 entdeckten Neu-Spanien, das Karl durch Franziskaner so bekehren liess, das anscheinend nur ein Götzentausch stattgefunden hat; doch ist von den Mauren Besseres zu hoffen, da sie ohne Zweifel reiner unterwiesen werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">10. Februar 1560.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Schultheiss Joachim Hauser (Huserus), ein verständiger, frommer Mann, wird dir den Brief übergeben; du kannst mit ihm über alles reden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
