<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4659">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4659</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf den heutigen Tag hat man den Jesuitären die Ausweisung gegeben und das Gut aristiert.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat viel Arbeit gebraucht; denn die Mietere ist grosses Gesinn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber ich kann Euch nicht verhalten, dass ich gründlich Bericht bin, das diejenigen, so den Jesuitischen Ihr Geld abgenommen, nichts Ester minder, als man die Tür zugeschlossen, Ihrer Gemeinden Befehle nachgegangen und wider die Jesuiten Ihre Sentenz geholt habt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl mir das gefallen, lass ich jedesmalen standen; es wird aber dahin dienen, dass sie fürther ihr Geld Esther ehe behalten und uns in unseren Landen werden mit Frieden lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gestern auf den Sonntag habe ich eine ernstliche Predige getan wider das viel Leben, habe auch unter anderem im Namen aller Predikanten protestiert: so aufruhr in den Landen (das Gott lang wenden wolle entstanden sollten), nicht die Predikanten, sondern das viel Leben schuldig wäre.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habe der Massen gerettet, dass ich geachtet, man würde mich darum ungerechtfertiget nicht lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber, was Alter, betagter litt gesein, haben mir darum grösslich gedankt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und als ich die Tagherren vermahnt, sie wollten nicht verrieten, eh man höherhin ein stattliche Einsehen hätte, wollten sie ächter ihr Freiheit und Vaterland länger behalten, ist der ein bunten (die von den Gerichten) diese einhellig und eins worden, es an die anderen zwei Bünden zu langen zulassen, ein besondere Form des Eids zu stellen, und so man nun hinfür mehr zusammen käme, die Ämter zu besetzen, das dann zuvor der Eid verlesen und die Gesandten Tagboten schweren, all die anzuzeigen, so einen Geld Boten oder sonst böse Pradiken braucht, das denselben zu den Ehrenämteren kein Zugang sollen gelassen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, man werde nach und nach eins und das Andere verbesseren mögen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Des Bischofs Handel steckt noch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der erste Artikel ist erlöst, nämlich dass die Sinnen kein Platz mehr in den Räten haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der übrigen Artikel halb haben sich die zwei Bünde treffentlich eingeleitet, und als sie dem Bischof einmal ein Recht gesetzt, haben sie die unseren des Rechten auf diesmal erlassen und die Rechtsetzung aufgehabt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dies gefallt dem Bischof nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man hat noch nichts von Handen gegeben, sondern sich allein bewilligt, bis auf Churer Kilwe stillzustande, bis man das allenthalben mag für die Gemeinden bringen, allein darum, dass, so der Bischof das Recht wieder begehrt, das man bei den Gemeinden erkundige, ob sie ihm das Rechten zu sein schuldig seien, oder so man Recht braucht, ob sich die zwei Bünde diese zu beladen oder ob man von dem Gotteshaus ein unparteiisches Recht setzen etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Doch der Rechnung halb werden die Unseren ihm das Recht nicht gestatten; denn er geschworen, Rechnung zu geben, so dass Gotteshaus die von ihm erfordere.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem Bischof ist nichts heimlich dabei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, er werde nothalb gezwungen, das Episkopat dem Gotteshaus zu resignieren, das er gern täte, wenn man ihn unersucht liesse.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich halt heftig an; wie weit es gegangen, weiss Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch bisher ziemlich wohl gegangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Bisher haben mir die bischöfischen guten Worte gegeben; aber jetzt hängen sie den Kopf et frendunt, cum incident in me et d. philippum; execrantur nos; sed nos pergimus fortes in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">D. Baccariae causa nondum audita; est d. Baccarius apud me.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Hauptmann in Veltlin ist nicht unsere Religion, aber sonst ein tugendlicher, bescheider Mann, die Eurigen Ämter fast alle mit denen, so unsers Glaubens sind, besetzt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Commisarje zu Cleven ist gar gut, der Lazarus, so d. Peccariae causam treibt, und der so ihn mit den Seinen bisher erhalten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Commissarije, so ins Veltlin reiten werden, sind der Meerteil Gott; unser Stadtvogt ist auch einer.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hoffen nichts den Gottes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec scripsi circa prandium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid cum episcopo Comensi sit actum, audies alias; fuit enim hic ipsius legatus.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si quid acciderit, antequam literas dem, scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Spero a prandio causam d. Beccariae proponendam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">D. Beccariae causa interim proposita et benigne audita est; polliceor mihi et in ea successum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu scribis, dem operam, ne quid ad magistratum vestrum perscribatur; sed non video timoris tui ansam.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Literae senatus vestri in Trium Foederum senatu lecta sunt: ex privata causa facta est publica; nam quod quidam pauci ex magnatibus illis, qui cupiebant d. Beccariam eiectum, contra decretum Trium Foederum adversarios Beccariae, id est legatum 3 Pagorum, iuverunt, et illi ipsi hodie in senatu acriter exagitati sunt ab homine diserto, qui haec peroravit nomine Schamsensium et omnium communitatum, quae se cum illis coniunxerunt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Expectamus responsum, quod tulissemus iam diu, nisi Caesareani senatum sibi dari petiissent.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Grad Jetz auf den Abend ist die Antwort geworden Domini Beccariae halb; der bleibt, und soll man mit den 3 Orten verschaffen, dass sie die Unseren ungehindert lassen.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Demnach so ist, als ich vernimm, die Ansprache deren unter dem Wald, so sei Hand an die ob dem Wald, das sie den 3 Orten hinter den anderen Brief geben, den Boccariam zu verweisen, noch nicht zu Ende gebracht.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hęc subito vesperi; si cras contigerit tabellio, scribam amplius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">D. Beccaria non potuit scribere, qui nunc primum causa disceptata.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Responsum tulit; scribet fortassis hoc vesperi, si habet, cui det.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Curię 10. februarii anno domini 1561.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupit d. Philippus, d. Beccaria et alii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fabritius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo semper colendo.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Herrn Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
