<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4679">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4679</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dum Neocomi nostri fuerunt, inter quos et Diesbachius noster fuit, fasciculus ille allatus est, in quo exemplaria colligata fuerunt librorum tuorum De conciliis; non potuimus ergo illum aperire, donec ipse rediret.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reversus ille aperuit eum et nobis exemplaria distribuit, pro quibus magnas tibi ago gratias.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo etiam, quod scribis, memorem te futurum meę de Daniele petitionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid Neocomi sit actum, forte a d. Diesbachio, qui ipse illi conventui interfuit, cognosces, vel (quod tamen nescio) nostri ad vestrum hoc scribunt magistratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hac enim hora Diesbachius mihi nunciat, si quid ad te scribere velim, ut literas parem; illico enim nuncium abiturum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid vero ille ferat aut nostri scribant, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Haec Neocomi actorum summa est</foreign>: Man hat zum ersten auf das Herzogen hohe Anforderung keine Antwort können geben, denn das meine Herren tun, haben sie müssen tun, und so er ihnen nicht anders begegnen, können sie der Sache nichts tun, denn das seist müssen Gott befehlen; sie haben gehandelt, das sie hoffen, bei allen Verständigen wohl zu verantworten sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Boten des Herzogen heftig trunken, dass man sich in Handlung einlasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das haben die Unseren kein Befehl gehen, und als sei dieshalb auf einen anderen Tag willen aufschieben, haben die Herzogischen ihnen angehalten, das doch etwas gemacht wurde, so sollen sie hinter sich um Befehl an meinen Herren werben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Deshalb sie, die Boten, den Herren von Diesbach und Herrn Steigeren ausgeschlossen; die sind wieder Herren kon den 13. Februarij und meinen Herren angezeigt, was sie von den Herzogischen verstanden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da ist man beide Tage, den 14. und 15. droben gesessen und endlich zredet worden, zulesen, was sie verschliehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also sind sie wieder gegen Neuenburg geritten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da ist die erste Frage geschehen, wenn man zu Schädleiden erwählten, indem vom Platz, da man Zement komme, und dem Schreiber, der dabei sitze.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Herzogischen haben zu Schädleuten vorgeschlagen den König von Frankreich, den König von Hispanien, den Platz ernimmt Solothurn oder Baden, zum Schreiber den Stadtschreiber von Solothurn oder Landschreiber von Baden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Sache ist wieder hinter sich geschrieben an meine Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da hat man eilends Räte und Burger kann den 18. Februarij und die beiden Könige, als die dem Herzogen so nach verwandt, zu Schädleuten zu nehmen abgeschlagen, und sind der Ratschlagen mangerlei gesehen: 1. dass man die 11 unparteiische Art der Eidgenossenschaft für schlahe; 2. dieweil die 6 Orte mit dem Herzogen in Bündnis, solle man sie nichts dazu nennen; denn man weiss doch wohl, wie sie gegen meine Herren gesinnet; 3. man solle sich nichts einlohen in keinen Weg, der Herzog begebe sich dann zuvor, meinen Herren das Land zu lassen etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der erste ist das Meer geworden; den hat man verkleibt, wie man gemögen: die Eidgenossen haben vorhin gemeinlich in der Sache Urteil gesprochen; sollte man jetzt etliche Art ausschliessen, wurde grossen Unwillen gen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Sie müben allweg zuvörderst dran sein und uns Frieden machen, die unsere höchsten Feinde sind.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die Plätze Solothurn und Baden, auch dieselben Schreiber hat man gar abgeschlagen und dafür vorgeschlagen Basel oder Neuenburg und auch dieselben Schreiber.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, Basel seien bestätigt und ein anderer Tag dahin angesehen auf 10. maije nächstkünftig.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dahin wird man die Art beschreiben und hören, wie es gehen will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Bürgerschaft hier ist fast unleidig und unwillig, jetzt wieder zugehen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed facile (quod metuo) artibus aliorum inducentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Gott, dass er wach und dazwischen einwerfe; dann sonst fürchte ich vieler Kirchen übel.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss wohl, worauf man spannt; aber ich sorgen, vielen werde Ihr Anschlag weit fällen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich vernehmen wir wieder andere mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Etliche sagen, das Edikt von der Freiheit der Religion seien wieder aufgehabt; andere dann die Lasens sonst nichts gelten, dieweilen es allein unter des Königs und aber nicht der Krone oder Reichsparlaments Insigel ausgegangen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Etliche wollen, der von Navaren seie als fast hinten als vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss es aber noch nicht eigentlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Spero Diesbachium certius omnia scripturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ego haec festinantissime per illum monitus, ut scriberem, scripsi nec relegi; ideo boni consule et voluntatem saltem meam agnosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Fratri nunc nihil scribo; poteris illi hec communicare et eum meo nomine salutare una cum tuis omnibus.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Bernae 25. februarii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Media illa ter misera remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Accepi eadem quoque ex Glarona.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Spero a neutra parte fore recipienda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut ecclesię suę aliter consulat.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der Tag zu Neuenburg in Febr. und künftig zu Basel 18. Maij 1561.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
