<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4685">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4685</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam vero multo maximam tibi habeo pro dato ad me Calvini libello, cuius partem legi et magnopere probo viri seriam adeo et veritate mixam defensionem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remittam illum in tempore abs te mihi constituto nec diutius remorabor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De comitiis Saxonicis ne <foreign xml:lang="el">γρθ</foreign> quidem ullicunde accipio extra hoc, quod eodem die, quo Huberini Conclusiones misi per Constantienses aurigas scripsi, quod dubito tamen an acceperis, ac certior de hoc a Mangoldo fieri nunc cupio; ad ipsum enim perferri curaveram.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nehme das mir ein redlicher, vornehmer Mann geschrieben, dass Herr von einem Nürnberger habe, das des Papstes Botschaft auch für die Fürsten begehrt, die er aber empoten: Sie haben weder mit ihr noch Ihrem Herren, wie er wohl wissen sollte, nichts zu schaffen; wer nach ihm geschickt habe?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf sich der Legatus etlicher so ungebührlicher Wort vernehmen lassen, dass die Fürsten befohlen, zu ihme zu griffen und ihn fänglich anzunehmen, und als er sich gewährt und nicht willen gefangen geben, sei er in dem Tumult mit einer Furbuchs erschossen worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darnach habe man wunderseltsam Dinge hinter ihm gefunden, was die Anschlag und Practica seien des Conciliums halber und welche all die Seinen, die sich dem Papst anhängig gemacht, und [wie] man viel Knecht unterm Schein, das Concilium zu verwahren, allenthalb mache der Meinung, unversehner Sache an viel Orten die unseren anzugriffen und zu ängstigen, dass sie nicht widerstanden noch zusammen können kommen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed non est consilium contra dominum etc. et irridebit eos gravissimis suis sannis, qui in cęlis habitat, cui cunctis nos permittamus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pro descripta Beze epistola gratiam tibi magnam habeo, et dederam id negocii Mangoldo nostro, ut illam a te acceptam transcribi curaret numerata descriptori iusta mercede, quam etiamnum volo ut puero meo nomine, quicquid iusseris, dare velit; non enim, ut quisquam eiusmodi mea causa gravetur, animus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu ora pro nobis diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ubi primum erit, quod ad te scribere opere precium sit, faciam meo more officium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">3. martii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Amb[rosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, amico et fratri colendissimo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
