<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4694">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4694</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto Calvini libellum, quo meam tibi fidem liberem nec fallam tuam expectationem, quamquam non totum pellegere licuit, sed bonam tamen partem, unde reliqua facile qualia sint coniicio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Valde mirabor Heshusii impudentiam, si rursum pugnaturus prodeat adeo misere confossus et excarnificatus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero ad sanam mentem rediens quamprimum resipiscat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Misi ad te nuper Mosci ad Ferdinandum responsionem, quę omnibus nunc notissima, a nemine autem paulo cordatiore non a papistis conficta creditur, praesertim cum non simul Ferdinandi petitio sit divulgata.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber sie haben danecht dem Kaiser nicht dürfen einen so gräflichen Lug auftrechen; er möchte ihnen nicht vielleicht zu gut gehalten haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber in die Weite ist gut liegen und böse hinnach fragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deinde quis adeo insanum putet Moscum, qui credat tot seculis ante orbem conditum maiores suos Ruthenis imperasse, id quod scriptum hoc integris vocibus testatur, ne quis forte in numerorum figuris errorem admissum existimare possit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In Summa: es sicht einem guten Fabelwerk gleich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De principum comitiis nihil adhuc certi a quoquam accipio; sed ut accipiam, in momenta impatienti desyderio expecto.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dies ist gewiss und das habe ich gute unfällige Kundschaft, das man etliche grosse Stück Geschütz von Einspruck heraus gegen Bregenz geführt hat.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das kann ich doch gar nennen Deuten noch rechnen, und ist aber gewiss und wahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt ein namhafter vom Adel, der aber päpstisch, das der Turk dem Papst und Philippo gar viel zu schaffen gebe und sie trefflichen engste.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos dominum Iesum Christum perpetuo interpellemus, ut ab istis irrequietis totius huius mundi malis sese magis atque magis agglomerantibus propediem ereptos cęlesti ęternaque tranquillitate refocillet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">In quo cum omnibus tuis bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salveant omnes fratres et amici meaque impendenta funera Christo nostro, qui vere vitalis vita est, sedulo diligenterque una tecum commendent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">7. martii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
