<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4701">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4701</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Negligentia, reverende in Christo pater, tabellionis factum est, ut tuas tardius receperim; er hat der brieffen im wättschger vergässen.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quare mandati regii legendi mihi copia non fui; nam iam nostri abierunt aut, si qui adsunt, tamen sunt in procinctu.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ignosce ergo mihi; mittam post octo dies certo aut etiam ipse afferam; si possum enim, expediam me, das ich nit müsse by dem leydigen rächten syn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bett Parteien bollt jetzt um uns Pfarrer, die sie vorhin nicht hätten angesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Balinggetus ist die Tage von Cläven gekommen, zeigt an, wie der von Savoyen in seinem Lande Anheben zu brennen ums Glaubens willen, und als die Waldensees (das Tal habe ich vergessen, da sie ihre Wahnung haben) ihre Botschaft zum Herzogen geschickt haben mit Geschenk und Untertänigem entbieten, doch allein die Religion vorbehalten, habe sie der Herzog heissen wohl getrost sein, sie müssen zu keiner Messe gehen, und gleich darauf sie lassen fachen (der Boten sollen 4 sein) und bescheren und auf die Gallien vergehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec si vera sunt, spirat dux iam nunc minas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sonst habe ich gehört, der Papst habe den Bischof zu kaum verordnet auf nächstkünftigen Tag kann Baden, sein Willen den Eidgenossen anzubeuten, mit Ermahnung, das Sie wollen wiederkehren ad gremium ecclesiè.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus habe seine Botschaft bei dem Papst gehen, und als des legaten Credens allein gedacht habe einer Reverenz, welches Wörtli zu schwach, habe der Papst den Legaten nicht wollen verhören.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec ex auditu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dietägen, Landtvogt in Gerichten, des Papstes Taufgötte, ist nie wieder gekommen; interim aliquid parturiont.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Post eius reditum hic quoque timendum aliquod incendium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Legatum non conveni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo semper honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
