<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4707">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4707</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripseram has proxime missurus per quandam mulierem; sed antequam me expedire possem, ipsa discesserat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc tamen eas, sicut tum occluseram, mitto; nec enim habeo, quod illis addam, nisi quod interea tuas per Samuelem Hauserum, agri nostri ministrum, missas accepi una cum aliis ex Clarona missis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Accepit quoque senatus noster per eundem literas Claronensium fidelium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illis per hunc cursorem, qui has defert, respondetur; quid respondeatur, plene non scio, hoc tamen scio, das man si manet, das si mitt ir antwort nitt ylind, bis si wüssen mögind, was die Lender<note target="fn1" type="footnote"/> antwortind, damitt der unwill dest minder uff si falle.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Im übrigen sind meine Herren der Mitteln auch fast übel zufrieden, und hören die Boten bei mänglichem Übel.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Junker Niclaus sorget den Krieg, wo Sie nicht angenommen werden; wir sorgen aber, fürcht ich, viel z'viel, da wir der Sorgen nicht halb dürften, und da wir wohl sorgen schatten, da ist Niemand daheim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Oblique audio etiam moneri Glaronenses, ne recipiant media; puto idem a vestris fieri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Expecto, ut per hunc de comitiis principum scribas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Habemus quaedam, quę Blaurerus scripsit, quę te quoque, quoniam illi longe vicinior es, habere quoque puto; alioqui ea ad te mitterem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bernę 13. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, praesertim Samuel Zehender, qui mihi haec scribenti affuit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bullingero, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
