<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization473">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #473</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Würdiger und günstiger Herr, ich hoffe, wir wollen bald wissen, wie es um den Kaiser gestaltet oder wo er hinaus wolle.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Er hat seine Obristen geschrieben, und werden Hauptleute, auch Knecht, bald Bescheid und Geld zu empfehen, vertröstet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man will fürwahr achten, dass der römische König Herzog Moritzen zu Saxen angegriffen und nehme ihme die Bergstadt ein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er ist von dem Prinzen aus Hispania zu Heidelberg eilends heimwärts verritten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz zeucht den nächsten auf Trier dem Kaiser zu.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das ein Rat und Bürger sich entschlossen haben, sich mit niemand zu verbinden, das bin ich von Herzen erschrocken; dann da man sich eines Überzugs vom Kaiser, insonderheit daweil er so grossmächtig ist, zu befahren hat, sollte man desto ehe sich wohl verbinden und mit guten Gehülfen bedecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So nimmt man eben das Widerspiel für die Hand, eben als wolle man sich nicht wehren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich besorgen, wir wollen in diesen Landen auch Unrat und Strafe haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es tut sich eben gleich wie bei uns im Reich dazu schicken, da wir den Bund nicht kunden ganz machen und es der Kaiser gewahr ward, zog er an und zerriss ihnen ganz und gar.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige wolle sich unser erbarmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er werden Euch, menschlich zu reden, allein eines solchen Gewalts nicht erwehren, Gott wolle dann ein Wunderwerk darob erzeigen, und wann der Kaiser wird merken, dass Ihr den Bund mit dem König nicht machen wollt, so werdet Ihr ihme gewiss Ursache geben Euch zu bekriegen und also des Kriegs Anfänger und Ursacher sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke besser.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es wäre in der Kapitulation wohl vorzusehen, da man Krieg und Überzugs sich zu befahren, dass man sich nicht an Leuten musste emplösen, und wurde sich der König begeben im Fall euer Notdurft euch Leute und Geld zuzuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube auch wohl und habst ein wenig verstanden, dass der König Mailand und Jenua den Eidgenossen, so sie es begehren werden, ausgenommen werden lassen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum übel zu raten ist, dass man auf diesen Tag gar niemand schicke; man sollte schicken und die Mängel anzeigen, damit man nicht verdacht und geachtet wurde, dass ihre Ursacher der Trennung waren.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Er habt gesehen, wie es leider (doch in Vertrauen zu melden) den viel geistlichen Leuten zu kostens ergangen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hatten sie Hilfe vom König angenommen, so wäre mancher Ehrenmann nicht in Seele hohe Jammer und Not gestellt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Weisst uns auf Gott und ermahnt daneben der Faust, Schwarz und menschlicher Hilfe nicht zu vergessen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Exemplar genug von uns elenden Schwaben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb Euch als ein Betriebter von Herzen und Gemeins Gut, bitte mir nicht in Arem aufzunehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich bedank mich zum höchsten Euers ehrlichen Arbeitens und sage Euch freundlichen Dank um das Buch, wills lesen, von Euert Wegen observieren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wolle uns in seinem Schirm erhalten, Amen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich sehe leider bei uns einen jämmerlichen Schrecken; ich sorgen Euer Entschluss des grossen Rats werde andere auch hinter sich stossen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 21. Marcij Anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Sebastian Schwertlin Ritter Scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse, 2134a:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und wohlgelehrten Herrn Meister Heinrichen Bullingern, Pfarrern zu Zwirich etc., meinem günstigen Herrn und Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
