<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4748">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4748</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles Guts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, lieber Herr und Bruder, diese Stunde kommt Zöger lienharte Schnitter von Augsburg mit Briefen, unter denen auch ein Schreiben von unserm lieben Herren Hauser an mich und Euch.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Schick Euch hiemit den einen Brief an mich; weiss nicht, ob Ihr Euch Deutsche Exemplaria haben oder nicht; da werdet Ihr wohl wissen zu tun.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb in höchster Eile; denn ich dieser Stund auch anders viel zu schreiben habe auf Genf.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt mir sonsts nichts Neues von Augsburg, denn das unser Fürsten das Concilium nicht besuchen wollen, und was dem päpstischen Legaten für Bescheid geworden; das wissen wir vorhin alles.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mein Schwager Peter Scher schriebt mir auf vorgestört, das sich der Kaiser übel besorge vor dem Türken; denn es seien abermal zwei grosse ungarische Herren zu ihme gefallen, und soll er in grosser Rüstung sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem das zu Neuburg in Sachsen die anderen Fürsten dem jungen Herzog Hans Friederich nicht haben unterschreiben wollen, sondern seien dem Hessen und Pfalzgrafen zugefallen, dass man die Unsern nicht dermassen verdammen solle; das haben wir wohl vormals auch, aber nicht ganz gewisslich vernommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt mir auch, dass auf 2. Aprilis der Herzog von Wertemberg all seinen Provisianer zu Ross Gerüst gegen Stuttgart gefordert habe von Elecord wegen; das sollen die von Ortenburg eingenommen haben, da man sorge, es bedeute nichts Gutes, und habe das Kind einen andern Vater; dann Wertemberg habe dies Elegard eingehabt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In Summa: es schickt sich allenthalb zu Unruhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf gestört habe ich gehört von glaubwertigen Leuten, dass man in den Ländern<note target="fn1" type="footnote"/> an etlichen Orten, sonderlich zu unterwalden, gar hitzig sei und die Weiber heftiger dann die Mann, und sei ein Weibsbild dienen, Bruder Clausen verwandte, auch ein gar geistliches Mensch; die lasse sich vernehmen, das ihr Gott in einem Gesicht geoffenbart, wo sie die Glarner nicht ernstlich straft, so wolle er sie strafen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also muss und soll der blutdürstige Teufel die Welt blenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, wann nun wir uns getreulich zu Gott hielten, so hätte ich gar keinen Untrost, aber dies ruchlose Wesen der Unsern geschafft, das alle fromme Übel sorgen müssen, die Masse sei voll.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ach der Herren zähle uns unter den Sinnen, es ginge sonst, wie es möge; ist um eine böse Stunde zu tun, haben wirs überwunden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Lassen mich wissen, ob er des Schwenckfelds Büchlein gesehen habt, das er erst hat ausgehen lassen, des Titel quòstiones aliquot casparis schwenckfeldii de ecclesia christiana.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Mann hofft noch mit Gewalt, es müsse noch jedermann, der ein Christ sein wolle, seiner Meinung werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Datum 10. aprilis hora pomeridiana prima.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Commenda nos domino diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ambrosius Blarerus, der Euer im Herren.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Domino Heinricho Bullingero, venerando suo longeque charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
