<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4758">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4758</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wissen, ehrender Herr und Gevatter, das auf heute dato des Briefs dem h. Georg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Carl. ein Schreiben zu kommen von des Bischofs von Konstanz Vogt zu Merseburg, dem Metzler, seinem Vetteren, dessen Inhalt dieser: er könne auf bestimmte Zeit, wie sie miteinander verlassen, zu Feldkirch nicht erscheinen, denn er dessen von seinem Herren, dem Bischof, kein Erlaubnis gehabt möge, aus Ursachen, dass unruhige Zeit vorhanden und der Empser Handel sich wieder rege, auch zwei Regimente Knechte sollen angenommen werden, deren das eine zu Füssen, das andere zu Weingarten gemustert werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Carolus literis cum consule communicatis ad me eas attulit; videntur autem hi milites cogi contra Glaronenses im nammen und dienst der 5 Ort, diewyl der musterplatz uff des keisers boden etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Siginificanda ergo haec duximus, ut enixius vigiletis vestrique in eam rem accurate inquirant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Curię 15. aprilis anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, hochgelehrten, frommen und getreuen Herren Heinrich Bullingern, Vorständer der Kirchen Zürich, seinem ehrenden, günstigen Herren zu antworten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
