<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization476">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #476</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vergangener Wochen hat man gegen Konstanz etlich des Ausgetretenen mit einem Kleide beschrieben, nämlich den Ludwig Heurosen, den Zunftmeister Sebastian Bären, den Hobentobler, alle drei des täglichen Rats gewesen, und haben die Commissarije mit jedem in Sonderheit gehandelt und gefragt, ob sie des Königs Gnade begehrt zu haben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und alles sei geantwortet: Ja, haben sie dem Heurischen aufgelegt zu geben 2000 fl., dem Bären 400 fl. zu einer Strafe, und das sei dem König Rebell und Ungehorsam gewesen, und wann sie das tühen, alsdann sollen sie wie andere ausgesöhnt sein, zu dem ihren in die Stadt ziehen und den Eid dein wie andere, wollen sie dienen sein, oder sei ihnen das nicht gelegen, mögen sie ziehen mit dem ihren, wohin sie wollen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben sie sollen in drei Tagen Antwort gegeben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auch ist damals geschrieben Heinrich Hack von Frauenfeld, der auch Burger zu Konstanz, etliches Jahr des Stadtschreibers substitut, darnach, alles er ein reiches Weib genommen, meiner Herren Fabrikpfleger gewesen ist; für den haben die 13 Orte geschrieben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Den haben Sie gefragt, ob er dabei bleiben wolle; hat er geantwortet: Ja, haben Sie die Antwort aufgeschoben; nicht weiss ich, was von seinen Wegen geschrieben worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er ist aber gar ein frommer, handlicher Gesell in der Religion.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Hubendobler haben sie auch gehandelt, aber kein Geld aufgelegt; denn er hat nichts zu kostens, ist auch ein Eidgenosse, hat das Naisman (?) bei Sant Gallen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch einen ausgetreten beschrieben; der ist ein Conventer gewesen zu Petershausen im Kloster, aber vor langem heraus kommen und verliebet, darnach auch Bürger worden; hat etliche Kindle und aber jetzt in diesem Doppel ist er auch austreten und in das Turgau kommen, und jetzt hat in mein Schwager Gorius von Ulm zu Wellenberg gefördert, das er Pfarrer zu Dendorff, nicht weit von Wellenberg worden ist; hat gar ein gute Pfarrer und ein fein Wesen, das ich nicht mehr Glock im zeitlichen von Gott Begehren Welt, dann so ich dermassen ein Kleinfügs Kirchle zu versehen hat mit einem ordlichen Beruf, müsste mich für alle Fürstentum Frauen, wann es schon ein Kleinfüger Einkommen hatte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun wie dieser gut man auch vor den Commissarien erschienen ist, haben sie nichts mehr gesagt noch mit ihm handeln wollen dann also: "lieber Herr, es ist Euer halb geirrt worden; darum zieht hin in dem Gleit, in dem Ihr kommen sein" etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie haben sonst auch gar keinen Prediger beschrieben, die doch alle Bürger gewesen ausgenommen ich und noch einer; es ist auch weder mein Bruder noch mein Vetter Conrad Zwick noch der Zunftmeister Labhart noch der Stadtschreiben geschrieben worden; nicht weisst man, was es auf ihm trägt, ob man die vielleicht alles die Führnehmen nicht begnaden oder vielleicht hernach mit ihnen handeln wird etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch nachgegeben, dass der ungestrittenen Güter bauen werden sollen in ihren Kosten, und im Fall, dass man ihnen die Güter anziehen würde, soll und will man ihnen den Kosten wiederum, so auf das Bauen gangen, abthain.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es sind nicht mehr dann 40 fremde Knechte noch in der Stadt; die erhellt der König.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Commissarije sollen ihn gar kurzem verrucken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie trösten die Bürgerschaft gar wohl der Spanier halber, dass nichts daran sei, dass etliche Findlinge dahin sollen gelegt werden, also dass man ihnen allerding Glauben gibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott will, es sei wahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il. 27. Martij.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ignosce per Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">SScripsi ad te 20. huius nec dubito, quin acceperis.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wollte beigelegten Brief, wo er euch Alles zeitlich zukommt, etwarn aufgeben, der Jetz und auf den Tag gegen Solothurn zeucht, dass er den Boten von Basel überantwortet werde, damit er Frau Eva zu Basel zukomme.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Verzicht mir, dass ich Euch also bemühen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ist es aber versummt, so schickt ihn sonst bei erster vergebener Botschaft hinab; was ihr für Trinkgeld ausgibt, schreibt zusammen; wills euch allweg zu grossem Dank bezahlen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
