<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4763">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4763</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua quidem, reverende in Christo pater, nobis redduntur omnia; sed quo te vicissim remunerer, habeo plane nihil nec quidem ex aliis quid certi hactenus explorare potui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Negat d. consul, negant alii mercatores se quicquam cognitione dignum habere, nisi fortasse hoc scire aves, quod tamen plerique, qui illinc ad nos veniunt, pro certo affirmant: pontificem in maximas se coniecisse angustias nec quidem, ex quo ducem Pallianum et Carapham sustulerit, quietum fuisse unquam, adeo ut videatur irritasse crabrones et incredibile plurimorum in se odium concitasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dicitur haec cura adeo eum fatigasse, ut 14 ipsos dies decubuerit et prae anxietate fere contabuerit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare, cum iam ante uno praelibatore (credentzer) content[us]<note type="misc">contento!</note> esset, dicitur nunc tres numero mensae adhibere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also hat der Teufel auch seine Martyrer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec habeo nec plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, cum omnibus tuis quam felicissime et diutissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Curiae 21. aprilis anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
