<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4778">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4778</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi librum Sch[wenckfeldii] De ecclesia quo iudico ut ex aliis eius hominis libris in hoc hunc a deo datum esse, ut puniantur per ipsum, qui simplicitatem evangelii revelatam respuunt ac subtilia malunt, imo impexa et contorta.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Video enim omnia huius hominis esse obscurissima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ita disputat de ecclesia vel tales de ipsa proponit quaestiones, quae vel exercitato possint suspitionem iniicere fueritne aliquando in mundo ecclesia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Recte tu dicis hominem hunc non colligere, sed dissipare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc dico de pravis eius dogmatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Audio illi multos in Svevia nobiles adhaerere; verum dicebat ille similes habere labra lactucas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego illi pro christiana charitate et modestia meliorem mentem opto, oculos item discipulis eius, vel ut dominus manu sua coherceat eius audatiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Librum remitto, at chartam de rebus Gallicis no remitto; sed pro ipsa ago gratias.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quaedam eius ex legato regio intellexeram, historiam tamen omnem docte conscriptam (nimirum a Beza) nondum videram.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pro hac rependo, quae heri accepi; scribit enim a Saloduro legatus regis in haec verba: Rex 11. maii Remis sacrabitur et Lutetiam cum pompa ingredietur 20. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Maximi in dies progressus fiunt verbi in Gallia, et furor pseudosacerdotum cohercetur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">His ita scriptis recipio Vienna Austriae literas a d. Rhedonensi, legato regis nostr[i] apud imperatorem, scriptas huius mensis 15., quibus significat concilii negotium tam incertum videri sibi quam nunquam antea.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Post comitia tamen imperialia statuetur aliquid; deus novit, quando ea aut quid futurum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bellum incipit inter regem Poloniae et Moscovitas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Rhedonensis verba ipsa posui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Multus est sermo de futuro foedere papae, imperatoris, Hispani et Sabaudi; cui utinam se non inserant, quos nosti!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die 5 Orte haben die Mittel, zwischen ihnen und Glaris gestellt, kurz und glatt abgeschlagen mit Anzeigung, dass sie es bei der vorigen ihrer Antwort bleiben lassen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Schädleute haben auf die Mittel nichts mehr gesetzt noch sie getrieben, sondern aus Anreifen der Glarner vom rechten Gerede, und das es nunmehr an dem See, das sie nach Leut und Sage der bündenden Orte, Zeit, zugesetzte etc. ernähmen, dass sich die 5 Orte beschwert: worum man also eile?</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Nun haben doch die Glarner sich in vorigen Verträgen begeben, wenn ein christliches Concilium werde gehalten, wollen sie dessen Determination geleben; so ist dann vorhanden, worum sie nicht warten?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ihre Herren und Opern haben ihnen keinen weiteren Befehl gegeben dann den Abgemelden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und alles die Schädelheit heftig auf ihr voriges Anmuten des Rechten trunken, haben der 5 Orden Boten geantwortet: Sie wollen gern in der Sache das beste tun und das ihren Herren heimbringen, und so sei enganz werden Ort und Zeit etc. bestimmen, wollen sie das meinen Herren von [Jetz] bis zu Mitten mein schreiben; wo nicht, wollen sie ihre Antwort auf die künftige jahrechnung Johannes bringen, welches angenommen und darauf abgeredet, dass beider Seiten solle Frieden und Ruhe gegen andern gehalten werden etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das alles ist in den Abscheid genommen, darin dieser Handel weitläufig begriffen, das erzählt aber die eigentliche Summe ist.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil dann unruhig Leute sind, die immerdar ein Überfall trauen, hat man dieser Zeit, da die Landgemeinden gehalten werden, gut Sorge.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe sein Gnade! etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Plura iam non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Des Papstes Bett hat gefordert, was man sich entschlossen des Angesetzten Concilij, mit Anzeigung, dass man die gelehrten Schicke auf genugsame Gleit etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Antwort Zürich: "Wir haben darum kein Gefälle; denn wir vermeint, das Concilium sei aufgeschlagen."</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Bern: "Wir wollen sehen, was andere Leute tun;" Lucern, Ury, Schwyz, Unterwalden, Zug, Glaris Papistae, Appzell wollen dem Concilio gehorsamen, also Freiburg und Sollenthurn; Basel bleibt bei ihrer vorigen Antwort: wenn ein freies, allgemein christliches Concilium gehalten, da allein aus biblischer Schrift geschlossen, wollen sie sich nicht schindern von der wahren Kirchen Christi und sich halten, wie frommen Christen zustand; Schaffhausen will lügen, was man mache; haben kein Gefälle.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Wertemberg hat geklagt, dessen von Rey gewaltet, und so ist zu einem Krieg käme, was Schadens der Eidgenossenschaft entstanden, mit Begehr, eine Botschaft ins Burgund zu schicken etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Werden Gesandte Boten von Zürich, Lucern, Ury, Schwyz, Basel, Solenthurn, zum Frieden zu Reden und Burgund abzumahnen etc.; der Herr von Cham ist gestern von hinnen geritten, dass er heute zu Basel sei, denen sie alle mit einandergehen ritt gegen Doll, oder wo es not etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Gnade!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die 7 Orte haben sich auch erklagt meines Buchs de Conciliis; hat es der Herr von Cham verantwortet, dass sie nichts Weiteres gesagt.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl, Sie werden hernach wiederum damit kommen; denn der Bischof von Chum, legatus papae, ist unruhig, und bist in das Buch übel.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Domini vere cum sit hoc negotium, in eius timore et fiducia facile sustinebo impetus hostium veritatis.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So ist abgeredet, dass die Schädleute nicht mehr zu Tagen kommen sollen, sondern die 7 übrigen Orte (so ist zum rechten veranlasset) die Sache helfen zu einem Guten und bringen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das gäbe Gott!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Pasquillum hunc lectum remitte; accepi illum ex Gallia.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wie er auch gehört, wie die Bücher Pincieri und Boquini zu Basel verboten, also sind sie wiederum auf das Pfalzgrafen, Kurfürsten und Landtgrafen Begehr erlaubt zu verkaufen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Copiam des Landgrafen schickt mir wieder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Herrn Mathiame, beide meine Herren Schultheissen und gute Herren und Freunde.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tiguri calendis maii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
