<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4791">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4791</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, reverende in Christo pater, superiore septimana scriptae mihi redditae sunt, postquam nostri essent profecti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem in illis concilii fit mentio, scias ad nos perscribi a d. Iulio Mediolanensi ponitificis legatum in proximis comitiis hic quoque Curiae compariturum cum mandatis, quae hic exscripta vides; vertit quidam in Germanicum ex Latino, sed corrupte admodum; tu leges et remittes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scimus eos nec sumptibus nec laboribus parcere; sed vivit, qui promisit se cum suis futurum ad consummationem usque seculi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad novissimas tuas attinet, ita scias velim in ecclesia Clavennensi nescio quos motus esse, de quorum authoribus non eadem omnino ad nos fama perferuntur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui accusent senem, sunt vicissim, qui alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Res in synodo nostra proxime disceptabitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dolet nobis vehementer exulibus inter se ipsis non convenire, praesertim tam afflictis temporibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum putas, si rerum potirentur?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Certe everterent ecclesias sua ambitione.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hercules a Salicibus ipse nobiscum multa et conqueritur senem de rigore suo nihil remittere velle, sed potiorem tamen culpam confert in collegam eius; esse enim in ecclesia, qui non sint adeo perspicaces, qui symbolo apostolico et scripturae se subiicere parati sint, qui Servetum et Arium execrentur, nec tamen ministris eo satisfieri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Alii accusant Michaelem Angelum et ministrum Pluriensem; sunt, qui nescio quid in illis desyderent, quasi Servetanismo conniveant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed nos illos hactenus cognovimus alios homines nec illos in dicta causa damnare possumus.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist [ein] Mühselige Sache.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nos utramque partem ad synodum citavimus audituri omnia.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Prius Vergerius haec cognovit Tübingae quam nos, qui et ad d. Philippum perscripsit nec Clavennenses quidem ad nos unum verbum de hoc; haec, quae scribo, habemus ex aliorum relatu etc<note type="margin">dazu a.R.: "In eo enim tu erras; non est lis deo eo, ut subscribant Confessioni Rhaeticae; habent enim Clavennenses peculiarem, ad quam superiori anno Maynardus omnes ministros Vallistelinae, ut subscriberent, adigere voluit. Sed plures tunc refragabantur, quod dicerent se subscripsisse Confessioni Rhęticę id est synodi nostrae et id sufficere; also was es ein kyb ze beden syten. Ideo necesse, ut distinguas inter se mutuo. Maynardi confessio pia est, sed prolixa, et quaestio est de symbolo Damasi papae. Haec superiori anno acta nunc recrudescunt."</note></s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quod ad politica attinet, non habeo, quod consulam, verum displicet mihi factum; sed an ideo consultum sit senatum vestrum rebus politicis se apud nostros interponere, non facile dixero; non magis, quam nostris consultum esset, vestris praescribere, quid cum Luggarnensibus in politicis statuere deberent.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es wäre zu besorgen, die unseren Würdens nichts vergott haben und es übel an die exuelles Clavennensees zürnen, das sie eine frömmte Obergkeit anruften; denn man würde wohl können erachten, woher es käme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Meines Bedenkens möchten sich die guten Leute ein Weile drucken, bis es ein wenig besser wurde; dann sei in diesem Handel nicht nun die Papisten zu kläven, sondern auch die Evangelischen desselben Orts zu wider haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So möchte man die Sache Aufzeichen bis auf nächsten Bundtag und dann wieder erscheinen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sie haben einen von 1000 Kgl. jährlich einem aufgelegt; hat einer wenig, gibt er so viel öster weniger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und als ich irrenthalb habe wollen bei vertrauten Personen das beste reden, hat man mir geantwortet, es sei nichts Unbilliges; dann die Frömbden zu kläven die besten Gewerbe in den Händen haben, und mögen die Clävner vor ihnen nichts mehr schaffen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Indem, man hat mir geantwortet, so mans recht ermessen, so müsse ein jeder Burger hier zu Cur so viel geben, Stirn und Wachtgeld.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darum so fürchte ich, man werde auf ein Stutz nicht viel schaffen, dazu dienet, dass der Meerteil Commissarii evangelisch gesein, und sollen wir, die Predikanten, uns so freventlich in die politischen Sachen einlegen, mögen wir mit anderen auch nennen hin kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum möchten ihr d. Francisco freundlich schreiben (seit nun Danquam ex me; sont einem Mira suspicaces), es wollte euch nicht für Gott ansehen, dass man einen Rat der Stadt Zürich darum ansuchte; denn sie in solchen Sachen, so den Glauben nicht gelangt, sich frömbder Herrlichkeiten nichts beladen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er wollte aber zu mir schreiben, dass ich bei vertrauten Anhalten, ob etwas zu erlangen wäre; wo es aber kein Vorgang hätte, sollen sie im Namen Gottes diese Beschwerde ein Zeitlein auf sich nehmen, angesehen, dass der Papst sonst prakticiert, wie er sie aus dem Veltlin vertriebe; item, das die Zeiten gefährlich und bald besser oder gar böser werden werde.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hęc ego consulerem; nunc tu fac pro tua prudentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nolo autem quemquam illorum scire me hęc ad te perscripsisse; sed in eadem mecum sententia est d. Philippus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime paterque in Christo observande, cum tuis omnibus quam felicissime et diutissime.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Curiae 12. maii anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Episkopie cause non plurimum exercet; man wird bald sehen, wer Bischof oder Bader ist.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zürich an H. Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
