<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4804">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4804</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recte et paterne mones, ut vigilemus; nam quid mali ex domesticis dissidiis in ecclesia sit expectandum, testantur historiae, et ne nos aliquando experiamur, deus clementer avertat!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuper non erat integrum, quae sentirem, scribere, quod scirem, cui literas darem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est homo iste valde suspectus nec quidem immerito; nam et inter alia non obscure fatetur errorem de dormitione animarum minime tantum esse, ut inter haereticas opiniones recenseri possit, cum sit ex illis, propter quae ecclesiae concordia neutiquam dirimi debeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quale is a vobis responsum tulerit, si nobiscum communicaris, nobis rem apprime gratam feceris; sed qualecunque tamen id sit, non praeiudicabit decreto synodi nostrae, et consultissimum fuisset, quantum ego video, totam hanc disceptationem ecclesiis nostris integram reliquisse; tales enim perturbatores, qui extra oleas vagantur, non sunt nec re nec consilio iuvandi, sed aut ad concordiam, si fieri possit, reducendi aut cum suis placitis explodendi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scis enim tu, quae certamina in ecclesia olim super eo fuerint, quod quidam ad episcopum Romanum provocarent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed scimus nos, in quos viros inciderit, et nobis quidem eo nomine gratulamur; sed tamen res videtur non usque adeo boni exempli.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod ad alterum Clavennense negotium attinet, ipse quaedam cum d. Balinggeto contuli et intellexi eum facile rationibus meis acquiescere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogat autem is te per me et quidem enixe, ut digneris hanc causam amplissimo d. consuli Tscharnero per literas commendare; nam et ipse causae favere videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Heri autem quidam primarius Clavennensis adversae partis mecum et ipse fuit, is ipse, qui causam suorum nomine agit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Is dicebat Clavennenses a compositione amica non abhorrere, sed et omne negotium ministris tanquam arbitris, si videatur, integrum relinquere velle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Addebat Aliis Quaedam, quae non iniqua videbantur, als nämlich, dass sie wollten von der Commissarion Ordination kann und Franciscum Portum und alle andern, so ihr Geld zu Cläven verzarten, unbeschwert lassen, indem den Handwerksleuten auch nichts auflegen, begärtet aber von den Gewerbsleuten ein ziemliches nach Erkenntnis der Spruchleuten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum so möchte man grad auf diese Meinung an Herren Tscharner schreiben, dass, wo es hiezwischen nicht vertragen wurde, man dann hie zu Cur diese Mittel zu Handen nehme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dunkt mich, es wäre gut, er schlügt den Mittelweg für und betet den Consulum zu verhelfen, das auch den Gewerbsleuten etwas nachgelassen und die Summe gemildert wurde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Et esset summa scripti tui, das ihr den Consulum Bett helfen, die Sache in Güte zu vertragen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">It mihi viditur consultissimum; denn ich höre, so die Fremden die Sache wurden mit Gewalt behaupten, dass sie zu Kläven nicht mehr sicher sein werden etc. von wegen des Aufsatzes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem oblitus, quid me deceat, haec praescribo; sed quoniam tu id imperasti, ut facerem, mihi pro tua humanitate ignosces.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scio ego innumeras tuas occupationes ideoque tibi invitus et alia onera impono; sed si tantum ocii a cęteris negotiis esset reliqui, cuperem omnino, id dares scriptioni literarum, quibus de integro vel sex versibus commendares nostrum Eglinum fratribus synodi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Literas scriberes, quando vacaret; si enim eas habeo 2. iunii, sufficit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Rogares fratres, ut eum reciperent et pro suo agnoscerent tanquam hominem probatò et vitae et doctrinae, damit es ihm nicht gange wie mir; den Gemeiner 3 Bünden Erkenntnis vermag, dass man niemand in den Synodum oder, wie man hier nennt, ins Capitel soll aufnehmen, er sei dann zuvor gehört und examiniert.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum, als ich kam, ward ich ausgestellt; etliche wollten mich gehören, etliche nicht.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Doch ward es das Meer, damit man ein Mittelweg ginge und die Ordnung nicht bräche, dieweil andere zu examinieren wären, sollte ich dieselben vor allen Kapitelsbrüderen examinieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dies verstünd ich wohl; man behört und examiniert mich mit hinzu, und ob mich gleich das nicht versehen, täte ichs doch mit gutem Willen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also bin ich siderer Examinator belieben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Hęc volui te scire propter Eglinum etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Anfangs bin ich vielen nicht gar Gott willkommen gesein (jetzt stats bas); möchte sümliches d. Eglino auch widerfahren; doch so findet er nicht den Alten im Nest, wie mir widerfahren etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quod ad nova attinet, scias plane apud nos nulla esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid pontifex moliatur, quia omnia nunc silent, incertum est, nisi quod hoc scimus impios Euripi instar quiescere nescire.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si quid afferetur, quam primum ad te perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunc literis scribendis valde sum occupatus, quibus fratres ad synodum evoco.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Incumbit id onus mihi uni propterea, quod d. Philippus senex se eo excuset, quod et ipse diu hoc onus sustinuerit.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen an viel Gemeinden schreiben, die entweders keine Pfarrer haben oder gar heillose, verloffene Leute anstellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich kommen zuletzt gar von meinen Studiens; dann wann ich je ein Buch in die Hand nehmen will, so muss ich anders tun.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Ich sinnen dick mit dem Jona zu entrinnen; aber dieweil es nicht anders sein kann, so weiss ich ihm nichts zu tun.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Scribitur etiam a quibusdam fratribus ad te, qui commendant tibi filium boni et probi viri Bernhardini, ecclesiae apud nos ministri; est is adeo pauper, ut et aqua et atro pane victitet.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Si quid conferretis in eius filium, vere faceretis eleemosinam, sed et id conferretis in viri probi filium.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, quam felicissime et diutissime cum tuis omnibus.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Curię 18. maii anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fabricius.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
