<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization482">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #482</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentinae primo Aprilis 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Binas tuas quam amicissimas accepi literas, Bullingere amicissime, primas quidem per Pharelli fratrem, alias per amicum nostrum Joannem Hoperum, qui ante biduum huc cum familia salvus et incolumis deo duce appulit, congratulorque vobis Helvetiis non solum, quod tam bene convenit inter vos, verum universae Germaniae; nam hoc omnibus Germanis summa futura est utilitas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Concedat deus optimus maximus, ut pax inita diuturna, firma et perpetua maneat!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nostra urbs in dies in deterius vergiti concionatores duo, Bucerus et Phagius, dimissi sunt autoritate senatus, et Paulus discessit, alter brevi discessurus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet nostram Angliam ab utrisque!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Concionatur et non missatur adhuc apud nos; verum episcopus unctus est et missavit semell.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sacrificos item universos ditionis suae Saberni cras convenient et de supprimendo Christo et evangelio suo consultabunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum dominus disperdet concilia impiorum, non dubito.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia nihil novi habeo, quam quod mense Februario ultimo conflictum est inter Anglos et Scotos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nostri per proditionem perdiderunt castrum, quod prius acceperant; verum paulo post conflictum est, et in eodem conflictu Scotorum et Gallorum multi occubuerunt, multi capti sunt, inter quos duodecim sunt ex Gallorum nobilitate et dux Gallorum praecipuus apud Scotos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Fama hic est nuptias futuras inter viduam relictam Lotaringiae et fratrem regis Datiae.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus det nobis suam gratiam, conservet suos, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus J[oannes] B[urcherus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Proditor, qui regis nostri mortem machinabatur, 12.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Martii condemnatus erat ad mortem, atque haud [d]ubie supplitium de eo sumptum est.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem vornehmen, weisen Herrn Heinrich Bullinger, Predikanten, meinem günstigen Herrn und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
