<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization483">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #483</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein untertänig gutwillig Dienst sei euch bereit, insonders günstiger, weiser, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euch ist zu wissen, wie ich bei Euch samt Gewalthero in Euer Behausung, auch meinem Vettern, gewesen, Euch meine Handlung der Äbtissin halb anzeigt, Euch samt Gewalthero in Rat gehabt, wie der Handlung zu tun wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun was der Rat gewesen, ist euerer Weisheit noch wohl zwischen, derhalb nicht Not davon zu schreiben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter aber so trägt es sich zu, dass mir durch etliche gute Keiner und andere Leute vorkommt, wie das etliche Unnetz leiten sollen sagen, ich gebe vor, er habe mich gegen Zell gewesen, welches nicht ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalb mein ganz untertänig Bett und begehren an euerer Weisheit ist, wollen also denjenigen, so euch vielleicht solches Worten schreiben, oder anzeigen wollen, einen sagen, welcher solches rede, der tühe mir Gewalt und Unrecht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wird sich auch mit keiner Wahrheit erfinden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was aber vielleicht die Ursache ist, das etliche Unnetz leute mir solches zulegen, kann ich nicht denken, dass es aus einem andern Ursach geschehe, den das man vielleicht gern Wette machen, damit Euer Weisheit ein Hass und Widerwillen auf mich legte; bin aber guter Hoffnung, Euere Weisheit werde solchen Leiden kein Glauben geben, bitte auch aufs alleruntertänigste, Euere Weisheit wolle solch mein Schreiben im allerbesten von mir aufnehmen und mich auch gegen denjenigen, so mir solches zulegten, verantworten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann der Sache nicht also ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, denn Gott verleihe euch sein Gnade, Friede und Einigkeit, auch Kraft und Macht, damit ihr also euere Schäffle in euerer Lehre mögen erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Samstag noch Letare Anno etc. 49.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer untertäniger und gehorsamer Diener Thomas Liener.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
