<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4830">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4830</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miseram superiori septimana, quae a Geneva acceperam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Speraveram me tuas hodie recepturum cum iis, quae remittenda dederam; sed nihildum vidi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quae hac septimana per Cremonenses quosdam accepi Geneva venientes et in Italiam proficiscentes, trado.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod communicem tibi accepta a d. Calvino; puto eadem tibi ab eodem esse exposita.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Heydelberga haec scribuntur: Augustum electorem Saxonem Dresdę in synodum potiores theologos suos convocasse; eos novam conscripsisse confessionem; Augustum et synceriores theologos non audere id, quod verum intelligunt, profiteri palam; videre enim quosdam eo unice spectare, ut Saxonibus persuadere possint electorem et Wittenbergenses defecisse a Luthero; ita enim sperant populi furoribus electoratum transferendum ad constantissimos Lutheri discipulos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hactenus multi putarunt disceptationem agitari de adiaphoris; es ist aber der spaan nitt vom chorrock, sunder vomm churrock, et quoniam Ierobeam metuit tribus defecturas iterum ad domum Davidis, excelsa construit et constructa tuetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Elector Palatinus non voluit confessioni illi subscribere; rogatus, ut praefationis in confessionem Augustanam aliquam admitteret explanationem, respondit se non esse eum, qui quotidie nova cudat et aedat; se consensisse Naumburgi, in ea consensione permansurum se neque aliam fidem professurum, quam ibi se declaraverit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Breviter: princeps ille religiosissimus et constantissimus, de quo magna expectantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cancellarius Minquitius vel Nequitius potius nuper relicto Palatinatu rediit in suam Saxoniam, et caeteri nonnulli crassi fratres relicto Palat[inatu] discesserunt; una spes est omnia rectius fore instituenda.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus addat suam gratiam!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Tag zu Basel ist ausgegangen, und dieweil entwederer Teil weichen wollen, sind Mittel gestellt, dass dem Herzogen wieder gefolgen sollen die 3 Vogteien Isenus, Schables und Isien; doch was von derselben Vogte Genf zuteilt, sollen Genf bleiben, und die ganze Waadt sollen den Bernern bleiben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sämliches wird hinter sich gebracht; auf Barbitholomei kommt man zu Basel wiederum zahmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alle Boten sind gar freundlich und einhellig bei einanderen Xen, und die Savoyischen haben sich auch gar freundlich erzeigt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes ex ducatu Wirtenbergensi et Svevia, fac, sciam.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum Matthia nostro, quem ex me salutabis ut et fratres alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 6. iunii 1561.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutabis mihi Gervicum, filium tuum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero, Vituduri agenti, domino suo colendissimo et fratri charissimo.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Winterthur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
