<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization484">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #484</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. a domino per servatorem nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi quidem hodie prolixas admodum ad te literas, humanissime et dilectissime domine et pater observande, quibus, quid utraque synodo actum sit, copiose descripsi; scio enim te tale quid ex me expectare et peccarem quidem contra meam erga te fidem, si non diligenter haec omnia tibi significarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scripsi etiam de aliis quibusdam rebus, ut vides; caeterum, qui necesse est, ut et de rebus meis tecum conferam et mentem meam tibi aperiam, volui haec privatim subiicere, ut solus ea habere posses et nonnisi illis, quibus expedire putaveris, communicare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tuum erit omnia boni consulere et animum meum erga te benevolentissimum et tui studiosissimum agnoscere; tibi enim tam libere quam cordi meo loquor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe aus einem eueren Briefen nähermals verstanden, wie man euch anhalte, das ich hier gelassen werde, und wie die Kirche meinen nicht mangeln möge, darauf ich auch zugutem Teil verstanden euer Gemüt dermassen gestalten sein, dass ich hier beliebe, darauf ihr auch meinem Herren Seckelmeister geschrieben, das meine Herren mich der Besoldung halb bedenken wollen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Kann wohl denken, dass Ihr es alles guter Meinung und aus christähnlichem Eifer tun; daneben, so ich solches verstanden, kann ich auch Euch mein Gemüt ungeöffnet nicht lassen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst, was mir meine Herren verheissen, verschrieben und versprochen, dabei ich hoffe sie mich werden bleiben lange; denn dass ich könne und werde die Zusage von Handen lange, das kann und werde ich keins wegs, hoffe auch nicht, dass Ihr mirs könnt noch werden raten, dieweil Ihr wohl wissen, wie meine Vocation lautet und mit was vertrags ich von Euch abgescheiden bin.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dass ich dieser Kirchen unnütz gesehen sei oder unnütz sein würde, so ich wieder bleiben sollte, hoffe ich nicht; will, ob Gott will, bei keiner Kirchen unnütz sind; das aber die Kirche mein nicht mangeln möge, ist auch zu viel.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ja, so kein anderes Wort, liess ich nach; dieweil sie aber jetzt zum Teil bas versehen durch Musculum, Jodocum etc. zu Teil auch noch bas mögend versehen werden durch andere, es seien jetzt gelehrte Männer ex exulibus oder aus den Iren, deren sie auch wohl gehen, mag sie ja meinen wohl mangeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und ob gleich mir viel für geworfen wird, weiss ichs doch alles vor Gott und der Welt mit guter Gewissene zuverantworten, wills auch tun, so ist die Notdurft bas erhäuscht, und lange mich nicht irren, was dieser oder jener sage.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mir ist genug vor Gott, dass ich meiner Prüfung nachkommne, in deren Gott mit Treuen, so viel ich gemögen, gedienet habe und verschaffet durch Hilfe Gottes, das ich dem, der auf mich kommt, ob Gott will, ein befriedete Kirche übergib.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und darum, dieweil ich hier allein ein Apostolus gesehen, so begehre ich, dabei zu bleiben, und bitte auch ich und andere meine Herren, dass Ihr mich auch dabei bleiben lassen und nicht erst hieher binden wollt und gutwillige Rösslein übertreibt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich mach wohl nicht viel Lebens hier, sag niemand weder ja noch nein; denn was darf ich viel Zangens?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich las es an meine Herren von Zürich, die mir Briefe und Sigel gehen; allein handhabt mich die Darbe.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum, dieweil die Zeit nahet und vielleicht aber etwas darin gehandelt werden soll, bitte ich euch bei Zeit, das ihr mir beholfen und beraten seien, wie ich mich dann als Gutes zu euch versich, und raten, wie ich mich halten solle, damit ich kömmlich bei dem belieben möge, das mir zu gesagt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich auch, dass Ihr mich entschuldigend gegen denen, die umb meine Vacation nicht wüssen und mich deshalb (der ich bessers, als ich hoffe, verdient) ausrichten und verunglimpfen; denn so ich mich versehen, dass mir nicht schön gehalten werden, dass mir von vielen auch geschriftlich so heiter zu gesagt, oder dass nun einiger Span darum sollt werden, ich hätt mich vielleicht eines anderen besinnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich bin aber bisher, als ich hoffe, Gott und meinen Herren von Zürich treu gesehen, wills auch noch sein, bitte auch ich, dass Ihr daran sein, dass auch mir treu und zusagen gehalten werd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und so ihr diese Kirchen noch bas zuversehen begehrt, so handelt als mir, dass andere nun vorhin, die man wohl findet, gerüft werden und ich meines Umhinfesselns entlediget zu dem meinen kennen möge.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann mir je leid war, es war auch nicht gut, so ich mich aufbäumen und widersetzen müsste, dass ich aber gewisslich tun würde, so ich sehe, dass man mich schöpfen, und ich meiner treu und gehorsamen Engelten müsste.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum wollt mich in kurzem Euers Rats und Meinung verständigen; denn ich schlechtlich bei meiner Herren Erkenntnis, Brief und Siegel zu bleiben gedenken.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Tun das Beste und lasst mich euch befallen sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das will ich um Euch gewiss mit allen Treuen verdienen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sei Euer Schirm und Hut; da sind mitsamt Euerem lieben Hausvölklein treulich befallen; die grüssen alle treulich von meiner Hausfrauen, mein und meiner Kinden wegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Datum Bern 7. Aprilis 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tui perpetuo studiosissimus J[oannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
