<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4842">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4842</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er gedenkt, morgen mit Gesner, der am gestrigen Abend angelangt ist, und mit Bürgermeister Tscharner die Reise nach Bormio über das Veltlin anzutreten. - Über die Beschlüsse des Bundestages fügt er bei:</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ita uterque legatus responsum tulit, ut scripsi, et quidem ex scripto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und das noch mehr ist: so hat mans zum andern Mal bestätigt; denn die böswilligen Handens wiederum angezogen und doch nichts vermögen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen kommt Peter Martin, des alten Herrn Traversii Tochtermann, von Mailand, tut sich zu des Papstes Botschaft (er aber samt seinem schwächeren Wollen dennoch daneben gut evangelisch sein), und prakticiert man so lange, bis diesem Peter Martin vergunnt wird, vor gemeinen 3 Bünden zu reden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der zeigt an, wie er zu Mailand sich etliche Tage gesummt (denn er auch deren Hochzeitleuten einer Gesin), habe wohl verstanden, dass die Sache nicht richtig; denn man ein grosses Volk annehme, wisse aber niemand wo aus.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum bedungen ihn, man sollte nicht eine so stumpfe Antwort gegeben haben, damit man nicht etwan hiermit Anlass zu kriegen gäbe etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Etliche, die sonst nicht böswillig, fallen von ihrer Meinung (doch erbelgeht man zuvor einander recht wohl), und wird die Antwort gemildert um so viel: man wolle es lassen für die Gemeinden kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das ist gar ein böser Handel, wo Gott nicht sonderlich bei uns ist; dann hiezwischen wird das Verflucht Geld mit einlaufen, und so man nicht weiter mag, wird es ob den Vertriebenen im Veltlein ausgehen, wo Gott nicht sonderlich scheidet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das muss ich schreiben mit grossem Herzenleid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das Philippi und Papst Praktik hebt an stark werden; kommt daher, dass die Kulturen gewohnt haben zu nehmen, der Franzose aber ihnen zu lange will uns bleiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">- Dieser Peter Martin hat auch vor gemeinen 3 Bünden gerettet, wie 22 aus den Eidgenossen, der vornehmsten, seien zu Mailand durch auf Venedig geritten, haben sich zu Mailand etliche Tage gesummt und in Samat und Seiten bekleidet, also dass sie all daher gegangen als Grafen, mit Kettinnen verhängt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">An deren etliche sei er im Tum zu Mailand gestossen, und sonderlich habe et sich nach Notdurft ersprachet mit dem Kunen, dem Statthalter zu Uri, und als ein Wort das Andere gegeben, habe er, der Kuhn, auch der Glarnerin gedacht und gesprochen: "Ihr von den Bünden nehmt euch auch der Sache an; aber ihr werdet erfahren, dass man die Glarner erwürgen wird, dieweil ihr schlafen."</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia multa indigna veluti evomuit contra Glaronenses.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">- Confessionem nunc mittere non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Habeo unicum exemplar, quod mecum fero Clavennam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Efficiam tamen, ut d. Augustinus Maynardus quam primum exemplar mittat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non est plena; reiicimus enim lectorem ad confessionem synodalem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Comprehendit tamen praecipua capita, de quibus controvertitur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Er bittet um Besorgung eines Briefes über die Gesandtschaft Philipps an Coignet und sendet die Konfession Mainards zurück.</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale, 16. iunii 1561.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
