<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4860">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4860</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid acceperim a Beza nostro praeterita septimana, hic accipis, chare frater; curavi in tuum usum describi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim venit ad nos vir nobilis, qui recta ex aula se proficisci dicebat; is referebat gravia esse in Gallia certamina, dum pars urget regem ad persequendum evangelium et restituendum papatum, pars vero contraria ingerit; item ingressum regis dilatum in mensem ianuarium, quo minus turbarum exoriatur; comitia regni in augustum dilata, sed interim venire legatos ex provinciis ad regem huicque offerre confessionem fidei; volunt enim praevenire commitia, in quibus metuunt praeiudicia contra veritatem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non constat, quid responderit rex.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Orandus omnino est dominus indesinenter, ut dominus gratia sua componat graves illas turbas et infringat adversariorum suorum consilia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sunt principes et nobiles, quibus cordi est evangelium et hoc promovent; sunt alii principes et potentes, qui impediunt una cum cardinali, episcopis et clero.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Agnoscunt hi, si Gallia verbum recipiat, actum esse de regno ipsorum; pugnant ergo tanquam pro aris et focis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Video autem horum studia fervere, languescere nostros et ignavos esse multos.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ea in re consolatur illud me apostoli: "Videtis, qualis fuerit vocatio nostra, quia non multi nobiles potentes etc.; sed stulta huius mundi delegit, ut confunderet humanam sapientiam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia expectamus quotidie Iulium nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Unsern sind noch von Baden nicht gekommen; doch sagt man, der Rechtstag sei gesetzt (tantem) auf Gallien gegen Einsiedeln etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Miror, quid fiat in Wrtembergensi ducatu et quid factum Elicurtii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic Iustus Velsius, qui et Heydelbergae, Argentinae et Basileae petivit sibi publicas aperiri disputationes; nobis scripta quaedam Sibyllinis foliis obscurioria<note target="fn1" type="footnote"/> proposuit et accepto responso nostro discessit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vir est non indoctus, sed qui sibi ereptus, de quibus dicat et asserat, ignorat, und muͦß man für und für mitt lätzköppffen vil zuͦ schaffen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iam prodiit confessio quaedam, nescio ubi, quae monarchiam illa Praxeae prope restituere cupit; vult videri author orthodoxe sentire, sed trinitatem abiicit et despicit, denique Athanasii symbolum non tam explicat quam [intri]cat et reiicit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Talia sunt scilicet multorum hodie ingenia, qui omnem vetustatem et nesciunt et nescire volunt et ideo quotidie nova comminiscuntur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus convertat eos!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale cum Mathia et familiis vestris omnibusque bonis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 4. iulii anno 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein praedicant Josua Schleher, der zu Anfang dieses Jahrs aus Glaris kommen, das er zeigen worden, den Landsfrieden gebrochen haben; hat sich hier enthalten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Vor 3 Wochen ist er gegen Pfäfers (wiewohl man es ihm gewährt und ihn gewarnet hat) gefahren; im Heimfahren ist er zu Wesen gefänglich angenommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass es ihm wohl ergange!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero Vituduri agenti, domino et fratri suo colendo et dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Winterthur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
