<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4862">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4862</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">An die edele und tugendreiche Jungfrau Agathe Zollerin seine Liebe Gevatter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die alten verständigen haben vor viel Jahren das Gemäl wohl und recht gebraucht, nicht zur Üppigkeit und Unzucht oder Hoffart zu pflanzen, auch nicht Aberglauben und Abgötterei zu Pflanzen und anzurichten, sondern allerlei Tugenden, besondere ehrliche Taten, unser Heil und Seligkeit anzubilden und vorzutragen und haben deshalben nicht in die Kirchen gestellt, sondern in ihren heiseren behalten und findet man noch viel schöner künstlichen Gemällen und Bilderin, die Vorzeiten nützlich Gedicht und gemacht worden sind, dererlei auch dass ein ist, dann Euer Liebe Schwester fern. Verena Äscherin selig nicht unlang vor ihrer Vermählung gar künstlich und schön mit viel müh und Arbeit abgewirkt und also ein köstlicher Taffet gemacht hat, da er etwan (noch bei Leben euer Ehrenden für geliebten fern. Mutter, welche zwaren aller Zucht er und Tugend ein Krone gewesen), von mir des Gemäls Auslegung gehört und darum, als das Tuch an euch Erbsweise gefallen und er das von Wagen der Schwester seligen Liebe und wehrt hielten, an mich begehrten, das ich den Verstand des Gemäls geschriftlich euch zu Ehren und gefallen auslegen und begriffen wolle, welches ich gutwillig angenommen und euch zu lieb und Ehren hiemit Zuschick mit Begehr, die selbige von mir Emguten aufzunehmen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Datum, Zürich den 6. Julii Anna Domini 1561.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Summa des Tuchs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieses abgewirkte Tuch ist ein Bildner oder ein Bildnis und begrifft eine ganze Summe der Menschwerdung und Erlösung unseres Herren Jesu Christi, wie er von einer Jungfauen gebohren, uns armen Sünder mit seinem Tod und Blutvergiessen von dem ewigen Tod erlöst und unser aller einiger ewiger Heiland geworden sei und damit das Recht verstanden werde, will ich redlich von allen Stücken Bericht geben.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Hier bricht die Kopie ab.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
