<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4876">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4876</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi heri per Iudeum baptizatum ad te scripsi, nunc tamen rogatus a praesentium latore iterum tibi molestus sim oportet.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hic hactenus praefuit ecclesię apud Rhetos in ea parte ditionis, quae vocatur Prettigöw.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vocatus autem a quodam fratre suo in ditionem marchionis Badensis Philiberti speravit isthic se conditionem habiturum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed repulsam passus sive ob non sufficientem eruditionem sive ob articulum coenę domini sive ob utrumque nunc plane exul est una cum uxore pia et duobus liberis, nisi iterum recipiatur a suis in Prettigeu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo te (quoniam ipse non possum plura), ut, si aliquis locus vacaret in Turgovia aut Dockenburg, tu ipsis eum commendare velis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rogo etiam, ut exhorteris eum ad diligentem scripturę lectionem et vitam piam; nam audio ab uxore querelas graves, ut exhortatione, imo et consilio et consolatione opus habeat, ne cogitet de redeundo in Egiptum ad ollas carnium<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spero simul etiam, si libros haberet et in loco aliquo esset, ubi conversari posset cum piis et doctioribus, se ipsum ad meliorem frugem rediturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid si scriberes etiam d. Hallero pro illo, si forte dominus per agrum Bernensem apud aliquam ecclesiolam locum assignaret ei.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu pro tua prudentia, quid factu optimum sit, iudicabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, ac, quod facis, boni consule.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Debemus enim aliquid etiam talibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Basileę 16. iulii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Iungius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Doctrina ac virtute ornatissimo viro domino Henrico Bullingero, domino suo ac fratri observandissimo.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
