<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4886">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4886</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quas heri a Schenckio accepi [tibi i]nscriptas literas pridem quidem datas, serius vero redditas et Gynopedii<note target="fn1" type="footnote"/> diutius neglectas iam una cum meis, quas per Constantienses aurigas nuper, nisi opinione citius discessissent, accepisses, ad te mitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scripsit et Hoserus noster ad me, sed nihil prorsus novi, nisi quod valde de ubiquitariis istis queritur, quod magis atque magis ecclesiam gravent ac dissipent.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Misit etiam concionem Wirtempergensis aulę concionatoris Iohannis, qui se Parsimonium<note target="fn2" type="footnote"/> vocat natus Augustanus ac Musculi aliquando diaconus, quem missurus... ni putarem huic Schenckii epistolae insinuatum te nunc accipere.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Significat hoserus se per leonardum schnider, tabellarium illum, quem nosti, neque enim semil nobis literas augusta attulit ac vicissim illuc perverendas a nobis accepit, mense maio ad me scripsisse; aber er sei mit einem Schelmen hinweggelaufen, hat 30 Thaler einem bringen sollen; die habe er angetragen, wie dann sein Vorfahr Jörg Stürmer auch getan und etliche Aufgaben Geld ihm selbst behalten und damit verloffen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Adeo nusquam tuta fides.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe diesen Leonharden gar für einen frommen Mann gehabt, hat Weib und Kind gehabt zu Augsburg.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Es heist aber: Cavete vobis ab hominibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott hat mich wohl auf eine Zeit vor ihm behütet; hat sonst ein viel grösseren Schaden mir zugefügt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed bene vale, mi venerande charissimeque B[ullingere].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vituduri, 22. iulii 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt (das Blatt ist aufgeklebt)]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
