<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization489">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #489</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Paulo longioris silentii mei, Bullingere, nulla alia caussa fuit, quam quod toto hoc tempore non erat ad manum, quod scriberem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Erant quidem agendae tibi gratiae propter missam a te Curionis elegantem simul et piam lucubrationem, et literae amicorum, quibus me de rebus novis abunde erudiisti, tandem erant remittendae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed procrastinandum tamen hoc officium arbitrabar, donec haberem, quod et ipse ad te scriberem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Igitur quum hac hora ex Augusta literas a Saylero cognato accepissem, curavi illico, ut meae cum tuis commodato missis coniunctae per Chuͦnradum nostrum, optimum virum et (ut mihi polliceor) ad vomitum non reversurum, pererendae demandarentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Scribit autem saylerus inter alia in haec verba: "Im letzten Brief von Andorf schreibt man mir auch, wie der Amiral in Engelland, auch der Münzmaiser, auf 20. Märzo zu London gerichtet und enthauptet worden etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Soll ob fünfzehenhunderttausend Kronen wert und des alten Königs Tochter eine Schwanger hinter ihm verlassen haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber keine andere Partikularität wird daneben gemeldet, denn niemand gern Zeitung schreibt, von wegen dass alle Briefe am Passagio ersucht werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es soll täglich der Fugher Diener einer aus England kommen; der wird mündlich sagen können, dass man sonst nicht schreiben darf.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bin vertrost, was der auch der Religion halber bringen werde, mir mit Ersten anzuzeigen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das soll Euch alsdann auch unverhalten bleiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum Augustae, den 10. Aprilis, imm 1549."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec ille ad me de amiraldo et magistro eius monetae; quae deinceps submittet, te non latebunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De Caesare nihil, nisi quod parare se pedetentim videtur adversus urbes maritimas Germanię, quae mirabili constantia retinendae pietatis coaluerunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus faciat in illis signum bonae suae voluntatis et nostram Helvetiam tueatur; nam et in hanc parare ungulas suas aquilas illas cauda pavonina monstrosas certo certius existimatur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Proinde magna concordia ut cohaereamus, res ipsa efflagitabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 14 die Aprilis, hora duodecima pomeridiana, anno 49.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Henrycho Bullingero, almae urbis Tigurinae episcopo, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
