<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4896">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4896</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae literae, reverende in Christo pater, mihi sunt redditae, ad quas ut respoderem, cum me accingerem, ecce inopinato adest Ioannes Zieglerus, civis vester, cui cum hunc totum<note type="misc">... diem...</note> operam do, in respondendo cogor esse brevior.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuntium de valetudine tua mihi apprime fuit iucundum; deum rogo, ut perpetua sit et diuturna.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De concilio non habeo quod scribam, nisi quod ex vicinis illis partibus quidam fide dignus utrique consuli retulit episcopos 4 circiter Tridenti iam nunc congregatos et cum illis esse legatum pontificium sexagenarium, praeterea neminem ex primatibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad Glaronensem causam attinet, omnia ad nostros secreto perscripta sunt; legi et ipse.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Conquerundur boni viri de septem arbitrariis pages, den sieben Scheiterten, das sie unlang den Glarneren zugeschrieben haben, ein Vogt zu wollen, der den 5 Orten angenähm und gefällig sei, dadurch sei vermeint die 5 Orte in ihrem Frevel gestärkt seien.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott Erbarms, das man den Handel nicht verstanden will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So viel Mailand antrifft, so kommt daselbst denen dieser Tagen Hercules Gall von Constanz; der sagt dem h. Bürgermeister und Gregorius Carli also: der König Philipps schicke 6 Tonnen Gold dem Florentiner, hiemit den Pfandschilling der Herrschaft seinen zu erlegen; dann er wisst denselben Span.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Florentiner soll die 6 Tonnen Gold dem Carolo 5. darauf geliehen haben, vorhabens, er möge sie hiedurch eignen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Als aber Carolus 5. mit Tod abgangen, soll er sie zuvor seinem ledigen Sinn (den man nimmt Hans von Österreich) aufgemacht haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Florentiner aber gäbe die Herrschaft nicht gern von Hand; darum schicke der König Philipps 6000 Spanier mit, dass, so der Florentiner die Summe nicht entpfechen wolle, man Gewalt brauche.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie wäre ihm aber, so die 5 bange Luft überkommen hätten und, dieweil der Türk dem Philippo nicht überlegen, da denen etwas Hoffnung hatten, und das als ein verdecktes Essen wäre?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil affirmo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nostris author ero, ut vigilent, et quidem tempestive.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec subito; non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Curię anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cupimus nos omnes te recte valere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioann[es] Fab[ricius].</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heynrycho Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
