<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization49">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #49</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gut, so ich vergab, sei euch allzeit zu voran bereit, günstiger, lieber und vertrauter Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch lange nichts geschrieben und von Euch auch kein Schreiben empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Ursach ist die schwere Krankheit, mit dero ich eine lange Zeit beladen gewesen; aber es hat sich, Gott sei Lob, ziemlich wohl gebessert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte Euch gern gute neue Zeitung zuschreiben; so kann ich daran gar keine erfahren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unser Ding bösert sich von Tag zu Tag; die grossmächtigen Potentaten sind in eine solche Tyrannie gegen uns armen Vertriebenen gefallen, dass des Wiedens und Tobens und Blutvergiessens kein Ende sein will.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In Augsburg ist auf freiem Platz, der Berlach genannt, neben der fichmässigen, eine Menschenmässigbank aufgerichtet; darauf ist ein solches Fleisch, das es Gott erbarmen macht; der will ein gnädiges, mildes Ende daran machen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So sich ich, dass alle hoch und nieder geständet im römischen Reich dermassen ergrimmt, dass der keiner seinen Kopf aufrichten darf, und missen in ihrem eigenen Blut von einem kleinen Geist erstickt werden; alles, so an sie begehrten würde, dazu Meissens sagen Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">In Augsburg sind nun fast alle Chor und Fürsten, geistlich und weltlich, bei einander; sie missen, wie mich glaublich anlangt, den grossen schwäbischen Bund aufrichten und eingehen; so wartet man tägliches auf des Kaysers Sonne; denn sollen die Stande schon vorein Kayser oder König zu investieren bewilligt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem so soll Kayser abermals eine treffentliche Botschaft mit viel und grossem Befehl zum Papst abgefertigt haben und mit solchem, das geachtet wird, die beide mit einanderen vertragen werden sollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Geschichte das, so kaum uns Gott zu Hilfe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es soll Papst den deutschen Geistlichen dermassen zugeschrieben haben, dass sie auf Kaysers Begehr zu dem vorgenommenen Colloquio, im welchen soll erörtert werden, wie es bis an ein Cocilje in deutscher Nation gehalten wurde, nicht bewilligen sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Kayser hielt sich gegen allen ausländischen Potentaten und Kommunen, das ein jeder besorgt, er werde von ihm überzogen; aber dazwischen feiert er seine Sache mit seinem Sohn, Papst und der ganzen deutschen Nation nach Willen aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Niemand ist, der das wenigeste dagegen handle; wenn er aber diese Sache zusammen gebracht hat, so werden die nächstgesessenen Kommunen und Potentaten ohne zweifelig sein Werk sehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In Summa: ich sich in dieser Sache keine menschliche Hilfe; es will niemand nichts tun; Gott von Himmel muss uns alleine zu Hilfe kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die von Bremen, Magdenburg samt andern Seestädten, Grafen zu Mansfeld und Altenburg, auch vielen Vertriebenen vom Adel sind dennoch noch männlich, bewerben sich gewisslich um viel Reuter und Knecht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber ich trage grosse Fürsorge, da Sie sonst keine Hilfe finden, werden Sie es in die Länge nicht erharren mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Des römischen Königs Reuter streifen uns alle Tage bis an und in die Stadt Basel, werfen nieder und fachen die armen Knechte, ja auch die Unschuldigen, Schreien und Stolzieren samt den Pfaffen und ihren Anhängen, über Graf Jörgen, Herrn von Haydeck, Reifenberg und mich unterstehen sich mit solchem einen grossen Unlust bei dem hieigen gemeinen Mann, uns ganz unlustig, zu machen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich habe noch bis hieher von den Häuptern allein zu keiner eigenen Haushaltung gelangen mögen und liege samt meiner Hausfrauen und allem Geist mit Schaden in einem offnen Wirtshaus.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das zeige ich Euch als meinem vertrauten Ahne.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte 1000 Kronen bezahlen, dass ich bei meinen lieben Herren zu Zürich oder in Ihrer Flecken einem geblieben wäre.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich habe derhalb Zeigern dieser, meinen Sohne, zu Euch in stillem abgefertigt, samt dem Herren von Kieburg mir zu raten, helflich sein, wie ich meine Sache in Riewigern stand und, wie Euch mein Sohn anzeigen würde, richten konnte.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Da bitte ich Glauben zu geben, als ob ich selbst bei euch wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Haydeck ist bei denen von Bern gewesen; die haben im freundlichen Trost zugesagt, und wollten immer die von Buyl ein schönes Kloster eingeben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke, es werde unser keiner allein belieben mögen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das bitte ich in stillem Bey euch belieben zu lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wie ich vernimm, so steht die Stadt Konstanz noch an alle menschliche Hilfe, würdet von niemand getröstet; ist in grossen Sorgen; doch wann sie wollen österreichisch werden, soo ihnen an Geld und Vertrag nicht mangeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Würdenberg steht auf schmalem Fuss.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der römische Königwill gar kein Geld, sondern Land und Leute gar haben; doch soll der Kayser den Ausspruch tun.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Das alles hab ich Euch meinem vertrauten Herren nicht verhalten sollen, bei den Herren Bürgermeistern und Herr Bernhardin von Cham auch mitzuteilen neben Erbittung meiner willigen Diensten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich würde noch Tägliches von denen von Augsburg und andern höchlich vertröstet gnädigster Aussöhnung und Vertrags, doch von hohen Leuten treulich verwarnet, mich dahin nicht zu vertrauen; bin ich allen meinen Sachen ganz ihr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel, den 22. Februarij Anno 1548.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Euer gutwilliger Sebastian Schertlin von Burtenbach, Ritter Subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, meinem hochvertrauten, günstigen Herren Meister Heinrichen Bullingern, Pfarrern der Stadt Zürich, zu eigenen Händen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
