<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4908">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4908</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, an mich getan, ehrender Herr und Vater, habe ich entpfangen und seines Inhalts verstanden, hiebei auch genugsam vermerkt, was Herren Docto Peter Martyrs halb gehandelt, welches mir bisher verborgen gesehen; denn man bin uns nicht anders davon gerettet, dann als ob die Sache in Frankreich behauptet und zu einem Gespräch veranlöset wäre; so verstand ich aus Euerem Schreiben, das es noch also hanget.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So viel und aber unsere Sachen in den Landen gelanget, kann ich wohl ermessen, dass es nicht wohl stand; dann Euern der Ehrenmann, so ich alle Handlung zugeschrieben, hat beiden meinen Herren Bürgermeisterin samt mir gleichen Substanz, doch etwas Weitläufigeres auch zugeschrieben, derhalben ich diesen ganzen Tag mit Briefschreiben verschliessen; denn es hoch von nöten sein will, dass die Gutherzigen dieser Dingen nach Notdurft verständiget werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Soviel ich aber noch auf diesmal sich, so stand alle Sache gar misslich; denn wir in den Landen nicht eins sind, und ist zu besorgen, es werde ein verwirrter Handel daraus, und so ist Gott nicht sonderlich wenden, werde es um die frömmten Predikanten in dem Veltlin zu tun sein; denn die Böswilligen werden verwenden, sie wollen ihr Land um etlicher beendigten Willen nicht in die Schanze schlachen, von denen (intelligis) zu besorgen ist, dass dieses alles herlange.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Über das so ist Gott zu denken, dies spiele sie um unsertwillen nicht angefangen; denn der Papst samt Philippo nicht wohl unter einem besseren Schein könnten in Eil ein fremdes Kriegsvolk in die 5 Orte bringen; auf was Ende, mögt er gedenken; denn er mit tausend Mann die unseren plagen und im Nest behalten mag.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und ich grade setzen, es wurde Philippo eine erwünschte Antwort von unseren Landen, so stand doch darauf, er brauche das Kriegvolck, das sich jetzt im Herzogtum Mailand sammelt, an Ort und Ende, wie er wisst.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich gedachte mir wohl, dieweil es als so still gesein, man kochte hiezwischen ein Hagel.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denn ich achten wohl, er wisst nunmehr, dass man sich zu Mailand heimlich rüstet und anderswoher eines Züges wartend ist (hoc fuit, quod scripsi de florentino et sena); die Venetier besitzt ihre Frontierstadt auch.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott wende es alles zum Besten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann wage ich mich nicht seiner Gnade mehr tröstete dann menschlicher Hilfe, so gäbe ich die Sache verloren; denn er seht ein, was auf Menschen zu bauen ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Soviel und aber daneben unser Amt antrifft, wollen wir's auch mit Gott bis aufs Letzte wagen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sollt ihr euch derhalben das von uns verheissen und sicher auch zu uns versehen, dass wir in dem allem, so viel uns Gott Gnade gibt, kein möglichen Fleiss und Ernst sparen wollen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Geschähe dann nichts Ester minder, was Gott will ist; dann wäre es wohl verdient und seinethalb nichts zu klagen haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er erbarme sich unser und strafe uns nicht in seinem Zorn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen; der erhalte Euch samt Euern Ehren Hausmutter und den Eueren in seinem väterlichen Schirm.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur, den 11. augstmonats Anno Domini 1561. Euer erwird dienstwilliger Hans Schmid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, hochgelehrten, frommen und getreuen Herren h. Heinrich Bullinger, seinem ehrenden Herren und Gevattern, zu antworten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich zum grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
