<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization492">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #492</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Miror in rebus tam necessariis et opportunis tantam mihi accidere importunitatem, ut, cum alias, cum nihil habeo, quod scriptu dignum sit, abundem tabellariorum copia, dimidio fere mense nullus mihi contingere potuerit, qui vel exiguas ad vos deferat literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Exiguum enim scriptu quidem est, quod te scire cupio, sed magnum certe in se et rebuspublicis nostris apprime necessarium, scilicet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf den 15. Aprilis haben meine Herren Rät und Burger gehalten der Griesleuten halb, so vor etwan zum Franzosen gelaufen und mit dem Halseisen gestraft sind, ihnen ihr eher wiederum gehen und sie begnadet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist vorgewendet, dass es darum beschehen, damit auch die zu Gnaden bei den Länderinnen<note target="fn1" type="footnote"/> mögen kann, die den Reich zu zogen; hat nicht jedermann gefallen; doch ists geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf folgenden Tagen, nämlich den 16. Aprilis, hat man aber Rät und Burger gehen und den Abscheid von Sollenthurn verlesen, auch den Brief mit dem sich Zürich entschuldiget, den Tag zu besuchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist ein Ratschlag geschehen über diesen ganzen französischen Handel, und sind der Ratschlägen 4 Gesinn: 1. das man der gemein in State und Land zu gesagt habe, hinter einen mit Fürsten und Herren nichts zu handeln; derhalben man solle allthalben an die Gemeinden schicken, sie des Handels verständigen, ihr Gemüt darüber erkundigen und je darnach offen Hand haben, nach Gelegenheit der Sachen zu handeln; 2. das man diese gegenwärtigen Artikel, so der König verschlacht gänzlich abgeschlahen solle als unleidlich, und so er darüber andere still, die hören und aber offen Hand haben zu handeln; 3. das man mit dem König handeln solle um gemeines Recht, wie man gegen einander als Anstösse Recht geben und nehmen solle, aber sich in kein Hilfe gegen ihm gar und ganz nicht begeben; 4. wir haben ein Bündnis mit Gott und unseren Landleuten, auch Zemen geschworen, das es nun Keier soll anziehen, das man sich mit Fürsten und Herren einlassen soll; das soll man halten und auf Gott sehen und des Königs müssig kann; so werde uns Gott Gnade gehen und als sein Volk erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieser letzte Ratschlag ist von Gottes Gnaden bei Rät und Burger einhelliglich angenan an alle Widerrede und beschlossen, gar und ganz nichts mit dem Hahnel zu schaffen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So viel den Brief von Zürich gelanget, vernimm ich, dass es nicht so gar richtig sei, dass Sie es alles abschlahen; denn Sie darin begehren, dass man Ihnen die Artikel will zu schicken; so wollen Sie darüber sitzen, auch Ihren Landleuten den Handel verhalten und sich von gemeinen Eidgenossen nicht schünderen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also ist mir von etlichen Vorgängen, die den Brief haben hören lassen; ich hätte ihn gern gehen; aber er hat mir nicht mögen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec ego tibi libenter citius significassem; sed nullum habere potui, per quem literas misissem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed spero: sat cito, quia sat bene.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea habeo, quod nunc scr[ibam], nisi quod expecto iam responsum tuum ad meas pri[o]res.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul etiam D. Musculi ad te et Bu[t]lerum literas, item Farelli, quae his diebus me absente ad aedes meas sine aliis ad me datis perlatae sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Venit etiam his diebus M. Benedictus Martinus, qui tuo iudicio e Marpurgo vocatus est; utinam non afferret spiritum Lutheranum et contentiosum, quod valde metuo; iam enim nescio quid tale olfacio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominum oremus, ut restitutam huic ecclesiae pacem diu conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fraters omnes, tum quoque uxor me[a] te, tuam et liberos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bernae ipso die Resurrectionis 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus in domino I[oannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
