<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization493">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #493</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter, ja wahrlich herzgeliebter Herr und Bruder, euer freundlich brüderliches Schreiben ist mir wohl zugekommen und aber das von Winterthur erst auf Freitag verschienen durch den Hieronymum Kaufmann, das andere, so ihr an meinen lieben Bruder und mich getan, erst auf gestört; denn es in die Stadt überantwortet worden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hat er mir Nacht Euern Brief, an ihn geschrieben, auch geschickt, darin er von dem Tag zu Baden, und was Alte gehandelt worden, schreibt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist mir nicht möglich Euch zu antworten; denn ich auf Hut so viel zu schreiben habe, in die Stadt meinem Bruder und sonst einer lieben Basen, ist erst von Basel gekommen, und will dieser junger Melchior eilends hinweg, sorget, wo er jetzt sein Blinder nicht verschaffen werde von Zürich auf Konstanz, sei es versummt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auch so ist Funcklius nicht her gekommen und noch hier, hat allerlei mit mir zu handeln seiner Sachen halber; darum wollt mir mein Böses, unfleissig schreiben zu gut halten; wills hernach alles erstatten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich sage Euch allen möglichen Dank um alle herzbrüderliche Treue und Liebe, so Ihr uns beweist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der reiche Gott wolle alles tausendfältig erstatten hier und dort, Amen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Scripta Calvini, davon ihre Meldung tat, wollte mir um Gottes willen, bald er konnte, auch mitteilen, wie Ihr mir geschrieben habt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe stark und gnade uns allen, dass wir nicht mehr hinter sich sehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich erfahre täglich viel Schwachheit an vielen, auf deren Grund ich viel und grosses Gebauen hatte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man handelt wunderseltsam Dinge.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber die Commissarii Regii sind von Konstanz nächst verruckter Tage hinweg.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst ist jetzt auch nicht da.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch nochhermal ein Erhörerem geschrieben; ist mir also von dem guten Funglio geschrieben worden, da hats ein Ratsherr gesagt gehabt in Baisen etliche anderer, nämlich dass die Ausgetretenen, mit denen man gehandelt, ein bestimmtes Geld erlegen und darnach Verein sein sollten zu ziehen, wohin ihnen Geliebte, so es ihnen nicht gelegen zu kostens zu bleiben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nam posterius hoc aliter habet; man will niemand anderswehen ziehen lassen; sondern sie sollen alle in die Stadt ziehen, schwören und tain wie andere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Zunftmeister Bär, sorget man übel, sei schon bewegt durch sein Weib und Freund, das er hinein will; denn sie haben 400 fl. von ihm geaischet, wollen aber jetzt 150 nehmen; tut ers, ist mir ein erschrecklich Exempel, so ein guter, frommer, redlicher, handlicher Mann ist er allweg gewesen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Mit dem andern Zunftmeister Labhart, der auch zu Augsburg ein Gesandter gewesen, haben sie auch gehandelt, und sorgen etliche Übel übel, er wolle auch schwanken und werde hinein kommen, und mein Bruder schreibt selbst, er fürchte sehr, es sei mehr dann halb mit ihm getan.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, das wäre doch ein grosser Jammer; ich konnte Niemand mehr trauen, so ein guter, christlicher, herzhafter Mann ist er gewesen allwegen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wie elend Leut sein wir doch, dass wir Gottes und unsers Heils Alles leicht vergessen und Alles so gering wegen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber es bewegt ja einer den andern und macht mans einander gering vornen zu, wo dann der Grund nicht recht haftet, ists gleich geschehen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">O Herr Gott, erhalte uns in deiner ewigen Gnade und Liebe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Ludwig Heurus, von dem sie 2000 fl. gefordert, hat einen hundert fl. angeboten, sofern er möge ausgesöhnt werden und ausserhalb der Stadt belieben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das hat sie hoch verschmacht und für eine grosse Verachtung königlicher Majestät aufgenommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So sagt man gänzlich, sie wollen meines lieben Bruders, auch Vetters und des Stadtschreibers Ninen hören gedenken, das sie sollten ausgesöhnt werden, und das ist das Beste; Gott habe Lob, Gott wird sie wohl erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder hat suppliciert und ernstlich angehalten, dass man ihme verginnen sollte, seinen Wein in der Stadt; denn er für etliche tausend fl. Wien hat, zu verkaufen, damit die Glöbigen zahlen mögen werden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das ist ihm zu gelassen, und sind etliche dazu verordnet; doch soll das Geld alles in der Stadt belieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die kaiserliche Acht ist noch gar nicht aufgehabt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof hat auch noch nichts niemand in seinen Gebieten wollen folgen lassen, will auch nicht in die Stadt, sagt unter anderem: Konstanz sei nicht allein in der Acht, sondern auch in des Papstes Bann, alldieweil sie nicht absolviert sein; wird ihm nicht gelegen sein, hineinzuziehen; indem so man ihm nicht alles restituieren wolle, was es ihn freuen solle.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber man hats ihm kurz angebunden: man werde ihm lassen und einhändigen, was er noch da finde; was hin sei, das sei hin; der König werde ihn und die andern Pfaffen nicht reich machen und die Stadt gar verderben; wolle er nicht hinein, wolle königliche Majestät einen andern Bischof hinein setzen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Auch facht man an die geistlichen Güter und Gefälle zu Handen nehmen und unterfacht sich aller Sachen, auch der Pfalz zu kostens, welches man alles noch bisher nicht hat wollen mit dem Meinsten anregen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Eure Predigen sind mir jetzt kommen gebunden; ist mit dem Quadernione versummt gewesen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wills jetzt fleissig lesen, meinen Lust und Trost darin suchen und haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Bruder und ich wollen sehen, alles bald er jetzt heraus wiederum kommt, wie wir uns und wohin wir unsere Sache richten wollen; denn wir wollen gedenken mögen, es werde unsers Bleibens in Thurgäu oder andern gemeinen Ämtern nicht lange mehr sein, und ob man uns gleich bleiben wollte lassen, so wir das Recht erdulden möchten, wurde uns doch schwer sein vor dem Landvogt zu richten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Hofft und sein Ungezweifelt, Zürich oder Bern werden uns nicht auswerfen, sondern nach Gestalt unser Sachen gnädig unterschlafen können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dass die Eidgenossen dem Papst eine solche einhellige gute Antwort gegeben haben, freut mich herzlich wohl und viel guter Leute; Gott gebe hoch [doch?] Gnade, dass etwa ein Völklein sich der Massen Erzöge gegen ihm, dass er seiner Hilfe und sicheren Schutz und Schirms wert sei.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht mehr; habt um Gottes willen für gut und bittend herzlich für uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Nepos ex fratre Albertus schreibt aus Strassburg, das Fagius sei in England gezogen, und ziehe Bucerus nahe; aber ihr Weib und Kind bleibt noch zu Strassburg.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof hat die andern Prediger alle gegen Zabern beschrieben; aber sie haben Ursache ihres Ausbleibens angezogen; er trachtet, eine feine Reformation anzurichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Buffler schreibt auf gestört aus Eisene, das gewiss und wahr sei, das zu Eisleben ein solcher grosser erdbetem, auch ein solches Wetter gewesen, das alle Menschen nicht anderst geachte, denn es sei der jüngste Tag; dann zu Mitnacht sei ein ganz Mill Wegs um die Stadt alles ferne gewesen, ein ganz halbes Stund, und ein grosser Traum wie ein Reisetrag mitten auf den Platz gefallen in der Stadt, Luther führe, haben Anfachen das Für und Flammen ausgeworfen, wie man sonst verkohlen machte, bis nichts mehr dagewesen; sie aber niemand geschädigt worden.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">24. A[prilis].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Seine Schwäger von Nürnberg sind bei ihm gewesen, haben gesagt, sie haben gewiss Kundschaft, dass es wahr sei.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse verklebt:]</note>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo pietate ac doctrina viro D. Heinricho Bullingero, amico suo tanquam fratri venerando et charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
