<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4931">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4931</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Friede von Gott dem Vater durch unsern Herrn Jesum Christum samt Erbietung meiner willigen Dienste zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, günstiger, lieber Herr Bullinger, dieweil ich jetzigen einen gewissen Boten zu Euch habe an meinen lieben Herrn und Freunden Magister Engelberto Milandro, hab ich nicht Kinden unterlassen, Euch einmal zu schreiben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann kürzlich hat mir mein lieber Herr Jörg von Stetten viel Gruss und Gutes von Euch angezeigt, auch mir von Eurtwegen verehrt Euer teusch Biehlinge contra obiquidatem, das ich mich höchsten bedank.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es freuet mich nicht wenig, dass Ihr mein also in gutem Gedankten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Eure Biehlinge sind davor vertäuscht viel hergekommen, haben wahrlich bei dem gemeinen Mann viel Gutes ausgerichtet, der mit der Objektheit hart ist verwirrt worden von unsern Predikanten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott im Himmel sei euer ewiger Lohn, Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm, Doktor Petrus Martyr schreibe auch gewaltig und gründlich Ding contra obiquidatum.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich mochte wohl vernehmen, ob es in die Frankfurter Messe kommen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hat Magister Johannes Persimonius zu Stuckart ein Biehlin lassen ausgehen, wahrlich spöttliche Dinge, die Unbequidatem zu confirmieren.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie machen sich selbe und andere Leute mit ihnen ganz unruhig in der Materia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich will nun gern sehen, wann einmal des Zanks ein Ende sein wolle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Producenten zu Strassburg haben ihre Confession lassen ausgehen von des Herrn Abendmahl, schon gründlich Dinge; aber die zänkischen Kirchendiener sagen, es sei ein Conturnus, und kann ihn niemand genug tun.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr, ich habe kürzlich vernommen, wie Herr Bernhardinus Ochinos bei Euch zu Zürich hause; ich bitte, Ihr wollt mir ihn freundlich griesen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe viel schöner Predig von ihm gehört, und ob er mein Vergessen hat, so sprecht, ich sei dir, so ihm das Rost habe verordnet in des Alexander Kräfters Haus, da in meinen Herrn verschickt haben vor dem Kaiser; denn mein Vater ward eben derselben Zeit Bürgermeister etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ginstiger, lieber Herr, bei uns ist die Sage, wie auf Bartholmey soll zu Leipzig eine Hochzeit werden, Herzog Moritz Tochter mit Eim von Nassau.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da vermeint man, es werden ob 5000 Pferde zusammen kommen: nun will man dafür achten, es macht sonst auch etwas daraus folgen, da kürzlich haben die Fürsten geschickt zu etlichen Städten, ob sie bei der augsburgischen Confession wollen bleiben oder nicht; das sollen sie sich erklären.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauf sagt man Strassburg, Nierenberg, Ulm und andere mehr steht haben sich unterschrieben, dabei zu bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Aber mit Augsburg ist es noch zweifelhaft; denn die Vornehmisten in unsere Oberkeit sind der römischen Religion und sonderlich der Geheimrat, deren 7 Herrn sind; an diesen liegt die meiste Verwaltung unser Staat.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Christus Jesus wohl unser Staat und Kirchen schützen und schirmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sollte es zu einem Krieg kommen, es wird uns vier andere steht gefährlich fallen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Land euch unser Kirch in eurem christähnlichen Verbitten treulich befolgen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir haben vor Jahren Gutsgelehrte, verständige Männer gehabt, die unser Kirche treulich erbauet haben; aber die Obiquidarii haben das Jahr in unser Kirche viel zerritten und abgerochen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wolle allem Unrat und falscher leer steuren und wehren, amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürst zu Heidelberg stellt die zänkischen Kirchendiener im Land fast ab, ladet das Evangelium Christi Rain und lauter Predigen, trachtet fast nach gelehrten, friedlichen Männern.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So sagt man, er sei calvinisch geworden; damit vermeinen Sie, dass Sie im hart geschmecht haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der lange Affe hat auch tapfere, gelehrte Männer, das geleichen die Stadt Strassburg und andere, das ich verhoffe, die Wahrheit soll je länger je bas an Tag kommen etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich bei uns begeben auf 7. Junije da ist ein vornamer Herr aus dem Geheimen Rat, Herr Marx Pfister, den hat unsers Herrn Gewalt getroffen auf freiem Markt, das man ihn nur schlecht hat in einen nahen Haus gebracht; da ist er gestorben, hat kein Wort gerettet; <foreign xml:lang="la">quantum ad religionem fuit neutralis</foreign>.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Darnach auf 24. Julii hat den Herrn Bürgermeister Schollenberger in offem Rat unsers Herrn Gewalt getroffen, das er kein Wort mehr gerettet hat; ist also auf dem Rataus gestorben; <foreign xml:lang="la">quantum ad religionem fuit omnino papisticę religionis</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Den Cassum dieser zweier vornehmen Regenten vermeinen etlich, es bedeutet eine grosse Änderung unser Staat.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Unser lieber Herr wolle uns im rechten Glauben (der durch die Liebe wirkt) erhalten bis ans Ende.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Auf 29. Julii kam Herzog Albrecht von Bayern gegen Augsburg mit des Kaisers 5 Tochtern; den hat man hier alle Freude erzeigt mit Tanzen, Friedenfeuer und allerlei Kurzweil, wie der Welt Gebrauch ist.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Sind bei 8 Tagen hier gewesen, die Stadt besehen; denn sie sind vormals nie hier gewesen etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Damit seit Gott dem Herrn befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg Ende 29. August.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich heute Annas meinem lieben Herrn und Bruder Ambrosio Blarer schreibe, habe ich diesen Brief mitschicken wollen; denn ich weiss nicht, wie lange Magister Engelbertus noch hier bleibt etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, die zänkischen Kirchendiener seien zu Luneberg bei einander gewesen, alte einen besondern Synodum gehalten, etwas besonders anzurichten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott wohl allen bösen Ratschlag wären etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Euer erwird dienstwilliger Simprecht Hauser.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn Heinricho Bullingero, meinem günstigen, lieben Herrn, zu Zürich etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
