<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4942">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4942</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Uterque legatus ad nos venit 28. augusti vesperi, cum eodem die mane tribus lineis tibi per Luggarnensem significassem eorum adventum expectari.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legi omnia diligentissime, quae postulant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Primum omnium est, ut Itali exules Clavenna et ex Valle Telina eiiciantur et (vide quanta hominum impudentia) recipiantur monachi Morbennae ex arbitrio et voluntate prioirs, quicunque sit modo catholici; item monasterium Iesuiticum instauretur etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caetera absurda innumera alias audies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ultimum ist, quod pontifici omne soum ius in tribus foederibus restituatur: das er möge seine Bullen intimieren und unverhindert anschlachen an allen Orten und Enden und das man denselbigen nachkommen, und damit es mehr Liebe und Freundtschaft bringe, sie, die Rede, dem Philippo engends selbst schreibt und sich das zu tun ganz geneigt und gehorsam erzeigt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Evocant etiam nostros ad concilium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Habebis aliquando capita integra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Entweders die Leute suchen mit Gewalt Anlass zum Krieg, oder sie haben die Leute dieser Landen für Stocknarren, oder sie sind grosse Hauptnarren, dass sie sömmliche Anmutung tun gehört; dann sei die Dinge und noch viel mehr so grob und mit so breiten Worten begehrt, dass ein jeder Einfalter Bur wohl verstanden kann.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, es solle Ihnen nimmermehr gelingen, oder gelingt Ihnen, so muss ein besonderes voll Nest in Landen sein, mir und mangem Bittermann mir unbewusst, und will uns Gott augenscheinlich strafen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auf Hütten zu Abend kommen die drei Häupter zusammen, werden aber erst morgen anheben in der Sache zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, dass man auf künftigen Sonntag die Dinge hin und wieder werde für die Gemeinden lassen kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dies mögt ihr unserem Herren Bürgermeister Tscharner (so er echter noch bei euch ist) mitteilen, damit er sich Esther förderlicher heim verfüge.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu interim pro tua authoritate cohortaberis illum, ut se virum praestet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nunc cum communis haec sit causa, cum adversarii nostri omnia sua consilia et operas conferant nihilque intentatum relinquant, cum pontifex non obscure amplius, sed palam et sine ambagibus petat, ut evangelii doctrina abiecta ad illius sordes redeamus, ut concilio nos subiiciamus, ut bonos viros eiiciamus, - quid impediret, quominus et Tigurum et Berna una cum caeteris quoque evangelicis suos legatos ad nostros mitterent, qui eos confirmarent et de omnibus hisce liquidius instruerent?</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Er sucht doch, dass die 5 (Orte) sich nichts schämen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Warum sind wir dann so hinlässig und sümmig und setzen nicht mit mehr Ernst und Treuen zusammen?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">In Sonderheit, dieweil es jetzt auf das Letzte kommen ist; dann so ihnen diesen Schanz geraten sollte, hätten ihr den Krieg nicht gewisser am Hals.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, es dürfe Sie nichts; noch dennoch brächte das den Feinden ein Schrecken und richtete die Unseren auf, zudem das zu besorgen ist, die 5 Orte werden ihre Botschaft da haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So man aber Boten schicken wollte, müsste man eilen; wage nicht, dass man doch mit Ernst schreibe etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec subito, ut vides.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cum hucusque scripsissem, tuas accipio.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dicis te anxie expectare, quid in comitiis definitum sit (existimo te loqui de comitiis minoribus, uff dem bytag, des herren Beccarię halb).</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">De hoc ita percipe: die fünf Orte hatten scharf geschrieben und wollten kurzum eine endliche Antwort haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ab dem treuen Hand die aus den Gerichten so viel getan, dass sie Tag und Nacht geritten sind, damit sie ihre Eidgenossen nicht erzürnten, Eid ist sie Hand das Ihren getan und sind nie auf dem Beitag erschienen, haben ihren Landweibel mit einem Brief geschickt: Sie lassen's dabei bleiben, wie es auf dem Bundtag gemacht; sie Ihnen etwas angelegen, mögen sie eines Bescheids von dem Bundestag warten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also ist er dabei belieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das würde die Leute nicht ein wenig beissen, das man nicht grad aufgejugt ist etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Damalen ist das Papst Botschaft noch nicht gekommen geschienen, und hat man vermeint, es werde vor Martini kein Bundstag.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Siderar bin ich bei etlichen vertrauten Freunden gesein und verhoff, man möge die Sache verlängeren, dermassen das vor 14 Tagen der Bundestag nicht angangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen, so den eueren oder anderen evangelischen Städten etwas zu Mut wäre, möchte man will genug haben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke Euch auch hiemit den ganzen Vertrag aus Ihrem (der Boten) eignen Original von Wort zu Wort verdolmetschet.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mögen ihr derhalben lassen läsen, wenn ihr wollt; dann eben das wird für die Gemeinden kommen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dass Ihr meinen Brief förderlich habt dem Herren geeignet zugefertiget, weiss ich Euch grossen Dank; dann es mich je länger je mehr von nöten sein Bedenken will, das etware aus Frankreich da sei.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt von gleicher Handlung etliche vornehme Leute bei uns, die zusammen getan haben.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben unser ganz trunkenlich bitte an euch, ihr wollt verschaffen, dass diesen Brief angends dem Herren Coignet zukommt, und so ist euch einen möglich, wollte ich gar gern, dass ihr dem Herren Coigneten auch schreibt; denn er muss wissen, dass, obgleich Philippi Botschaft [nur] diese Dinge vertreitet, so prakticiert er doch heimlich viel anders mehr.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es stand sonst bei uns zu Cur wohl, und habe ich eine gute Hoffnung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die Boten sind allein im Würzhaus und hätten gern Gesellschaft; so gat niemand zu ihnen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich habe etwan gesehen, dass man anderswo mit einem schmutzigen Abt zweismal mehr Wesens gemacht hat, dann mit diesen grosser Herren Botschaft geschähe.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">- Episcopum Constantiensem scis mortuum.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">- Dies, so ich hier schicke, ist das Ricii Vertrag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Der papstischen Botschaft Vertrag hat mir noch nicht mögen werden; doch wird es in Substanz eins sein, allein das des Papstes bot mir süssere Worte brauchen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Dieses ist übel verdeutschet; doch wird es nicht anders verdeutschet werden; denn sie ist selbst auf diese Weise haben lassen verdeutschen etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Curię, 2. septembris 156.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate insigni d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo semper colendo.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Zürich an h. Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
