<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4951">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4951</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was mein Herr Bürgermeister Tscharner mit unseren gnädigen Herren Bürgermeistern Müller samt Euer Erwird dieser Landen Handlung halb habe abgeredet, ist Euch beiden meinen gnädigen Herren wohl bewusst, darf derhalben keines Wiederäferens.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hierauf so wäre mein Herr Tscharner seiner Abrede alläglich nachgegangen, was nicht der Bundtag bis auf nächsten Sonntag vor Gallien verlängert wäre, wie ich dann Euer Erwird zuvor dessen alles verständiget habe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hineben so ist meiner Herren Bürgermeisters Tscharners, des gleichen auch meinen Entschluss und Meinung, doch auf meiner gnädigen Herren von Zürich Verbesserung, deren vielfältigen Weisheit wir unseren Ratschlag gern heimsetzen (wiewohl wir länger dann zwo Stunde darob gesessen sind): dieweil das ein schwerer, wichtiger Handel, so in Besonderheit die er Gottes, demnach auch die Wolfhart nicht nun dieser landen, sondern auch gemeiner Eidgenossenschaft betreffen, möchte man mit zu viel Bescheidenheit die Sache etwa verkünsteln, dieweil dann die Leute so viel fräfen, das sie uns das bedürft zumuten, wäre nichts fruchtbarers, dann das die 4 evangelischen Stadt Zürich, Bern, Basel, Schaffhausen sich des Handels mit besonderem Ernst beleiden und ein tapfere Botschaft auf den Bundstag mit Befehl abfertigten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn unsers Bedenkens man die 5 Orte nicht besonders scheuchen darf, dieweil sie nun mehr wohl wissen, was Religion die Evangelischen statt sind, denen ihre Religion zu beförderen ganz wohl gebühren will.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann warum sollte das den evangelischen Städten gegen ihren Eid-und Buntsgenossen zu handeln abgeschlagen sein, das aber den anderen in ihrem Wesen gegen ausländischen Herren vorzunehmen nachgelassen und gestattet wird?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann wir je sehen, dass sie ihre Religion besten ihres Vermögens befördert, niemand hierum angesehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Warum wollten wir dann nicht mit Treuen und Ernst auch zusammen setzen?</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ist uns noch nicht Zeit bedankte, so erbarmes Gott, dass man die Augen nicht auf tun will.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unsere Eidgenossen aber von den 5 Orten können dies nicht so grösslich zürnen, dieweil wohl zu vermuten aus allen vorlaufenden Ursachen, sie werden ihre Botschaft auch auf diesen Tag abfertigen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dagegen so muss man ermessen, was Frucht-und Nutzbarkeit folgen möchte, so die 4 statt ihr Botschaft hin haben wurden: erstlich so bräche das den böswilligen ihre Ratschläge, die sonst daheimen bei ihren Gemeinden sagen möchten: unsere Liebe Eidgenossen von den 5 Orten Muten uns dies und uns zu; so wissen wir nicht, was wir uns zu den anderen zu versehen Hand, die nie erschien und uns auch nie Bericht, was einen des Concilij und anderer Handlungen halb zu Mut sie; sollten wir den auf unseren Kopf ausgehen gefahren sein und den Boten ein abschlägigen Antwort habe, so hatten wir uns mögen vertiefen; die 5 Ort wurden uns das gonnen, bei und von den anderen hatten wir kein Trost, als die sich nie erzeigt in so wichtigem anforderen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec non modo dicerent papistę ex professo, sed etiam qui se pro evangelicis gerunt et corrupti essent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zudem so ist es Euch ungläublich, wie der evangelischen Boten Ankunft die Gottwilligen ins Widerspiel erfreuen und sie in ihrem guten Vornehmen starken und aufrichten wurde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Item, die legati pontificis et philippi so sei ein sümlichen Ernst gespüren, wurden sie auch minder auf Krieg treuen und sich bass besinnen, so sei sächt, wenn sie vor der Hand hätten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da so dürfte die evangelische Botschaft sich nicht vizilig machen; es wäre allein darum zu tun, dass man die unseren vermahnten, hübschlich zu fahren und in diesen gefährlichen Geschwinden läufen nichts von der Hand zu geben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es möchten auch die evangelischen Insonderheiten angelum ricium erinneren der gefährlichen Läufen mit bitten, gegen seinem Herren dem König Philippo anzuhalten, das er wollte ein guter Nachbar sein und auf Frieden und Ruhe stellen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dies dunkt uns, wurde gar erschiesslich sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So es Euer Ehrwird und unsere gnädigen Herren von Zürich ein anderes bedingt, so müssen wir das auch lassen geschehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dies hat mich mein Herr Tscharner Euer Erwird heissen zuschreiben, in Hoffnung, Ihr werdet unseren gnädigen Herren Müller dieser Sachen halb auch wissen zu berichten und von dem allem Herren Hansen Haller und anderen Vertrauten in Geheim auch zuschreiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch will es ganz gut sein, dass man die Dinge in stille handle, damit unsere Widerpart sich dessen nicht zu versehen habe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sonst liegt beider Herren Botschaft hier zu Cur, willens, als ich höre, des angesetzten Tags zu erwarten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Vor etlichen Tagen ist einer von Konstanz hier durchpostet; der hat hier wie auch zu Feldkirch in Geheim angezeigt, der Bischof von Konstanz sei tot; derhalben reite er kann Rom, dem von Ems das Bettenbrot anzugewinnen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Nachen ist dem h. Gorgius Carly von den Metzlerinnen, deren Blutfreund er ist, zugeschrieben, der Bischof lebe noch, sie aber fast schwach.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Interim non audimus, an Mortius sit an vivus; sollte er wieder aufkommen und der von Ems angans auf der Post ausharr reiten, wäre ihm ganz verweislich und musste den Spott zum Schaden haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Jetzmal nicht weiter, denn Gott erhalte Euer Erwird in allem Guten.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Curiae 8. septembris anno domini 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">S. Haec, reverende pater, iam ante scripseram, cum tuas interim cupide expectarem; hodie enim dies est 8. huius mensis et caeteri mercatores omnes redierunt heri, et iam vespera instat.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo has meas iam nunc essem obsignaturus, ecce tuae una cum libellis, quorum alterum d. d. Plantę, alterum mihi destinasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, cum tuos mihi donando abunde tuam erga me voluntatem declaras, nunc cumulum addis tuis beneficiis.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Legam et quidem cupidissime; nam Brentii, ad quam d. d. Martyr respondet, iam ante legi, qui certe ipse causae, quam tractat, diffidere videtur, adeo suspenso gradu incedit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ad scriptum tuum et ad totum illud Valdensium negotium d. Philippus collega se responsurum recepit, et ego alias, si ita tibi videbitur, de omnibus te edocebo; sed alias, nunc enim non possum.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vides tu autem, cum quibus difficultatibus nos conflictemur; non possumus nunc cum fructu aliquo ea tranctanda suscipere, quae tamen maxime vellemus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Inter fratres nunc saltem ministros fieri debebat contributio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed fratres Itali ex contributione ecclesiarum, quae tenues et minime numerosae sunt, aluntur et ipsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Cęterorum in Foederibus tanta est tenuitas tamque angusta res familiaris, ut cum atra fame conflictentur ipsique a me non raro sint sublevandi.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dominus Philippus collega ipse eget contributione, quod tamen tibi mirum videtur, sat scio.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Nunc vides, quid nobis reliqui sit, quo nunc quidem sit confugiendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Itali fratres quoniam se cogitant in comitiis sistere, magnos facient sumptus, cum ipsi sint pauperes admodum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Si deus tamen nostros conatus fortunaverit in hisce comitiis, conquiremus undique sacrificium laudis, licet iam praevideam id tenue admodum futurum.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus quam diutissime et felicissime.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Curię die, quo supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Io[annes] Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione, pietate et humanitate insigni d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo semper colendo.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">An h. Bullinger, Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
