<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4952">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4952</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als ich die anderen Briefe geschrieben und jetzt von Hand geben, sind sie mir des Abends spaats wiederum zu Hause kommen; dann wir der unseren keiner Hand mögen erfragen von wegen der bösen Märkten, so bin ich sind, derohalb der unseren wenig hinab fahren.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hier zwischen hat mir mein h. Bürgermeister das recht originale, wie mans auf die Gemeinden schicken wird (das den Morgen geschehen soll) zur Hand gestellt<note type="margin">dazu a.R.: "morn wirt mans den höupteren im Pundt zuͦschicken."</note>, dabei wir vermerkt, dass sie es anfangs von Wort zu Wort haben lassen verdolmetschen und aber nahen sie samt den Pfaffen über gesessen sind und haben alles Samen in eine bessere Ordnung gestellt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalben wir das Hinacht in der Nacht lassen abschreiben, dieweil Ewan viel daran gelegen sein will, wie er selbst verstanden werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wird also mein h. Bürgermeister Morgen früh sein Tochtermann lassen kann Ragatz ritten, diese Brief zu verfertigen, darum das und von Nöten sein Dingen will, das er das Recht Original ihres Vertrags haben, damit ihr unverschämt anmuten Esther Base verstanden<note type="misc">... 2. ir,...</note> darum auch unser ganz untertönig bittet an ich ist, ihr wollen ein Exemplar las in Herren Hansen Haller und anderen evangelischen Städten zu kommen; dann uns auf des Mal nicht mehr weil worden, und State darauf, wir haben in den nächsten 14 Tagen kein Botschaft mehr; so sind die Dinge nicht für Rad zu bringen, das man höheren Stadtläufer brauchen möchte; dann bei uns ist nichts verschwiegen, alter consulum Aegrotat.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">- Gott der Allmächtigen wolle sich unser Erbarmen und den Eueren ihre Augen aufschlüssen, das sie anfacht sehen, was für Früchte aus ihrem Kattwerk folgt (aber, als ich mir lass sagen, so verstand [es etliche noch nicht); denn so man einen grösseren Ernst gebraucht hätte in der Glarner Sache, während wir jetzt deren Dingen aller überhebt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Will man aber über das alles niemand erzürnen und hübschlich, hübschlich, le lich fahren, so erbarmen] s Gott.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So hoffe ich dennoch, Gott werde sein Wort in diesen Landen erhalten und den unseren so viel Gnaden geben, dass sie tun werden, als frommen Leiden wohl zustande, und werde der Tagen einst denen Mediatoribus ihren Lohn auch geben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich irren und gäbe es ihnen zu erkennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">In his omnibus consolatur me dei optimi maximi vera cognitio, ex qua ipsa didici nihil tam malum esse, ex quo deus deus non aliquid boni elicere possit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Tun ihr das Beste, wie ihrs bisher mit eueren Mitarbeitern treulich getan habt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was dann über das Gott zu Leiden sendet, wollen wir mit seiner Gnade auch geduldiglich tragen, guter Hoffnung, er werde nicht von uns teilen, sondern mit seinem Schirm treulich ob uns halten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist einen möglich, dass jemands auf den Markt zu euch nachmalen käme, das wir aber nicht wissen mögen, so lasst uns wissen, ob unseren Brief euch zukommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed etiam atque etiam vide, cui literas dandas cures.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec scribo multa iam nocte; itaque mihi ignosce.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curię die quo supra vel modo anno 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Hic apud nos omnia salva sunt; potius millies arma cuperent, quam tam iniquis postulatis parerent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scribit Eglinus, qui optime se gerit in Tavoß, optimam esse spem; t ego ex illis ipsis, qui hic mecum fuerunt, expertus sum eos constantissimos esse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid de cęteris fiat, nondum compertum habeo, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die vollen Praktiken, so lange Brot, werden sich jetzt hervor tun.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
