<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4954">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4954</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr, dieweil der Herr Bürgermeister krank ist, hat er mir befohlen, ich zu schreiben, wie er mit dem ehrenfesten, vernehmen und Wiesen h. Müllern, Bürgermeistern, auch mit Herren Dumeisen, meinen gnädigen Herren zu Zürich, alles er von Zurzach kommen, abgereden, also gäbe er jetzund diesen Bescheid, das beide Boten des Königs aus Hispanien, Johann Angelus Riczius von Mailand und des Papstes Boten, ernstlich angehalten, das Angänges ein Tag werden in ihrem Kosten berüft, damit ihnen ein endliche Antwort werden auf ihrer beider Vertrag, im nächsten Bundstag im brachten geschehen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Da hat man sie berichtet, wie man die Handlung noch nicht habe für die Gemeinden gebracht etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl sie fast ungern einen Aufschlag zugelassen, jedoch ist der Bundestag hinaus gestreckt auf den 12. Octobris, ist der Sonntag vor Gallien.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber hat man Gerüst den Vertrag für die Gemeinden zu tun und schickt hiemit von dem rechten Original abgeschrieben des Papstes Vertrag und Begehren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Vorhin ist auch hinab geschickt eine rechte Abschrift der hispanischen oder meiländischen Anmutung.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da kann man wohl sehen, wohin die Sache geraten ist und wie freffen diese Leute werden mit unverschämtem Häuschen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor dem Bösen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl der Bürgermeister um das, ob vielleicht die 5 Orte auch werden Boten dahin schicken, dieser Zeit keinen eigentlichen Grund anzeigen kann, ist doch übel zu besorgen, sie werden nicht ausbleiben; das mag man Gedängen bei etlichen Stücken, die verlaufen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und bedingt noch Ehrenleute fast nichts und notwendig, dass die Christlichen statt die Augen heftigen und dieser Sache mit Ernst nachsinnen; dann soll es in bünden fällen (davor Gott sei) ist es grad an den Städten, an die man gleiche Ansprache suchen kann etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die beiden boten...</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
