<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4961">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4961</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad d. Gvaltherum nudiustertius quaedam, quoniam Usterium nostrum discessurum putabam; sed aegre hinc avellitur; itaque etiamnum hic haeret.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea ergo ex Gallia amplius accepimus Bezam concionari in aula cum maximo applausu, status regni convenisse et tres ipsorum partes expetere colloquium, quartam tantum contradicere, inter quos sunt ecclesiastici, quos vocant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Excusant illi se per papae interdictum, quo eis prohibitum sit, ne de religione extra concilium quicquam disceptetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Huc incumbit cardinalis Ferrariensis, pontificis legatus; sequuntur hunc quotidie alii a papa missi nuncii.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Calendis septembris Lugdunum venit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scribitur etiam Ferrariensem in mandatis habere, si nihil possit efficere, ut recta in Hispaniam ad Philippum proficiscatur et nescio quos motus cieat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Condi und der Herzog von Guisen sind gar stehmässig an einander gegangen, dass es schier eine böse Messe gehn; die alte Kingen hat sich aber dringgelegt, und ist vertragen worden 26. Auguste.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Saphoy hat in dem Land Preis gefallen, eine Inquisition zu tun des Glaubens halb, besonders unter dem Adel, und welche lutherisch gefunden, sollen so viel Dürer gestraft werden, so viel höheres Stands sie sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber seine Richter und Verwalter haben ihm angeboten, sie könnens nicht tun, oder sie müssten aus dem Land entrinnen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit stand es auch an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Teufel trägt sich allenthalb; aber Gott ist ihm zu stark.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim prioribus addere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint vestri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bernae 13. septembris 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bullingero, patri et compatri suo charissimo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
