<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4980">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4980</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Die Veneris praeterita cum non essent ulli cives Curienses in foro, fasciculum tradidi Zieglero Ioanni, der wol Junghans heyst, aber der vatter und allt ist; dann es ist noch ein Hans Ziegler sun.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ille sancte promisit se fideliter cum mercibus (mitt den kouffmans gütern) zuͦ fertigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum ille hac de re loquerer, advenit Spönly, civis noster, fidelis, qui etiam suam operam promittebat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Itaque fasciculum literarum ad te illis credidi; nam festinavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Curtius autem profectus erat Basilaeam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hodie rediit; per quem has mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vestrae omnes mihi sunt redditae literae; este ergo animo tranquillo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam et meae nunc quoque sint vobis redditae, quod spero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Heri in senatu de rebus praesentibus consultatum est; hodie abeunt cursores Bernam, Basileam etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Audio perscribi postulata legatorum<note type="margin">dazu a.R. von Fabr. d. Notiz: <foreign xml:lang="la">"Loquitur de postulatis legatorum Philippi et pontificis."</foreign></note> ad Urbes etc., vocari item eos ad comitia Hęremitana, in quibus licet soli Quinquepagici et Claronenses sint conventuri, videtur tamen nostris utile, si aliorum sequestrium legati eo mittantur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod si non videatur aliis necessarium, ut eo mittantur legati, puto nostros nihilominus missuros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De legatis ad vestra comitia mittendis non intelligo quicquam esse conclusum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Expectabunt aliarum urbium evangelicarum sententiam; ego privatim et publice urgeo, ne quid negligent; sed quid proficiam, declarabit eventus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ex Berna heri sub vesperam scribitur ad me ex Gallia nunciari res feliciter habere in Gallia et procedere evangelium; convenisse 4 regni status, tres velle omnino haberi colloquium, quartum, clerum inquam, reniti et affirmare extra concilium non licere colloqui etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ducem Sabaudiae instituisse inquisitionem maxime contra nobiles in religione; officiales respondisse, si instituant, imminere mortem eis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iccirco quiescit iam caussa illa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Additur legatum pontificis serio agere; sed existimari ipsum effecturum nihil etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Berna 17. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Audimus ex Constantia Emserum<note target="fna" type="footnote"/> petere episcopatum et habere bullas pontificis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Venisse eo Bolvylerum ac omnes putare Emserum fore episcopum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Cives trepidant pii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Audimus legatos, qui apud vos fuere, etiam profectos Lindaviam, unde forte ibunt Constantiam, ubi intersint in futationi, frylich einer fulen sach. Plura non possum undique me urgentibus, ut scribam literas; habeo enim, qui in Galliam profecturi sunt et... alia.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale itaque cum tuis omnibus, et oremus dominum, ut nos a malo protegat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren wüssten gern, was zu Antwort auf und vor den Gemeinden fiele, und ob er achteten, dass die 5 Orte auch Worten boten schicken.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darum möchte... der Herr Tscharner selbst den Herren Bürgermeistern schreiben, ob er will, wie es sich anlasse vor den Gemeinden, mögt er mir schreiben.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 21. septembris 1561.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Euer Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
