<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4988">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4988</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Heute ist meinen Herren Zeitung Kohn ab dem Hof aus Frankreich des Inhalts, das auf 5. des Monats das Gespräch zu Pontoys, eine Stettle nicht weit von S. German bei Paris gelegen, angegangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und erstlich so seien der Herzog von Guisen verordnet, Menglichen vor Unbill zu schirmen und das Colloquium zu defendieren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der habe auch die Predikanten ganz freundlich empfangen und sich alles Gutes gegen einen Anboten, dermassen das er ihnen verheissen, ihm solle an seinem Leibe eh geschehen, dann er ihnen leids wolle widerfahren lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Worte sind gut, wie es um das Herz standen, weist der, der alle Herzen erkennt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach so ist ein Ausschuss von den Gläubigen geschehen und 12 Predikanten zum Gespräch verordnet, unter denen der Vernehmpst der Herr von Beza.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die sind von S. German durch den Herzogen von Guisen gegen Pontoys geleitet worden, halten der Platz des Gesprächs verordnet in einem vornehmen Frauenkloster.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Daselbst ist dem König ein Thron gemacht, darauf er geschossen; zu seiner Rechten soll gestanden sein der König von Navaren und nach ihm andere Fürsten, auf der anderen Seiten des Königs Mutter und nach ihren die Kardinäle von Lotringen, von Turnen und anderen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Den Predikanten ist ein Sitz verordnet gegen dem König über.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unter der alten Königin und Cardinälen sind gestanden die serbanischen Theologen von Paris und hinneben treffentlich viel Volks von allerlei Stunden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als die Prädikanten hinein kommen, hat Beza nach Betoner Reverenz angefangen erzählen kurz, worum sie da erscheint, darauf sie alle niederkniet und laut ein Gebet tun, das Gott zu dieser Handlung sein Geist und Gnade senden wolle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nach dem Gebet sie wieder aufgestanden, da Beza ein schöne Oration getan, darin er kurz perstringiert alle strittige Artikel, und als er letztlich kann auf den Artikel von der Gegenwärtigkeit Christi im Sakrament und unter anderem gesagt, das seien so fuer von einander als der Himmel von der Erden, haben die serbonischen angefangen klopfen, Rütschen, brummeln, das niemand nichts mehr mögen hören, dass die alte Königin Übel zufrieden gesinn, desgleich auch der Kardinal von Lotringen und sie geheissen, in stille lassen; man werde sie doch hernach auch gutwillig verhören.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darauf bezah seine Oration beschlossen mit solcher Ansehen und Tapferkeit, dass sich manglich verwundert; hierauf sie auch wiederum niederknieet und gebettet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch die Cardinäle, dieweil er Grete, mit entdecktem Haupt gestanden und beten mal, dieweil sie gebettet, hat sich die alte Königin niedergelassen und mit gebettet; der König aber ist blieben still sitzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Auf des Beza Oration hatte der Kardinal von Turnon gefangen Reden in Namen der Theologen und den König hoch ermahnt, das er gedenke an die Ehre seiner Vorfahren und das er den Namen tragen des allerchristenlichsten Königs, und sich deshalben mit keinem Reden von dem waren christähnlichen Glauben seiner Altvorderen Lase abführen, auch viel anzeigt, was ihm daraus werden folgen, und die Sache so lange getrieben, das ihm die alte Königin in die Rede gefallen und gesagt: "Herr, es ist jetz nicht um das zu tun, sondern das man aus dem Lutheren Wort Gottes, das unser einige Regel sein soll, hierfür bringen, was recht oder Lätze seien; dann wir sind drum hier, das wir ich zu Boden Teilen verhört und die Sachen an einen selben gründlich erwecken.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum geben Antwort auf die Rede, die er von Herren Beza gehört."</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauf er geantwortet, die Rede seien lang gesehen, deshalb sie nicht auf alles engens können antworten; sie beten aber, dass ihnen die Artikel in Geschrift gegeben werden; so wollen sie ihre gebührliche Antwort darüber geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das ist ihnen zugelassen und hiemit dieser Aktus beschlossen worden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was sie beantwortet und was weiter gefolget, weist man noch nicht; man wirds aber in Kurzem auch vernehmen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Des Herren Martyris wird nichts gedacht; denn er derselbigen Zeit noch nicht mögen angekommen sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sämliche Zeitung ist erst heute meinen Herren gekommen; ich hätte Euchs sonst bei dem gestorigen Boten zugeschrieben, der doch auch erst heute von hinnen gegangen ist.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meine Herren gemeinlich samt den Eueren allen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Bern den 25. Septembris 1561. Euer williger Johannes Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Diese Zeitung ist meinen Herren zugeschrieben durch den Herren von Moneskir, der ein Britannier, aber etliche Zeit hinter meinen Herren gewohnet und noch hinter ihnen eine Herrschaft hat, der jetzt am Hof ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Bullingero, compatri suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
