<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4994">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4994</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es begehrt Euer Erwird von mir zu wissen, erstlich was die Gemeinden in diesem jetzt vorgefallenen Handel zu tun gesinnet seien, und so eine Antwort gefallen wäre, welcherlei dieselbige sei.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich diese folgende Antwort gib, dass wir uns zu der Mehrerteil Gemeinden alles Gottes versächen, deren auch etliche ihre Ratsboten kann Cur auf den Synodom den 24. Septembers nächst verschienen gehalten, abgefertigt haben mit freundlichem Erbieten, uns in diesen Sachen behelfen und geraten zu sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalben Sie auch mit uns niedergesessen und einen Ratschlag gefasset, den wir zu Gott verhoffen, ganz fruchtbar und erschiesslich sein werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In den Gerichten wird es keine Not haben; die sind die unseren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In dem Gotteshause führt der Bischof eine schwere Praktik; soll aber ihm, ob Gott will, nicht gelingen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der obere Bundt hat viel Anredens von denjenigen, so er wohl wüssend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es wird noch viel dazu gerettet werden und so viel, dass wohl alsbald etlichen zu schwer wird; denn die Gemeinden im oberen Bunde sind fast unruhig.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es laufen viel seltsamer Reden unter dem gemeinen Mann, nicht Not hier zu melden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dass man aber jetzt möge der gemeinte Gefälle wissen, ist unmöglich; dann ein jeder bot denselben allererst entdeckt und öffnet, so man in gemeinem Rat versammelt ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch noch Ninan darum gemeindet; ist noch nicht Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Welt ist in allem Werke bisher mit Geschäften zu viel beladen gesehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So viel auf das erste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Des anderen halb, ob derjenigen Boten auch auf dem Bundtag erschienen werden, ist noch ungewiss; doch sagt mit mein Herr Burgermeister, man sei ihren gänzlich wartend, und seines Erachtens werden sie kaum ausbleiben; mag aber noch kein Grundliches auf dies Mal anzeigen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aus euer erwird schreiben aber Gespür ich wohl, wo diese Fragen endlich hinlanden; denn es sich von den Weltweisen ansehen lasten, wo die Sache unter uns möchte gerichtet werden, wäre Wäger hinterhebt und stillgestanden, da wir aber auf viel ein anderes sehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da ein Tapferer der Landen Antwort sein wird, je bass wir der Stadt Sandtboten bedürfen, hiemit die Ausländischen abzuschrecken, dass sie in künftigem mit Gewalt nichts wieder uns vornehmen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So vier von diesem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich kann wohl erkennen, dass es bei euch alles Samen fast Tür ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So viel mehr aber erbarmte sollen er mit uns haben; dann was man bei euch um einen Batzen kauft, geltet bei uns gern 3.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Waa ich gern klagte, hatte ich viel zu klagen; täte mir auch etwan nicht Unnot; aber ich schweigen und trug mich Alles um Gott und seiner Kirchen willen, hiemit Ärgernis und Anstoss zu vermeiden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Über das alles kommen wir an frömmten Leuten selten aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So sage ich bei meiner Treue, dass ich einen guten Teil meines Hausblunders zu Zürich verkaufte, das Geld auf die Strasse zum Aufzug gebracht; habe aber Siederer deren Stücken keins mögen ersetzen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das ermahnet mich, dass ich hier ein Pilgerium bin und auf Fässen und Lumpen nichts soll setzen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl meine Frau viel darob gepflennet, hat sie doch auch gelernet, das Kreuz geduldiglich getragen, dermassen dass sie mir es jetzt weit vertut.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Also kann uns Gott zu schul führen, und darum, so es gleich Tür bei euch ist und man zu tun alle Hand voll hat, sie muss man dennoch raten und helfen unablässlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bisher ist Korn über den Kommersee aus Mailander Gebiet Ufer gekommen; damit behelfen sich die Veltliner und der ganz aber bunte samt anderen Annetten den Bergen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So man jetzt den Boten eine abschlägige Antwort gibt, statt darauf, man verhebe das Korn im Herzogtum Mailand; dann wird erst Angst und Not sein; dann unsere Kaufleute jetzt ein Zeitlang ich zu Zürich auf den Märkten keinen besonderen Übertrank angetan haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb haben wir jetzmal nichts, dann dass wir von Lindau nachher gleiches von dem Konstanzer Handel vernehmen und so viel mehr, dass der grössere Teil des Kapitels soll auf des Freibergers Seiten halten, dem der Herzog von Wirtenberg auch nicht einen bösen Willen tragen soll.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Weiters nichts, denn Gott der allmächtige Wolle Euer Erwird samt den Iren in langwieriger, steter Gesundheit erhalten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur auf Michaelis Anno Domini 1561. Euer erwird allzeit williger und untertäniger Diener Hans Schmid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione, pietate et humanitate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum observando.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
