<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization4995">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #4995</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex tuis (reverende pater) ne syllaba interiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tuta et salva sunt omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magna tua diligentia, curae, vigilantia, pietas, humanitas nos quos alacriores, vigilantiores et ad omnia promptiores reddit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Error meus circa comitiorum diem foedus est, fateor, et mihi ipsi non semel irascor; sed ita fit, cum multa simul urgent, quę simul tamen vix recte expediri queunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed quoniam peccatum est, satius est in hanc potius quam alteram partem peccasse; peccatum enim hoc corrigi potest.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">D. Coignetius scripsit quidem, sed adeo succincte, ut vix summam literarum assequar, de eo, quod scire cupiebam, ne verbum quidem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Addit autem d. d. Martyrem a regina humanissime exceptum, cum qua diu admodum colloquutus sit; bonam esse spem; d. Bezam elegantem orationem habuisse coram rege, principibus ac episcopis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">16. septembris responsum expectabatur (dicit enim: "Cras responsum dabitur", sunt autem literę 15. septembris scriptae).</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pollicetur se de successu ad dominos nostros perscripturum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si ad te nihil, mirum certe est, ideoque in meis de eo eum erudio, quas ut ei per occasionem mittas, te etiam atque etiam rogo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed non opus est per postam mittere nisi per occasionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quodsi res feliciter in Gallia succedit et d. Coignetius de eo, ut pollicetur, ad nostros perscribet (quod ut faciat, eum in meis hortor), multum promovebit nostram causam.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann als jetzt dieser Tagen die Häupter in dem oberen Bunde zu Tagen bei einander versammelt und man dieser unserer Sachen zu reden worden und etliche Hand wollen auf den Austrag des Concilije warten, hat Cabalzar (qui inter priores est) geantwortet: "Es wird nicht als viel an dem Concilio als an Frankreich gelegen sein; wir wollen warten, was uns Frankreich kommt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Fällt es daselbst, so hat es dem Papst um ein Grabs gefällt."</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Haec per d. consulem, cui quis, qui interfuit, secreto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ita etiam papistę, qui sunt Gallicę factionis, sua vela secundum Gallię ventum dirigunt<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Consultissimum ergo erit, ut tu quoque faustissima quaeque consignari cures et ad nos transmitti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">In his omnibus tandem ad unum deum confugio; nam, quod tu scribis, proh dolor, nimium verum est.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cętera Germanica remitto et gratias ingentes habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Legimus fratribus in synodo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Episcopus quoque legit et d. de Rozins, sed non tanquam me sciente; per alios enim haec illis exhibita tanquam me clam et ignorante.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Episcopus inter legendum se multum torsit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Curię eodem die quo cętera.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Reliqua Germanica proxime mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si quę nova ex nundinis habentur et tibi non vacat exscribere, da affini meo, qui scribat, et nobiscum communica etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Marium nondum vidi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Christianus ille, qui superioribus annis a vobis commendabatur, qui coniugem deseruit, male se gerit, insuper et temulentus est, et periculum est, ne ad vomitum, id est papißmum, redeat<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Actum est cum illo, ut coniugem intra 3 septimanas recipiat aut loco cedat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus<note type="misc">..servandiß!</note></s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
