<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization50">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #50</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum sese mihi ultro offerret presentium lator, volui per eundem, quia michi bonus videbatur, ad te scribere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam, ut sunt omnia plena dolis et proditionibus, difficile et plenumque periculis est omnia calami opera significare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Volui tamen, ut hic praesentium lator tibi esset vice epistole; unde tantum quedam capita significare volui, de quibus ipse coram presentium latori locutus sum; ex hiis poteris pro data tibi prudentia reliqua metiri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De<note type="misc">vgl. sep. Darstellung des folgenden</note> meo meorumque statu Memminge.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">quibus exactionibus angamur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">temere dictis cuiusdam Geldii contra Constanitenses in publica mensa Augustę effusis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">obitu cuiusdam capitanei Sebastiani Vogelspergii, quibus mediis in manus lictoris traditus sit, qua constantia animi diem clauserit, deque apologia Caesaries.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">sedecim collocutoribus a Caesare ordinatis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">commune fama futuri belli, de sestimatione quorundam ad Helvetios.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De promissione Caesaris duci Sabaudie factis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De actione inter Caesarem et pontificem super habendo concilio.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">ducatu Wirtenbergensi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De his omnibus habebis certa ex nunctio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino, dilecte frater, una cum dilectissima coniuge et charis liberis.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Werden witzig mit fremdem Schaden und Hand gut acht auf die, so nicht recht am Kommot ziehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pleonexia ist ein verzweyfflet, verrucht und unverschampte[r] bößwicht; nec enim tam ferrea quemquam formavit natura virum, cuius rigor aera sperneret aut nostra foret inpenetrabilis aura etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De profectu evangelii in Anglia forte aliunde tibi notum est.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Philippus Me(lanchthon) quendam doctum Hispanum nunc Basileae agentem<note target="fn1" type="footnote"/> literis vocavit Constantinopolim; num paruerit vocanti, nondum rescivi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid multis?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nobis debebat Germanis primum dei consilio praedicare regnum dei; sed quia bona pars repellimus et indignos nos iudicamus vita aeterna, conversurus est se dominus ad gentes et in transitu est visitator dominus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Beatus, qui illum fide susceperit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus Christus corroboret vos ihn suscepta et agnita veritate, avertat a gente vestra omnem imposturam, fraudem et proditionem, donet vos avita fortitudine et integritate, ut possitis in gloriam dei et augmentum veterum virtutum obviare cuivis hosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta nomine meo uxorem tuam, dominum Theodorum, Pellicanum et D. Gvaltherum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum, mi venerande frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datò Memmingen 22. Februarii Anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus amicus veteri more tibi notus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Domino Heyricho Bullingero, veteri amico et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
