<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization500">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #500</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Blasius D. H[einricho] Bullingero suo S. Literas tuas omnis humanitatis refertas recepimus, vir colendissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quibus nobis haud vulgariter Bernatem puerum equidem egregium com[m]endasti, quem una cum literis salvum recepimus, eritque nobis ac bonis omnibus quam com[m]endatissimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod autem nominatim mihi (quo curem, ne prava corrumpatur societate) iniungis, facile impetrasti; nam id me sedulo facturum bona fide polliceor, quamvis id me sine magno labore efficere spero, quandoquidem non tantum familiam, sed et vicinitatem habet satis honestam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Habemus enim populum hic ex gracia Dei non admodum male evangelicę doctrinę respondentem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proinde et quo tibi iugiter molesti simus, com[m]entaria in Apocalipsim, que nuper edidit D. T[heodorus] Bibliander, petimus; nam preter ea, que scripsit D. Sebastianus, olim Bernensis ecclesię minister, habemus nulla.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare et cum his alterius cuiuscunque docti ac pii, si habes, fac, ad nos ut mittantur; facies rem nobis gratissimam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bybliopolę pecunias, quibus constant, absque mora mittemus certo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Postremo rerum novarum nihil neque ex Italia habemus te scitu dignum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Apud nos omnia adhuc sunt satis tranquilla, quamvis Gallica factio impiis et sanguinolentis foederis condictionibus suis omnia inverti et perturbare conatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus nos a tentacione ista liberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Curie, 30, Aprilis, anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D[ominus] Comander, consul Heymius, ceteri quoque omnes te plurimum resalutant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Auf Dominica Cantate wird ein grosser Bundstag zu Ilans von wegen der Vereinigung mit dem Franzosen gehalten werden; auf den Tag wird auch Traversius kommen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Idem tuus ad aras usque Blasius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo iuxto ac constantissimo viro D. H[einricho] Bullingero, Helvecię Rhecięque nostrę episcopo fidelissimo, d[omino] suo inprimis colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
