<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5012">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5012</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Est enim satis ea in re pusillanimis herus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad hoc proceres Ensesheimenses 18. septembris huc venientes nomine Caesaris mandarunt, pelleret ex valle, ut vocant, Alberthi omnes anabaptistas, hoc quod factum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Deinde ut me, omnium hęreticorum pessimum Zvinglianistam item et Calvinistam exigeret oppido, postremo ne discedat vel ad latum digitum a maiorum religione et ecclesia, ut vocant, catholica scilicet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vides ergo, optime Bullingere, imo tenes, quo res meę evaserint qualique sim in discrimine: aut mihi emigrandum aut baroni mea pręsentia periculum accersendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pollicetur defensionem, sed vix poterit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habet consiliarios nobiles, cancellarium ac reliquos proceres non admodum studiosos pietatis, qui inconstantes metuunt, ne coelum ruat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si mihi omnino migrandum fuerit, concedam Mylhusium etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus Nicolaus adhuc satis molestę decumbit Hunaville, ubi et Götzius noster adhuc hęret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sunt illic tutiores atque ego.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hinc ego solus sum, de cuius capite propemodum agitur, neque etiam mei Wirtenbergici cessant persequi occasionem quęrentes, quo me spolient tutorum principum munificentia, qua meę senectuti providerant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">At paratus sum, non turbatus, nudus homo exilii, sub terram nudus abibo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Atque ut sua stabiliant, mendaciter in me cudunt huius dissipationis fabam, denique me absente respublica multo crudelius tumultuatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nuper celebrarunt coenam, sed ex tanta frequentia tantum octo, qui tamen proceres sunt, communicarunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Negotium ad tutores nunc relatum est per Svevum concionatorem; putant eos, qui sunt senatores et amplissimi ordinis, cum a biennio excepto uno non communicarint, excommunicandos aut ab offitio removendos etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Rudolphus Baucus coactus est relinquere suam ecclesiam quorundam consilio, dum vulgus sedetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vir pius est, doctus et honestę vitę cum familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Petrus Hoqqerus cum suis conspiratoribus solus regnat in insulis fortunatis etc. homo sibi sapiens altique supercilii etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">O tempora, o mores, ego video nullo consilio huic malo posse mederi, adeo furit Satan, nisi quod benignissimi dei patris aures continuis precibus per Iesum Christum pulsandę, ne suę causę desit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Admonendus populus, qui in summo luxu vivit, ad vitę resipiscentiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sed ubi sunt, qui id muneris obeant?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vides ergo omnia deplorata esse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hęc ad te paucis, doctissime Bullingere, ne ignorares nostras calamitates, quem oro propter dei filium, ut nos commendes publicis precibus vestrę ecclesię.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sumus in magno periculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ego oro: "Sufficit mihi; tolle, queso, animam meam."</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Fiat domini voluntas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale in Iesu Christo cum tua familia ac sanctis fratribus, quos nominatim salutabis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutat te pia et sancta matrona, quę inter tot pericula anxiatur, sed non despondet animum etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Rappolsvillę 5. die octobris 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Matthias Erbius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Egenolphus cum uxore iam per quattuordecim dies in nuptiis d. Philippi a Hanau pergręcatur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quid velim, intelligis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Viro inprimis pietate ac eruditione eximio d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti, suo domino observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Zürich etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
