<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5014</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Transiit hac eruditus vir Franciscus Portus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is retulit mihi te ei mandasse, mihi diceret d. Coignetium scripsisse pensionis partem nescio quam nostris persolutam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Atqui, quod ad illas privatas pensiones attinet, ad me nihil; tamen et hoc largitioni Gallicae debemus, quod nostri didicerunt, sine pecuniis nihil recti facere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego legatum, qui rebus agendis praeesset ipse, non thesaurarium ad nihil praeterquam largiendum idoneum expectabam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen ne ipse quidem unquam venit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Itaque fallitur illustrissimus vir d. Coignetius, qui tamen error eo spectat, ut nostri existiment se aut ludificari aut regi ipsi non rectius de suis negotiis constare, quam ut ludificetur ipse a suis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim iam tres ipsi menses, quod haec ex Gallia scribuntur; sed et ipse d. Coignetius non semel haec ad nostros perscripsit thesaurarium in procinctu, in via esse, propediem affuturum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego malim illos nihil omnino pollicitos; ita nostris omnem spem accipiendi semel ademissent.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quoniam autem tam magnifice et privatim et publice pollicentur, ad ipsorum gloriam multum interesset fidem liberare.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Percuperem etiam illustrissimum virum d. Coignetium de his admoneri; nam hic error in illius quoque ipsius nomen redundat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Existimatur enim aut ipse nescire consilium regis aut, si sciat, diversum tamen scribere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed audio ego thesaurarios interim apud argentarios maximum ex pecuniis quaestum facere, proculque dubio d. Coignetius, cui hoc ipso imponitur, hoc factum indignissime feret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec ego te scire volui, ut d. Coignetium commoneres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Faciat ipse postea, quod videbitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego plane mecum constitui, de his rebus ne verbum amplius scribere.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nec enim ego alere velim hoc inexplebile alioquin monstrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quo consilio haec omnia iam ante ad d. Coignetium perscripserim, tu ipse probe nosti: ad ecclesiae emolumentum haec omnia referebam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Timebam enim et adhuc timeo, ne Philippus rex Vallem Telinam, asylum christianorum exulum, a cętero corpore avelleret.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Audio enim legatum secreto apud suos audere etiam eam licitari et magnam vim auri promittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod si impetraret, Gallus perpetuo a transitu esset exclusus.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So man es unter den gemeinen Mann lasten kommen, dass Philippus ein grosses, unsägliches Geld aufs Veltlin biete mit Erbietung, Nachbarschaft freundlich zu halten, so wird mangig sprechen: bei dem Veltlin habe man gelernet die Ämter verkaufen; nütze die Lande nicht um ein Haller; es genüsst sie allein die grossen Hansen etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cętera intelligis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es ist zuvor längest ein Geschrei unter dem gemeinen Mann gesehen, wenn's Neisswahn dazu komme, das man um des Veltlins willen kriegen müsste, wollen sie die schicken, die sie genossen; sie aber wollen ums Veltlins Willem kein Krieg haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So ist man nicht so verschwiegen; es haben sich auch dergleichen Reden Not so heimlich verloffen, dass Philippus nun Daleme nicht dessen längest berichtet sei; die besten unter uns sprechen rund unverholen unsicher, wenn sie nicht eine besondere Nachtrachtung der Gläubigen halb hätten und das Evangelij, so im Veltlin wurzet, wollten sie des anderen halb mit Philippo bald eins werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da zu verkommen hätte ich wohl mögen leiden, dass ein Legat zu und gekommen wäre.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, dieweil das und anders einen nichts besonders angelegen, kann ich ihm auch nicht viel tun; geschähe der Wille Gottes; der wird darum sein Kirchen nicht verlassen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es sind noch viel fromme Leute in Landen; die werden eins und das andere betrachten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">D. Philippus und ich sind von den Phratribus verordnet, auf dem Bundtag zu erscheinen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen Gott zum Gehilfen nehmen, dann mit Menschen Hilfe ists lauter verloren.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">- Gestern hat man des Papstes und Philippi Botschaft Vertrag vor den zünften Verlässen hier zu Cur.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ist bei Mannsdenken so einhelliglich nichts gemeert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dem Bischof von Cum will man seine Rechte, [so viel] das jährliche Einkommen gelanget, gern lassen verfolgen; so viel aber die andere Anmutung gelanget, wollen sie e lieben und leben daran wagen, ehe sie dem Papst deren Einichs vergunnen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">- Die Oberhalbsteiner, die sonst gar päpschisch sind, wollen sie etwan als wenig als die unseren.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">- Im Engadin ist gute Hoffnung wie auch anderswo in den zweien Bünden; es werden aber etliche in dem oberen Bunde (als man fürchte) nicht so gar richtig sein.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Ex te, cum haec scriberem, nihildum literarum habui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sülerus nondum venerat, etiam erat vespera.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuam paternitatem salvere et valere velim cum omnibus suis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Curię 6. octobris anno 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioh[annes] Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ille, qui vobis has reddit (Jörg Metzger), fidus est homo, cui tuto concedere potestis, si quid habetis literarum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione, pietate et humanitate praestanti d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo multum honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
