<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5017</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quam invitus me immisceam civilibus, deus mihi testis est; sed urgeor quandoque adeo improbe, ut, quod honeste recusare poteram, recusare non audeam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Venit ad me Gorgius Carli bene de me meritus alioquin, rogat enixe, ut in hanc sententiam ad te scribam etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof von Konstanz, so mit Tod abgegangen, ist ihme dem Blut nach gar nach Verwandt gesehen; hat er derhalben mit anderen auch zu erben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Als aber der Bischof anfänglich ans Amt kommen, hat er grosse Schulden gefunden und derhalb seines eigenen Guts in die achttausend Gl. dargestreckt, hiemit das versetzte Silbergeschirr zu lösen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Jetz aber ist er an ein Testament abgestorben; fürchtet die Erben, sie werden von dem Kapitel lang umtrollt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum schreibt Gemeine drei Bünden an ein Kapitel; es schreibt auch unser Senat an einen ehrsamen Rat Zürich mit Bitten, dem Hauptmann Georgius und dem Johim Guckelberg eine Vorgeschrift an das Kapitel zu geben.<note type="margin">a.R.: Begärend nit anderst, dan das man schrybe, inen ze helffen darzuͦ, des sy recht hand.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben des Herren Georgius trunkenlich bittet an euch, ihr wollt gegen einem oder zween des Rats das beste reden, insonderheit bei dem Herren Stadtschreiber anhalten, damit ihm dieselbe Vorgeschrift in bester Form möge verfolgen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dann so das Kapitel ein Ernst Gespüre von Zürich näher, werde es viel darab tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dass ihr das beste Tun, bittet euch auch mein Herr Burgermeister Tscharner, dessen Stoffschwächer Georgius Carly ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sie verheissen auch, das in gutem Umb euch zu beschulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rogo te enixe, ne egre feras, quod toties tibi sum molestus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scio occupationes tuas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego quoque sexcenta alia agenda habebam; sed Gorgius Calrli non malus est Tigurinus et multa arcana, quorum ipse est conscius, non semel detexit et deinceps potest.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Coignetii literas remitto; scripsit in eandem sententiam ad me, sed paulo modestius.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sie haben also gewähnt; so haben sies also.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein weil ihre die grösste Klage gesehen, dass man ihnen das Geld nicht hat wollen abnehmen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed, quae sentiam, rescripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Philippi Boot wird seins nicht so gar Stützlingen ausrichten; er nistet aber vorzu ein; dann so kommt der Hafen Blatt mit einander.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das wollen die Leute nicht merken etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dies Secret sollt ihr wissen, dass die 5 Orte mit dem vordrigen Capitel und Bischof zu Costens und dem Capitel ein Verständnis gemacht, das, sobald der Glarner Krieg angange, sie auch mit Macht auf Seite.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ist wohl zu vermuten, so ein anderer gewählt, werde man die Glocke auf ein neues giessen.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hęc Gorgius Carli iam ante consuli nostro dixit cum attestatione, quam primum bellum orietur, se ad Tigurinos quoque perscripturum fuisse; interim, quod episcopo tam arcto sanguinis nexu coniunctus esset, se hęc taceri voluisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er weiss um allen Handel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum so haben erster förderlich ein Auge auf das Kapitel und den neuen Bischof; glauben nicht allen guten Worten.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hęc subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr erhalte Euer Erwird in allem Guten!</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Zuͦ Cur den 8. octobris anno 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus<note type="misc">..vandissimus!</note></s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
