<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5023">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5023</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi interea tuas, tum illas, quas per Franciscum Ramboletium, tum illas, quas per Samuelis Tilmanni, oeconomi Zofingensis, famulum misisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi pro tua diligentia gratias, et agunt mecum quoque nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Heri discessit hinc Diesbachius ad Heremum profecturus.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sein Befehl ist, lösen und helfen zu Recht, so viel möglich, besonders mit den Eidgenossen helfen ernstlich reden, dass sie bei Recht bleiben, oder man werde müssen tun, was die bunten Vermögen, demnach auch mit den dreien Städten zu handeln, besonders umb ein Tag, das man doch ein Mal ziemen käme und auch lügte, wie man sich in verfallenden Sachen schicken möchte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mich dunkt, den unseren Siegen noch nie als gar ernst gesehen zur Sache als Jetz; Ihnen ist das Würmlein nach in der Nasen; denn es ist doch des Trotzes und Buches gar zu viel, und seht man, dass keine Güte helfen will.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia nihil aliud adhuc accepimus, quam quod ex nostro archigrammataeo Zerkinte<note target="fn1" type="footnote"/> audivi reginam matrem cum cardinali Ferrariensi graviter expostulasse, quod colloquium tantis viribus impedire conatur; dixisse enim:</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">"Wir wenden des Jammers in Frankreich nichts mehr, der so lang ist geschehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir wenden einmal wünschen und nicht wähnen, was Dwahrheit seien."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quotidie mittuntur ex urbibus passim, qui ministros a nobis petant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Concedimus illis tot, ut ecclesię nostrae fere desolentur; heri iterum 6 dimissi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. Viretus etiam Nemansum profectus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex Geneva scribitur de missa privata iam esse actum; agi nunc de publica communione.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus det gratiam et successum!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quęso, scribe diligenter de rebus Rheticis et Heremiticis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Diesbachius in reditu demum ad vos proficiscitur; solus missus est; Emanuel enim decumbit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant te vicissim nostri omnes, quęstor Hallerus, Hagius, Dilgerus, Zehenderi, socer, Musculus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Steigerus non est domi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic meo nomine familię tuę et fratribus omnibus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Fratri nunc non vacat scribere; ideo eum saluta ex me.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bernae 15. octobris sub noctem 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo et compatri perpetua observantia diligendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
