<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5038">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5038</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Vicesima huius mensis, quae erat dies lunae, nos Inlantzium vesperi pervenimus, cum nos domini nostri, legati inquam Trium Foederum, die antevertissent.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Omnia mihi laeta pollicebar, nisi quod immissus erat iam ante intestinus Satan, qui me plures dies colaphis concidit, quae cura me plurimum anxit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen dei gratia versatilem hunc daemonem patientia et constantia, dicerem etiam prudentia, nisi videretur insolentius dictum, fregimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expectabam eodem die anxie tuas et d. Coignetii literas, quas sciebam in via esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Eodem die quoque legati exteri sua denuo in frequenti consessu proposuerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dies sequens, vicesima inquam prima, vix iam bene illuxerat, cum ecce de improviso tuae et Coignetii mihi auspicato redduntur; nuntius enim, qui attulerat, totam noctem iter fecerat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Erat is dies destinatus deliberationi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego autem, qui mecum haberem plures ministros, haec nova tanquam per buccinas toto oppidulo intra semihoram divulgavi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Post sesquihoram senatus coiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ibi literae d. Coignetii, quae idem continebant, frequenti senatu lectae sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Incredibile dictu est, quam illud nuntium bonos erexerit, adversarios vero consternarit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec res subito manavit ad aures Angeli Ricii, qui, ut elevaret haec nova, ipse quoque literas ex sinu eduxit, quae intercedentibus suis in senatu lectae sunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed consul noster expetivit, ut datum literarum inspiceretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod cum factum esset et Ricius vetera pro novis venderet, literae illius cum sibilo explosae sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Eodem dei nobis quoque ministris et Italis fratribus senatus datus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Attentissime nos audierunt; modestissime depulimus pontificis contumelias, doctrinae rationem breviter reddidimus, obtulimus nos ad disputationem."</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si pontifex", diximus, "tantopere sitit animarum nostrarum salutem, prout prae se fert, habet ipse cardinales, episcopos, doctores celeberrimos, pecuniis et divitiis abundat; nos pauperes homunciones, quales hic praesentes et coram videtis, omnium rerum egeni unius dei verbi praesidio nitimur et tamen pugnam non defugimus" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cetera intelligis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">- Die Iovis hora pomeridiana secunda responsum datum est, cuius summam ex actis intelliges, quae hic ad te mitto.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Voluissem ego quidem, sibi a sanctitate pontificia nostri temperassent; sed quod senatus ex papistis quoque mixtus esset, illorum auribus hoc fuit dandum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">18 enim viri, quibus hoc respondendi negotium iniunctum erat, ex papistis quoque constitere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Constat mihi certis et idoneis autoribus Ricium, si obtinuisset, quae pontificis nomine peragebat, tunc palam quoque sua propositurum fuisse, quae iam diu clam tractarat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Postquam autem vidit se in alieno negotio per papistas, qui pecuniis pontificis legatum emunxerant eique persuaserant se omnia posse, nihil potuisse, (fuit autem Philippica et pontificia factio studio et voluntate coniuncta), de sua quoque spe decidit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nam quantum uterque legatus sperarit, id exitus testificatus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cum enim 23. octobris hora pomeridiana secunda responsum accepissent, pontificis legatus se non continuit, sed palam verbis in illos invectus est, qui sibi spem victoriae fecerant; tandem frendens torquem, quem collo gestabat, rosit et indignabundus eadem vesperi hora quarta Inlantio cum Angelo Ricio discessit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Habes hic summam festinanter admodum a me scriptam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Scribo haec omnia et acta quoque in Galliam; tu ergo pro tua humanitate operam dabis, ut per postam quam primum d. Coignetio reddantur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">- Secundo ibidem concionatus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Interfuere sacrificuli vicini fere omnes.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Post concionem me salutarunt perquam humaniter fassique sunt aperte me vera dixisse, cum tamen multa dixissem contra sacrificium missae.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Sed missae nomine misso facto magna, quantum ego video, spes est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Posthac non verebor familiariter ad illos scribere et, si quid librorum exit, ad illos quoque mittere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Unus illorum affirmabat se tuos libros de conciliis perlegisse.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">- Der Bischof hat sein Handel auch ausgeschrieben, ist mit grossem Pomp offen geritten, hat vermeint, er habe es an einem Schnürle.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Aber er hat nichts erlangt, wiewohl derselbe Handel ganz roch zugegangen, also das man besorget, das Gotteshaus käme an einander.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Denn das ihr's kurz wüssend, so ist des Bischofs Handel aufgeschoben mit Wissen der 2 Bünden bis auf Martini künftig.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Inzwischen hat man zu beiden Seiten sollen still stehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Da sind die unsern Nachkommen; der Bischof aber hat vermeint, dieweil uns frömbde Herren antasten, möge er durch Unterhandlung beider Bünden zu einer guten Tätigen kommen; hat derhalben den unsern Unwissen dies alles auch ins Gotteshaus ausgeschrieben, mit ernstlicher Bitte, sie wollen den Handel einmal ausmachen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Derhalben als das Gotteshaus zu Inlands zusammen kamen, ist es grad und grad eingestanden.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Der halbe Teil hat wollen die Sache ausmachen (er glaubt nicht, wie die Bischöfischen zu Inlands umhergelaufen und mit was Ernst sie gehandelt haben); der andere halbe Teil hat wollen bei dem vordrigen Abschied belieben.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ist an dem Gestandenen, das ein Bürgermeister hat sollen entscheiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Das hat sich der Bischof beschwerdet, und ist der Handel für die 2 Bünde gekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dieselben haben anfangs bei den unsern freundlichen Angehalten, mit Erbittung, sie wollen helfen tätigen, damit und ihnen von dem Bischof auch genug geschähe.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Als aber die Unsern auf ihrem Vornehmen verharret sind, haben's die 2 Bünde auch lassen bei dem vordrigen Abschied belieben.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Das hat sich der Bischof nicht versehen; denn er vermeint hat, die zwei Bünde sollten die Unsern bei ihr unten Eid ermahnen; deshalb er gar erzürnt.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Die Sinnen haben öffentlich geredet, die Curer wollen hören im Gotteshaus sein; die unsern herwiederum öffentlich die andern heissen Lügen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Das hat etwas Stoss gegeben; ist aber gleich gestillet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Also ist der Bischof, der mit grossem Pracht offen geritten, hier zu Cur zu Nacht um die 8 mit grosser Demut wieder eingeritten am Samstag.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Nun achte ich wohl, es werde auf Martini ausgemacht; denn es den Bischof ein unsäglich Gut kostet.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Das schaffet: es hat's Niemand mit ihm, dann die ihm täglich in der Küche liegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Es kostet aber diese Stadt auch ein grosses Gut, darum das alle die, so auf unsere Seiten zu Tagen geschickt werden, aus gemeiner Stadt Seckel bezahlt werden bis zu Austrag des Rechten.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof hat sich merken lassen, er wollte unsere Mitte machen; die unsern aber haben sich auch merken lassen, eine Stadt Cur haben, ob Gott will, noch so viel Geldes, das sie möge ein Bettelfürsten aushalten.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">- Haec summa est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Also weit ist es ergangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass es wohl ende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, auf Martini werde man sich heftig einlegen und die Sache abweg tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Wo die Evangelischen selbst uns nicht so grossen Widerstand getan hätten, wäre es mit dem Bistum schon geschehen gesehen; denn so hätten wir vor dem Papst auch mehr Ruh gehabt.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Curiae.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">Bitte um Nachricht über den Stand der Glarnersache. Den Auftrag an Hercules von Salis hat Fabricius ausgerichtet; dieser wird bald an Bullinger schreiben.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
