<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5052">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5052</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas abs te accepi literas scriptas 21. octobris cum ea, quam scribis d. Petro, qui nunc est in itinere, et intra dies paucos spero incolumem ad vos rediturum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Absens eram, cum discessit, et cum eius equos remisi, non fuit integrum illum videre; sed vos brevi videbo domino volente.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cęterum de iis, quae de expeditione Germanica scripsisti, gratiam habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ob simultates aliquas et privatas iniurias ea excitari suspicor et spero causam Glaronensium pacatum exitum habituram.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Prudentes enim omnes Helvetii satis intelligunt, quo in periculo eorum ditio collocabitur quotque sequentur incommoda et calamitates, si illos audiant, qui pretextu religionis turbas movere volunt et amicitię iura violare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Philippum audio valde angi et sollicitum esse, ut pontificis auctoritas sarta tecta maneat, et in hoc incumbit, ut ministri omnes et qui secus quam in suis regionibus evangelium annunciant, eiiciantur e Gallia et severissime puniantur, qui a Romana sede deficiunt, et profitetur se inimicum fore omnium, qui illis favent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ob institutum colloquium in Gallia episcopi Hispani nondum ierunt ad concilium; ex illis sunt deputati archiepiscopus Grenade, episcopi Salamenqua, Leon et Doviedo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ignis exussit magnam partem urbis Vallidolit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">D. d. consulibus et amplissimo magistratui et symmystis salutem multo cum foenore reddas et nostri memor ores tuis in precibus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Apud Sanctum Germanum 7. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Coignetius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod intellexeris ex Rhetorum dieta et Heremitarum rescribes.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, ex[c]lesie Tigurine pastori vigiantissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
