<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization506">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #506</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott und alles Gutes.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben hab ich empfangen, darauf nicht Zeit noch weil Unnötiges zu verantworten; wollt Euch gern sonst auch allerlei Zeitung anzögen, so mich anlangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Scripta Calvini, von denen er mir Anzögung tun, will ich also erwarten mit verlangen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Brentii Ratschlag möchte ich auch wohl lesen, so ihr den bei Händen hätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unser sah halber, davon er wisst, bin ich vor acht Tagen zu Winterthur gewesen und ein Anbringen Ton meinen halben, auch meines lieben Bruders halb, im Fall so er bedacht worden sein, sich allda einzulassen (denn es sich noch etwas vielleicht verziehen möchte, ehe er einen Sitz kaufen konnte).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also haben sie sich ganz freundlich und gutwillig erzeugt mit viel günstigem und christlichem Arbeiten; so gefällt mir das Wesen allda gar wohl vieler Ursache halb, wiewohl unsere Gelegenheit im Thurgau viel besser und grösser wäre; aber non quod volumus, sed quod possumus.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wollen also mit Geduld erwarten, was uns der Markt weisen und uns zu Baden für Antwort gefallen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Von Konstanz kann ich nichts Gutes schreiben, das weder jetzt da Fürgang noch in künftigem zu hoffen sei; es lenkert, bessert sich aber nicht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man sagt abermal, es sollt frisch Knecht dahin kommen; was das Präsidium bedeute, wo ihm anderst also ist, hat man leichtlich zu vermuten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es fallen die Leute dahin, wie das Kant vom Rat, das es ein gar grosser Jammer ist; hat nicht gemeint, das möglich wäre, in so kurzer Zeit einen solchen Abfall erleben an deren vielen, die man für die besten gehalten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Jeder verlickert seinen Nachbarn und freut sich, wann er einen Andern auch abfällig machte, und sucht man dann wunderbarlich Glimpfung, da doch im Grund nichts dann aller Unglimpf ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Frommen, deren noch ein kleines Hoffeln ist, sind dermassen bedrängt, verhehliget und in ihren Herzen gequellt, das ihnen leidlicher wäre in der Türkei zu leben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Noch sicht Niemand an seines Nachbaren Schaden und Jammer, das er sich besserte und vor Schaden bewahrte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Welt ist allenthalb gar und ganz ertollet und in Zweifel gezogen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Fürnampst, so zu Strassburg im Rat ist und den sie auf allen Tag geschickt, auch sein gross Ehr gehabt haben, hat gesagt: wann er eigentlich wisste, dass es Gott gefiele, er wollte Sack und Bendel, Liebe, Ehre und Gut daran setzen; aber die Dinge haben eine weite Rechnung und sei viel darin zu bedenken etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dahin kommt und also verführt sich selbst menschliche Klugheit und Weisheit.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es wird aber die Ärgernisse des Kreuzes Christi erst recht angehen, wenn etliche der evangelischen Prediger anfachen Werden glimpfen und um des Buchs und Sicherheit willen hinter sich sehen und das Blatt umkehren, den Leuten Polsterle unter die Ellenbogen machen und dem Nichtigen, Elenden und an das zu schwachen Fleisch willfahren und glimpfen, wie dann jetzt Huberinus und etliche Meere tun haben, da würde erst mit Haufen hinfallen, viel, das auch vormals gestanden und geblieben ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ach herr gott, wie war ists, quod Christus positus in ruinam et resurrectionem etc. et quod facta ruina domus illius magna etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott will uns animal Heldenherzen geben, dass wir nicht allein glauben, sondern also glauben, dass wir auch um des Glaubens willen alles leiden mögen, in welchem Glauben wir dann gern sterben wollten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es will Niemand mehr das rote Hofkleid anlegen; es will Jedermann dafür haben, so Einer als lang an Gottes Wort hängen, bis man ihm anfach trauen, so sei es dann genug, und habe dann sein Ehre wohl bewahrt, möge vor Gott wohl entschuldigt sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Rat man einem zu fliehen, spricht er: "Wau soll ich hin?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wau ich hin fleuch, da find ich, was ich daheimet scheuche; ists noch nicht da, eh, eh ein Jahr auskommt, so stehts in den Eidgenossen gleich auch also wie bei uns.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wie kann man im Tain.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir sind arme Leute; gezwungen Eid sind Gott leid.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott weisst wohl, was ich in meinem Herzen trage; ich wird keinen andern Glauben annehmen."</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Damit soll es dann wohl verglaset und verdinget sein, ja wenn sich der Herr Gott nicht auch auf Abenthur und Alcumey verstünde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zu Bingen hat ein Pfaff das Interim angenommen und gepriesen, ist gleich darauf das Gehen Todes gestorben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zu Rappelskirch hat ein Pfaff, der ein Prediger gewesen und sich für andere evangelisch erzeugt, nachdem das Interim ausgegangen, die Unterton an der Kanzel gebeten, sie wollt Gott für ihn bitten, dass er einen guten Anfang tun möge; denn er wolle sich auch weichen lassen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und alles er wiederum aus der Kirchen gegangen, haben ihn etliche Buren gefragt, ob im Ernst sei; sie achten, er treibe seinen Schimpf.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Darauf er gesagt, es sei sein rechter Ernst, hat mittenzu das Bart abgezogen und das Haupt gegen den Bauren geneigt, sie sehen lassen, das er ein Platten habe; hat gleich eine Pur mit einer Hartschen hergeschlagen auf die Platten, das er zu Boden gefallen und mit dem blutigen Kopf heimgezogen ist.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hat den Buren hart verklagt; aber der Graf zu Rappelskirch hat zum Pfaffen gesagt: will er da sein, soll er sich halten, dass ihn die Buren leiden mögen; sonst kann er ihn nicht schirmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Er hat sich von seinem Weib absolvieren lassen, sie aus dem Haus getan; die hat aber ein Haus allernächst an das Pfaffen Haus bestanden; haben die Buren geschworen, sie wollen fleissig Acht haben, und bald sie einmal merken, dass er zu ihr oder sie zum Pfaffen gegangen, wollen sie ihnen das Licht abblasen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">mein lieber Schwager Peter Schär ist etliche Tag hier gewesen; der Empeute euch sein ganz gutwillig, christlich Dienst mit viel viel gross und allem gutem, begehrt Euers getrauen Fürbitts.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Seine Schwester ist zu Zweibrücken bei der Herzogin daselbst, die des Landtgrafen Tochter ist.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die hat im Wunder gesagt, wie sie so eine ganz herrliche, christliche Fürstin sei, jung, aber eines solchen Ernsts und Eifers in all ihrem Wesen und Wandel, dergleichen sie nie mehr gesehen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sie sorgen für und für, ihr Herr, Herzog Wolfgang zu Zweibrücken, Türe und bewillige etwas dem Kaiser zu gefallen, das wider Gott sei; das sei ihr höchst und grösst anliegen; sage oft mit grossem Seufzen: "Ach, dass es doch dazu kam, dass wir vertrieben worden um Gottes willen!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wie gering müsstes mir sein, dann sollte ich das Aner erleben!"</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat dem Herzogen geschrieben des Interims halber etliche Mal; hat er doch letztlich gesagt, er las geschehen, was der Bischof anrichte.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Das hat der Kaiser nicht zufrieden sein, sondern wissen wollen, was er für seine Person von dem Interim halte, darauf er ihm gar eine gute christliche Antwort gegeben habe, von deren Wegen er in grosser Gefahr und Sorge stand.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ach dass sich doch etwan ein recht exempel christlicher Beständigkeit sehen liesse und wir nicht alles nackt, bloss und schändlich vor aller Welt Augen stünden, das jedermann billlich Ursache hatte, uns und unser Evangelium alles lästerlich zu tadeln!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch ein erbarmgleicher, erschrecklicher Jammer, das Gott mit all diesen seinen höchsten Gotthauten nicht mehr Vermögen hat bei der undankbaren Welt, dann dass sie sich alles schändlich und ärgerlich abwirft.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Ach dass eine Eidgenossenschaft so viel Gnade hatte und sich an so vieler grosser Leute Unfall und Strafe stiesse, sich mit Ernst zu Gott bekarte, ihn begütigte und also ein nachleibschenden Wehren des deutschen Landes, dadurch noch ein geheiligter Sommer des Herren erhalten wurde.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Wolan, ubi eadem ratio, idem ius.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Es ist übel zu besorgen, nachdem die Sachen allenthalb erzogen, das Becherle des Zorns Gottes müsse herum gehn und an sie auch gelangen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott aber wills noch eine Zeit aufziehen und Fred geben, damit auch viel andere Leute bei und unter ihnen Schutz und Unterschlaf haben mögen und seinen Namen loben und preisen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Dass Ihr unsers lieben Metzlerin und Funcklij halber Meldung tat, spüre ich Euer Liebe und Treue.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Aber es will sich ihren Halber nicht schicken, dass sie also hin nach Luft und sich selbst anbieten, es wäre dann ein anderer Dienst dann im Predigamt, da es sich wahrlich nicht reimen will.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Curionem hab ich forderen wollen an ein Schul etc.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte aber, dass der liebe, fromme Metzlerus berüft wurde an sein Laufen und Ansuchen, ja dass er vorhin nichts darum wusste.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ihr und ich und andere mögen wohl von anderer wegen handeln an ihr zuthein, wann wir meinen, dass ein Kirche wohl mit ihnen versorget wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Metzlerus ist alt, durfte, dass er wäre, da nicht grosse Arbeit wäre etc.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Der Funglius ist ein feiner, junger, geschickter Mann; mehr will ich nicht sagen.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch, habt sie beide für befohlen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Barbitolomäus hat gar keine Vocation; Funcklius ist noch zu tackerweilen, wie lang, weist Gott wohl; er ist dem Obersten in der Stadt ein grosser Dorn in Augen; sagt er wohl in Wolle hinwegbringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Jetz kommt mir Brief, darin mir Wunder angezögt werden von dem Doktor Veltin in der Stadt, wie grausam er mich schmach und lästere in der Predige und in Häusern; muss trachten, wie ich mich danecht nach Notdurft purgieren bei den Frommen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Er sagt, ich habe nie keinem in Württemberg noch sonst willen Rede oder Antwort gegeben, sei alleweg geflohen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Er hab mich auf dem Reichstag zu Hagnaw gesucht; da habe man mich verstossen und gesagt, ich sei hinweg.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Er weiss, wie ich mich zu Tübingen gehalten habe; mein Weib habe ich sitzen lassen zu kostens und ich viel Büberei getrieben mit hübschen Mädlein in Wertemberg.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Das will er mich überzeigen; man soll mich fragen, was ich im Wirtshaus zum Wolf in Tübingen mit einem Mädlin im obern Stubli gehandelt hab etc.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Wie ich ads Sacrament geschadet habe, also wolle er mich auch schänden, dass die von Kostens sagen müssen, sie sollten mich mit glühenden Zangen zerrissen haben.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Ich habe die Messe zur Lonschen gemacht und nackt abgezogen; darum wolle er sie jetzt wiederum anlegen und zieren, und er habe schon wegen gefunden durch gute Leute im Thurgau, das er zu mir aufs Schloss wolle kommen, ob ich ihn doch besten wolle, und wolle andere mit ihm nehmen etc.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ich kanns nicht alles erschreiben.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Ach wollte Gott, dass er komme!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Was wollte ich da erleiden.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Doch müsste es alles aufgeschrieben werden; sonst ist den guten Leuten nichts zu viel zu plauderen.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Ich muss ja danecht gedenken auf Weg, wie ihm zu tun, damit, soviel gesehen mag, Ärgernis abgelehnt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Unsers hieronymen Kaufmanns schon befehle ich euch zum höchsten mir möglich.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Er begehrt ihn zu forderen in das Stipendium pauperum, da er muss und Brot hat.</s>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Ach der liebe Mann ists wahrlich wert; er ist ein frommer junger Mann, den viel von anfallen.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Mein Herzliebe Schwester, Bruder, Hausfrau Embieten euch viel viel Dienst, Guts und gross, auch euer christlichen Hausfrauen und allem gesinnt.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Bitt Gott für mich.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">In höchster Eile; weiss nicht, ob ich fertigen... auf Weinfelden wen Herr Martin Pfarrer will...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Datum auf 5. Maij 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">A[mbrosius] Bl[aurer].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
