<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5065">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5065</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mirabere, sat scio (reverende in Christo pater) me proxime in scribendo tam brevem fuisse; sed mercatus negotia ita me distraxerunt, ut vix recte mecum essem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est nobis concionandum, baptizandum, scribendum, obvio cuique rustico ad taedium usque respondendum."</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vergerius quoque, homo molestissimus, his omnibus morositate sua cumulum addidit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sparsit hic multos Germanicos libellos et in his unum, in quo crassiorem illam et carnalem corporis Christi manducationem approbare videtur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Receperat se ad te iturum, et ita utrinque discessum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed ea nocte consilium mutavit et in aliam viam se dedit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si tecum essem, haberem integras horas, quibus ipsius negotium et legationem tibi enarrarem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nam cum summam legationis consulibus exponeret, me interprete est usus; adfuit etiam d. Philippus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Magnificę sunt pollicitationes nomine principis, qui paratus sit etiam sanguinem vitamque profundere pro Rhętis; sed non habuit literas credentiales, quibus legationis suae fidem faceret, ideoque, quod vanitas ipsius omnibus nota est, verba eius nullam apud nostros fidem merentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum aliquot horas Hercules a Salicibus et filius Rodolphus, qui malas eius hominis artes prolixe depinxerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid cum domina Isabella egerit, notum tibi esse existimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rodolphus (est ille, qui tantam pensionem a Venetis habet) sancte affirmat Vergerium persuasisse Maximiliano se cogitare hospitale in hisce partibus pro exulibus Italis instruere et eo nomine emunxisse Maximilianum magna vi thalerorum, et Rhodolphus affirmat se a Maximiliano rogatum ipsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der König Maximilianus hat Rudolphum selbst gefragt, ob Vergerius das Geld an die armen Italiener verwendet, und als Rudolphus das verneinet, hat König Maximilian den Kopf erschüttet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vide, quo provehor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cum suam de sacramento opinionem satis lubrice proponeret et inter dicendum multa in Tigurinos diceret, quorum literę Germaniam pervagarentur, in quibus principes christianos antichristos appellarent, quodque Bullingerus dixisset se, si in Galliam veniret, pro dignitate tractandum etc., ego tamen respondendi partes mihi sumerem, ita furiose exclamavit, ut ne verbum quidem ex me audire vellet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er tat wie ein tauber Mensch; so wollte ich mich an einem solchen Unflaat nicht verhöhnen.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Philippus quoque Gallicius adfuit, qui ipse sermonem excepit; sed ne illum audire voluit; tandem audire coactus est, das ich by myner seel by dem menschen nütt dan ein tüfflische hoffart gespürt hab.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Et super haec omnia omnibus, quotquot eum accesserunt, suam de sacramento opinionem inculcare voluit; ipse vicissim neminem audire dignatus est, tantum suas ad reges legationes magno cum fastu tonare.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cum autem quidam minister eum accessisset, ausus est Aurelius, nepos eius, iam diu omnibus ex virtutibus notus, mihi absenti his verbis insultare: "Cum Fabricius heri de sacramenti negotio loqui conaretur, a Vergerio egregie est explosus."</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ita isti vanissimi homines de mea modestia tryumphant.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Inter alia haec pluries ingeminavit apud omnes, quotquot in eum inciderunt: esse rem indifferentem credere carnalem aut spiritualem corporis manducationem; si docti ad colloquium evocarentur, se semper paratum propter concordiam ei parti subscribere, quae suffragiis vinceret.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si vincerent Zwingliani appellati, se illis subscripturum, si Lutherani, se ad illos accessurum.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich von ihm gehört und reden's Niemand noch; es sind aber andere mehr vorhanden, die es auch gehört, und sobald man angehebt zu reden, hat er tun wie ein tauber Mensch.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Et se ipsum et alios his exclamationibus fatigavit: "Nolo disputare, nolo audire; non veni disputandi gratia, sed a principe meo propter alia negotia missus sum."</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec paulo, reverende pater, prolixius, quam volebam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si venisset ipse, ne verbum quidem de ipsius moribus scripturus fueram; audisses ipse hominem.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">- Nunc accipio literas a d. Beccaria, quas mitto, ut legas ipse.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">- Des Bischofs Handel ist, wie er mag, doch auf unser Seiten nicht so böse, denn dass man sich wohl leiden mag.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Nach langem ist die Sache dahin gekommen, dass man beschlossen hat, dass der Bischof solle Rechnung geben, deren Anfang et heute getan hat.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es sind 12 dazu verordnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Er mögt gedenken, der Dativus wird viel verrichten und schlichten; doch so soll er nun vorhin Rechnung geben, so oft und dick sei das Gotteshaus erfordert.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Auch soll es bei dem Belieben, das seine Diener aus gemeinen Lands Räten ausgeschlossen; indem er soll nun hiefür Recht nehmen und geben vor dem Gotteshaus und die zwei Bünde um recht in Gotteshaussachen nicht anreifen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Abschied ist mir noch nicht zur Hand gekommen; so er mir wird, will ich in Euch mitteilen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man muss sich auf dies Mal leiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es sind viele Boten nicht bestanden, etliche Gemeinden auch von uns abgefallen; denen von Ober-Port hat der Bischof den Zoll verheissen und sie hiemit von uns abgewendet.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">- Ich bin dies Jahr im Fägfür gesein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass sich das künftige Bass anlasse, insonders meines Studierens halb.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich habe eine Büchle ins Gewissen wichtigen Ursachen in den Truck gefertiget.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">So dasselbe zu eueren Händen kommt, so werden ihr Geduld mit mir haben, angesehen diese jetzige verwirrte, mühselige Zeit; einer zücht mich hier aussen, der andere dort aussen."</s>
					<note type="regest">Kaufleute aus Ulm, "die m[eister] Balthaßer Herr uff ir begär zuͦ mir gefürt", erkundigen sich im Auftrag ihrer Behörden bei Fabricius, ob das Gerücht wahr sei, dass man den Spaniern den Pass nach Deutschland geben wolle. Offenbar hat die lange Anwesenheit der beiden Gesandten Anlass zu dem Gerücht gegeben.</note>
					<s n="41" xml:lang="de" type="manual">[...] Die Meister Balthasar Herr auf ihr Begehr zu mir geführt [...]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Mitto exemplar Italicum Vergerii, si forte non haberetis.</s>
					<note type="regest">Rudolf von Salis hat versprochen, künftig fleissig über Venedig und Italien zu berichten.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">19. novembris, anno 1561.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
