<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5066">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5066</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quoniam d. Petrus nondum rediit nec ab ultimis tibi, chare frater, communicatis quicquam scripsit, non habeo, quod scribam de rebus Gallicis, de quibus est iam magnum silentium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Bene spero de gratia domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si propter adventum Germanicorum quorundam doctorum ad aulam non est instituta collatio inter ipsos et nostros, existimamus d. Petrum propediem ad nos rediturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus dirigat iter eius!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tantus est hostium veritatis furor, ut citra periculum redire vix possit; sed satis tutus est, qui est in protectione domini dei nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si quid certi acceperis de Venetis, de Italia, de concilio Tridentino, de quibus omnibus scrutaberis, communices diligenter et mature.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De Vergerio hoc dico: me vix credere, quod Tigurum sit venturus; si venerit, cogetur etiam alios audire, non loqui solus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Qualis sit, potuisti facile ex congressu et colloquiis eius intelligere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego nunquam offendi illum, quod sciam; ille nulla de caussa me negligere coepit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Egon, dumm Hock animattverderem, da habe ich ihn bleiben lassen, der er ist, und bin auch, wie ich bin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De principe eius et Brentio iam nihil dico; horum ille est mancipium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vidisti, opinor, Brentii librum contra me scriptum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">- Claronensium caussa nondum conquievit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Utinam sub cinere non lateat ignis et ignis quidem domini.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Orandus ergo dominus, ut nostri misereatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cuperem libellum Vergerii videre, remitterem inspectum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. d. consules, Gallicium, Pontasellam et alios viros bonos, inprimis vero d. Herculem a Salice, cuius viri amcitiam mihi conciliari per te cuperem; audio enim virum esse in religione integrum et alioqui etiam prudentem, fortem et humanum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 21. novembris 1561.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Saluta et d. Friderychum a Salice.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">En, dum haec scribo, venit feliciter incolumis et laetus d. Martyr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dumtaxat salutavi eum; rogavi, an res evangelii in Gallia recte habeant; respondit optime.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deductus est huc a duobus capitaneis huc etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Post octiduum plura aut citius, si possum; nondum enim cum eo collocutus sum etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro, domino colendo et fratri suo charissimo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
