<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization507">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #507</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Argentinę Satanam turbasse ecclesiam, Bucerum cum Paulo Fagio absolutos abireque iussos, Hedionem etiam cum reliquis consensisse in [...].</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim, ieiunia mandata, festos dies instauratos ex literis Buceri leges, quas D. Musculo scribit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quam miseri sumus homines et imbecilles [los?].</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verbum domini Argentinę nullas radices habuit; hoc debemus nostris peccatiset impęnitentię.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc debebat illis animum addi[di]sse, quo constantiores fuissent contra Cęsaris edictum, quod audierunt et certo sciverunt Saxonicas civitates novum fędus cum rege Danię et multis principibus instituisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid sibi hoc vult?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mauricius dux Saxonię cum episcopo Augustano missus ad Venetos, pulchri et probi legati.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam suspenderentur in itinere ad arborem aliquam praealtum, ut essent diu conspicui omnibus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Schertlinus famulum habuit, quem miserat Magdeburgum, qui 2. Martii rediit; multa de constantia civitatum refert, ed dominus a Riffenberg, qui diu apud nos hęsit, iam agit in Brema civitate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Senensis civitatis proditione fortasse melius nosti quam ego.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hęc paucis ad te; tabellio enim urget.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rescribe nacto otio, cur discesserit Musculus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu commendasti Thomam<note target="fn1" type="footnote"/>, qui duxit abbatissam Seckingensem in uxorem; nam mira de te spargit, qui iam alterum superinduxit uxorem nobilem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Timeo, ne coniiciatur in carcerem; est enim insignis nebulo, quem audio tibi commendatum a Myconio nostro.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vehementer mihi dolet, si illum tibi suis in literis commendavit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Abbatissa honesta matrona adhuc constanter confitetur illud matrimonium semel cum nebulone contractum nec vult retractare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Posset libere vivere sine custodia, si vellet abnegare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nihil facio literas, quas fortassis habet ab episcopalibus extortas, quibus scribunt illum esse liberum nec posse propter votum semel datum ducere uxorem.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cur permittit Caesar in suo Interim?</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vide fallacias perditorum hominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">5. Marcii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutabis D. Bibliandrum, Pellicanum etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">An Herren Heinrich Bullinger, Lütpriester zu Zürich, meinem lieben, günstigen Herren und Freunde, zu Handen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
