<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization508">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #508</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Redditae sunt mihi interea binae abs te literae, quarum priores 23. Aprilis datae nihil magnopere continent, ad quod respondeam, nisi quod cupis videre, quid ego Calvino ad suam declarationem responderim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Expectavi quidem abs te diu aliquid, quod mihi suggeres; nam hoc, nisi fallor, a te petieram.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed, dum diutius differres, ego differre amplius non potui, quin illi rescriberem ad eum modum, cuius ego tibi mitto exemplar ea conditione, ut mihi mox remittas, cum non sit mihi aliud descriptum, et ut habeam, si ille (ut sine dubio faciet) respondeat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Difficile est mihi inexercitato cum tantis viris agere; non pudet tamen confiteri ea, quae credo et ingenio meo assequor.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cupio tuum audire iuditium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deinde cupis videre Dogmata ecclesiastica, quae fortassis brevi videbis; aliquot enim formae iam sunt impressae; destituitur charta [chorta od. chata] miser Apiarius, ut non, cum libet, liceat imprimere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Metzlerum diu iam expectavi et sustentavi quandam ei non incommodam conditionem, quam tamen diutius suspendere non potui, cum non sine periculo ecclesiae differretur electio ministri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus tamen veniat, et de alia aliqua ei prospiciemus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Thomas Hofmannus conditionem impetravit, diaconatum videlicet in Hertzogen-Buchse; iussit, ut suo nomine tibi maximas agerem gratias.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bei Bälerinnen will ich ausrichten, was Ihr mir befallen, sobald ich ihms mag zu wissen tun.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec ad priores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ad posteriores datas 28. Aprilis haec videntur respondenda: 1. Quod ad foedus Gallicum, omnia se bene habent, domino sit laus, sicut etiam prius tibi significavi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Iam hac hora habetur senatus diacosiorum; nescio, an deligantur legati Solodurum necne; nisi propter alias causas, propter hanc certe non puto quemquam mittendum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">2. Calvino misi tuas, quas eo, quo docuisti, obsignavi artificio, atque intellexi eum recepisse eas.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Suas item cum putarem me proxime misisse, tamen delituerunt hic; eas nunc remitto et ago tibi magnas gratias.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">3. Inprimis habeo tibi maximas gratias pro instructione illa contra foedus Gallicum; nullum video argumentum intermissum, ordinem esse optimum, persuasiones divinas, iustas et validissimas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec si nihil poterunt argumenta, nemo erit, qui dissuadere possit acrius.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Communicabo iis, quibus vis communicari; puto retinendum exemplar; si tamen velis remitti, descriptum remittam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">4. Cum Benedicto Martino solus privatim contuli liberrime.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Invenio illum ingenii placidi et moderati, ut magna mihi de ipso sit spes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Exhibeo me illi familiarem et humanum; spero illum profuturum huic scholae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non quidem plene intelligit negotium coenae domini et sacramentorum; est tamen institutionis patiens et minime contentiosus, unde spero illum facile lucrefieri posse.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Potes ergo illi scribere, sed non, ut intelligat aliquam esse de ipso apud te suspitionem; diligit te et magni aestimat; proinde familiares tuae literae non parum apud ipsum valebunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">5. Musculus iam legere incoepit; pergit in suis psalmis; hoc illi concessum est, quo commentarios absolvat citius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Obticuerunt importuna omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim ad te.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod enim ego nunc significem, nihil est.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Lavo calida propter scabiem, quae per integram hyemem me misere divexavit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunc ita lacera est cutis, ut paululum integri appareat; proinde meam brevitatem boni consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salva sint uxor tua et liberi, quibus ex me et uxore mea plurimum dicas salutem.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Musculus, Eberhardus, Hallerus et Hagius atque item Steigerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Iodocus in thermas quasdam non procul ab urbe dissitas concessit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dominus te custodiat et conservet, amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bernę 3. nonas Mai 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo i[oannes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Auf das andere Schreiben, lieber Herr Gevatter, weiss ich Euch nichts besonders zu antworten; es bedarfs auch, wie Ihr selbst schreibt, nichts zwischen uns Beiden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Hat auch vermeint, es hat nicht so viel bedürfen; denn dieweil ich mit guten Worten und Verheissungen aufgebracht, habe ich mich gänzlich versehen und versich mich noch, es werde dabei bleiben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Mir ward nicht Tag gen, ein Tag mich zu besinnen; weiss wohl, wie eilends es musste sein.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Nun ich bin wohl zufrieden; halt man mir auch, dass man mir da zusagt.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dass der Kirchen heil so gar an mich binden, weiss ich nicht; dass man so gar kein finde, glaube ich nicht.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Doch weiss ich noch nicht, was meine Herren von Bern selbst gesinnet sind.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht lassen Sie mich selbst ziehen, wo nicht, will ich mich gegen einen nicht Läss gestellen; dass ich aber gegen meinen Herren von Zürich die Ansprache könne aus den Händen geben und mich hier in das Gefäss stecken, kann und will ich nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Wer die Kirche und die Wahlen nicht nicht erfahren hat, der erfahrest als wohl als ich; was ein jeder denken, weiss ich nicht, ich achte eher, Keir, der die Sache versteht, können mich darum hassen, ob ich schon Zürich für Bern erwählen, ja werd mir Gutes verjähen, dass ich mich so viel dies Jahr hier bearbeitet habe.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Ich geschweige das Stipendije, das doch auch ein Ursach ist, das bekenne ich; denn es will mir zu schwer sein alle Jahr, so viel aus dem meinen vertun, als ich dies Jahr haben müssen tun.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Das ich dann häuschen will, da ich sein nichts bedarf und alle Gnade uns war, so ich häuschen würde, das will ich nicht.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Dass ich dann meinen Dienst zu Zürich aus den Händen wolle gehen, das wird ich nicht; man denkete mich, bis ich um alles kam, das ich hätte.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Will man mich je länger hier haben, so lass man mir mein Dienst länger, wiewohl ich lieber da richtiger bin Brief und Seilen stracks.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Meine Prüfung lautet nach nicht weiters; denn so weit mein Brief und Sigell lautet; darum bindet sie mich auch nicht weiter.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Ich habe das mein Treuliche getan vor Gott, wie es mir zugemutet, was man mir nun dran zu Lohn gebe, befiehle ich Gott.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte mein Schreiben zum nächsten heftigen Dingt, mich aber das Euer viel heftiger; denn ich vermeinte, ich habe Euch freundlich geschrieben und das, dass ich Fug und Recht habe.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Ist es weiters gesehen, so verzieht mirs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, fidelissimo Tigurinae ecclesiae antistiti, suo in domino colendissimo dominoet compatri.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Zürich an M. Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
