<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5092</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua omnia (reverende in Christo pater) bona fide nobis sunt reddita; communicabo cum amicis prima quaque occasione.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hodie primum libellum meum absolvi, ideoque mihi ignosces, si sum brevior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Froschouerus recepit se excusurum, ideoque mihi author fuit, ut festinarem, quod feci dies noctesque scribendo; spero eum servaturum fidem; sed tamen, si occupatus est, haberet, quo se excusaret, nisi potiorem rationem ecclesię habere velit quam mei.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rogarem te humiliter, ut ipse librum inspiceres; sed scio tuas occupationes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc saltem te rogo, ut epistolam, quae perbrevis est, legas et ex ea argumentum intelligas, sique iudicas materiam conducibilem ecclesiis nostris, urgeas d. Froschouerum, sin minus, nolim cuiquam meas naenias obtrudere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tractavi in eo libello praecipue inter alia negotium sacramenti contra ubiquitantes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed brevitatem eam adhibui, quam par erat in hoc genere argumenti adhibere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">D. Wolphius habet libellum; ultima folia ei nunc submitto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod ad tuas labores attinet, facile ęstimare possum, quales quantique sint futuri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed en hominis impudentiam plusquam caninam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Praesente d. Philippo collega interrogavi (cum ipse multa de Tigurinorum immodestia conquereretur), annon etiam Brentius calamum contra Bullingerum strinxisset, tunc ille pernegabat, et cum ego hominem urgerem diceremque me haec habere ex relatione bonorum et fide dignorum virorum, ipse exclamavit his verbis: "Non, non est verum; crede mihi, crede mihi, ego scio" etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed hodie venit ad me consul et conquestus est de vanitate Vergerii, quem non puduerit Lindavii se iactare, quod iret ad comitia Rhętica eo nomine, quod esset senatus Rhętici: <foreign xml:lang="de">Er wäre der bündenden obersten Räten einer</foreign>.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Haec ad nostros a senatore Lindaviensi perlata sunt, quique affirmaret se praesente hoc factum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De Isabella longa est materia; scribam proxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es sind nicht gar redliche Stücke; ich habe Mengen gesehen in die Hauptgrube führen, der [... Hauptgrube] mit dergleichen Stücken umgangen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De episcopo omnia<note type="misc">oio/omnino!</note>, quae acta sunt, accipies, siquidem consul, ut promisit, ad me mittit tam mature, ut exscribi possint.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Omnia ea obtinuimus: das seine Pfaffenknechte aus gemeiner<note type="misc">geimeiner...!</note> Landen rät ausgeschlossen (hoc ipso omnes sibi facit obnoxios); indem das er soll schuldig seine Rechnung zu geben, wenn es das Gotteshaus erfordert; indem das er Recht geben und nehmen soll vor dem Gotteshaus.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das Gatte dahin: er hat vergangenes Bundestags, der letztlich zu Cur gehalten, vor den zwei Bünden öffentlich in einer Hitze unser Gerede zu dem Gutshaus: "ich bin Euer Oberherr und Ihr meine Untertanen."</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Als aber er diese Worte lassen fallen, ist ihm gleich eingeredet, er solle den Tag nicht mehr erleben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ettlich also grob Ishaar gerettet: Sie wollen kein Pfaffen und Bettler zum Oberherren haben, das die Seinen diese Worte gern hätten verquantet, und er hatte sie umb ein gross Geld wiederum Kauft, und ich irren nicht umb ein grosses Geld gemangelt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das hat man ihm jetzt zu verstanden gegeben, dass er nicht Herr im Gotteshaus. etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sperabam me defunctum multis turbis et immensis illis laboribus ad studia iam tandem rediturum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed quid dicam?</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Excepit nos alia calamitas, anabaptistica scilicet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nam quidam anabaptistę in proximo ad S. Martini mercatu vel nundinis nostris hic in civis domo suos conventus egerunt et duos ex nostris retinxerunt.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt etiam duo hic advenae, qui affirmarunt apud suos Ferdinandum mandata suis dedisse, ut ferro et igni in anabaptistas animadvertant; sibi ergo nusquam tutum esse, cupere se recipere in Rhetiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Et procul dubio, nisi mature obviam eatur, aliquod malum dabunt hisce locis in tanta rerum <foreign xml:lang="el">αταχια</foreign> Fuit ergo nobis publice disputandum; sed deo gratia: fuit nostra victoria luculentia, ipsorum vero pertinacia omnibus manifesta.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nunc incarcerati sunt; alter, quod iam pluries admonitus reipublicae multas turbas dedit, relegabitur; alter est bibliopola noster, homo satis simplex, sed pius alias et multę lectionis, de quo bona spes, ut institutionem admittat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Quem ideo multis artibus ad se pertraxerunt, quod haberent idoneum hominem, per quem libros hinc inde inter rusticos spargerent.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Alter ist Lanius, Homo obaeratus, multorum verborum; hat das Metzgerhandtwerch zu Zürich gelernet oder sonst lange da dienet, heisst Tardy.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Observate Illum, das er nicht etwan, so er hier kein Platz hat, sich bei euch niederlassen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Organ ist für und für etwas zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Si Froschouerus meum libellum omnino recusaret mature excudere, hortare eum, ut Bernam saltem ad excudendum mittat.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Urgent me plures boni et inter eos Glaronenses, ut exeat brevi; inservit enim illorum causę maxime et facit ad eos in bono confirmandos.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Libello titulus est: "Der alt gloub."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Legi literas d. Coignetii 7. novembris scriptas, et in illis cupit scire, quid actum in nostris comitiis; ergo videntur ei mea non data.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Fui hodie cum bibliopola in carcere, sed frustra omnia tentavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Nititur Paraphrasibus Erasmi; locum nondum legi.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Sed alias ad scripturam provocant, nunc contra a scripturis ad homines.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Legit ipse iam ante tuum librum, sed interim ad hanc sectam pertractus est.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Mitto acta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Das von dem, das des Bischofs nicht mehr in Räten und Täten sitzen sollte, ist dem Abschied nicht verliebet; darum gibt der Konsul die Rechnung, es sei ein Erkenntnis gemeiner 3 Bünden, und so gleich das Gotteshaus dieselbe bestätigt, sie nicht von Nöten gesehen, dies in diesen Abschied zu setzen; dann darum hat man einen besonderen Abschied von Gemeinen 3 Bünden etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Venit Hercules a Salicibus iamiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Salutavi eum tuo nomine, legi nova.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ipse te salvum cupit et dicit se ad te scripsisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Interim hoc mihi secretum dixit: inter Philippum et Venetos nescio quid simul[ta]tis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Philippum Venetis obiecisse, quod ambirent Rhętorum amicitiam; Venetos respondisse id Philippum prius per legatos tentasse, Philippicos pernegare; itaque Venetos submissuros virum aliquem, qui verum in nostris Foederibus experiatur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti vigiantissimo, domino et patrono suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
