<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization510">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #510</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid agas, quomodo valeas, ignoro planissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fortassis ita occupatus in Sermonibus tuis emendas, ut vix ocium sit scalpendi aures.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nacto autem ocio velim paucis, quomodo valeas, significes.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Novi nihil habemus, et mirum, quod ex nundinis istis tam pauci libelli venerint prostentque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vitenbergenses tacent, expectant fortassis meliorem ecclesiae Saxonicę statum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex Lipsia hęc audivi: "Aiunt comitia Caesaris fore Ertphordię;; quę si fiant, actum erit de Magdeburgensibus et Bremensibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dux Borussiae etiam sibi timet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rex Polonię puellam defuncto parente nobilem quandam duxit ac magnas sibi inimicitias apud suos conciliavit, quod regiam maiestatem adeo laeserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dantiscum atque alias quasdam civitates Caesar imperio Romano adiungere conatur, quę sunt regis Polonię; unde bella horrenda iterum fore suspicor.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Lubecum, Hamburgum, Luneburgum, Brunopolis, Magdeburgum, dux Pomeranię, res Danus atque alię quędam urbes evangelicę cum principibus quibusdam denuo conspirarunt se mori potius velle quam in Interim contra conscientiam consentire."</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hiis diebus apud nos legatus a supremo magistro Teutonici ordinis fuit, qui ad regem Galliarum proficiscitur; habet pulcherrima dona, quibus regem honorare vult.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Praecipue habet duo cochlearia mirabili arte effecta, lapidibus pretiosis ornata; puto ex osse nescio cuius animalis facta, quę vom habent contra omne venenum; unum regi, alterum reginę donabit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quid princeps iste venari velit apud regem fere divino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Item Polonus quidam prima Maii apud me fuit, in quem forte fortuna incideram [in] Foro Piscatorum, qui e Venetiis venerat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Qui magnam nobis spem fecit d[e...] evangelica doctrina in Poloniam suscipienda; nam regina bene vult evangelio et regem instigat contra episcopos quosdam, qui nihil minus ferre possunt quam Christi doctrinam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Argentina nondum accepit Interim.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dissentit Episcopus cum senato, ebtit das sei ihren Predikanten und allen, die Pfaffen sindt gesehen, den Eid aufgeben, dass sie alle Alter und Zierden aufrichten, wie sie vorhin gesehen sinden; so will er niemands geben noch zu lassen ein Kirch zu predigen verbum domini; er wills als haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vide illius Erasmi ingenium tam vafrum et intoxicatum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quis unquam credidisset hominem ex ista dignitate ita mutatum!</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Basileę 7. Maii 1549 [1549].</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum et Pellicanum cum reliquis salutabis nomine meo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">T[uus] G[astius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quę in Saxonia agant[ur] in hiis inclusis literis invenies, quas mihi remittes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Brevi catalogum librorum mittam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Docto ac pio domino Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gon Zürich an Meister Heinrich Bullinger</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
