<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5111</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego, reverende pater, quae scribere ad te volui, ante octo dies misi; interim nemo ex nostris profectus est propter ferias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scribo ad d. d. Erastum, qui ut id facerem, prior me literis suis sollicitavit; cupit ex me intelligere acta comitiorum nostrorum, quae mitto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ita inter Valentinum Winclerum et me constitutum est, ut has literas a te accipiat et bona fide ad d. d. Erastum perferat; nam tum, cum d. Valentinus adesset, mihi scribere non vacabat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Valentinum velim sedulo hortarere, se talem praestat, qualem decet bonum evangelistam, ne, si quid se indignum committeret (quod neutiquam spero) id ipsum ad nos redundaret, qui eum exteris commendavimus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Servum domini non oportet pugnare, sed placidum esse; haec sedulo ei inculcanda; hac in parte aliquid in eo desidero; caetera pius est et probus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Existimo literas meas, quas superiori septimana ad te misi, tibi redditas; sed velim tamen per occasionem de eo edoceri; continent enim quaedam secreta.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Male mecum act[um] est, quod affines mei me celarunt, quod tu [mihi] misisses librum Brentii; existimabam ego exemplar[ia] prostare in offi Froschoueri et affines meos illinc accepisse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nunc misi ad Eglinum in Tavoß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si tu misisti et remitti vis, cupio me quoque de eo, si tibi non vacat, per affines tamen meos admoneri.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc apud nos est, de quo te edocere possim; expecto quotidie literas ab Hercule a Salicibus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si quid certi habuero de rebus Venetis non te celabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime et pater in Christo reverende, et ignosce mihi quod in tuis negotiis tibi molestus sum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu ita vis, ut mittam vel inanes literas, ne officio meo defuisse videar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salvum te cupiunt nostri omnes, nos quoque et familia nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Curię 29. decembris anno 1561.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe euch und den eueren allen ein glückselig Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Myn hußfrouw hat mir ein jungen sun zuͦm guͦten jaar geben; natus est 27. huius mensis, qui dies erat Ioannis evangelistę; itaque Iohannes est nomen eius; vivit et, ut spero, vivet, licet hoc incommodi habeo, quod mea non lactat; sed habemus nutricem satis commodam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Iohannes Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Morgen kommt die Beitagsherren; denn man achtet, gute Sorge tragen möge nichts verhöhnen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hodie hunc totum diem fui in nuptiis; fuit nobiscum capitaneus Florinus de Thisitis et alii Superioris Foederis homines, quis e satis humanos praestitere, licet alioquin papistae.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti vigilantissimo et dignissimo, domino et patrono suo semper observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
