<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization512">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #512</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein lieber Schwager Peter Scher des Tages bei uns zu Griessenberg gewesen, hat mit ihm gebracht gar einen guten, frommen, christlichen Mann vom Adel in der Wetterau, ist einer von Riedsel.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der ist in seiner Jugend ein deutscher Herr worden zum Hause Schiffenburg beim Giessen in Hessen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Alles aber der Landtgraf das Haus eingenommen, ist dieser gut, liebe Mann zu Graf Wilhelm von Nassau kommen auf sein selbst Begehr; bei dem hat er bis in sechs Jahre gedient und allzeit auf die Gräfin gewartet, ist dem Herren auch ganz lieb und wird gewesen, hat auch eine edle Jungfrauen, eine von Gerstein aus dem Frauenzimmer erworbene, die jetzt des dritten Kindlis Schwanger bei ihm geht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alles sich nun jetzt viel Sachen geändert haben, hat ihm der Deutschmeister, der ein Milchling ist, einen trefflichen, ernstlichen Brief geschrieben und zu trunklichsten wiederum erfordert, dass er wiederkehren und sich in des Ordens Gehorsame begeben wolle etc. mit angehängter harter Treuung, hat auch dem Grafen deshalb geschrieben, dass er ihn nicht halten wolle etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieweil nun der Deutschmeister ein ganz gnädigen Kaiser, hat der Graf sich ab seinem Schreiben etwas entsessen, und wiewohl er sich auch des Evangeliums ernstlich angenommen, hat er doch diesen guten Mann gebeten, er wolle ihn nicht beschweren, sondern sich von dem Hof tun, damit er nicht an Not in grössere Fahrlichkeit von seinen Wegen gerate.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das hat er Ton und Weist aber nennen keine Sicherheit vor dem deutschen Meister zu haben im ganzen Reich; denn er lichtlich Mandate wieder in Zwecken bringt etc., denen man dann jetzt und auch in diesen Sachen bei den evangelischen Gehorsamkeiten, derhalb er sich dann mit abgemeldetem Mannem lieben Schwager herauf tun und besehen wollen, ob er in einer Eidgenossenschaft unterkommen möchte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Haben Liebenberg gesehen; das wollte ihm der Hoppeler um ein ganz ziemliches einhändigen, das er wohl zu freden und willens wäre, sich dahin zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber mit Verwissen und Willen einer Oberkeit zu Zürich geschehen muss, hat er mich ganz trunklich gebeten, weil meines besten Vermögens verhelfen, damit ihme solches bewilliget werde; wolle er gern alles dein und sich begeben, so sich Geburt und brüchig ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieweil er dann ein so frommer, redlicher, christlicher Mann und allein aus Recht christlichen Ursachen, um das er den Orden verlassen und in den Ehestand kommen ist, in Fahrlichkeit und allen stecket, sonst auch niemand auf Erde kein ansprach an ihn hat, weder Kaiser, König noch andere Fürsten und stand, dann er in keinem Krieg gewesen, sonst auch mit niemand in einchen spannen ist, dann allein das der Deutschmeister alles hart auf in trinkt, so langt an euch um Gottes und christlicher Liebe Willen von Wagen meines lieben Bruders, auch Schwagers Peter und meiner freundlichen, lieben Schwester unser ganz freundlich, fleissig, christlich begehr, wollte dies gottseligen Mannes sah, soviel an euch, helfen Förderin, auch um Bewilligung, in also Einkommen zu lassen, anhalten und alsdann mich fürderlich berichten, was immer zu hoffen sei, damit er nicht vergeblich herauf gesprengt werden von uns; wollte uns auch der Konditionen berichten, mit denen man ihn wurde annehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Hoppeler zu Liebenberg wollte ihm den Sitz ein Jahr lassen mit aller Nutzung; gefiele er ihm dann; sollte er ihm den Zahlen mit einer bestimmten Summe gelten, weiss nicht, wieviel deren ist; so es ihme aber nicht gefiel, soll er ihme den Zins, nämlich fünfzig Gulden, zustellen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es beschichte daran ein gewiss Gottes Wohlgefallen, so man einen solchen gottseligen, frommen Mann unterschlaf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er ist ganz bescheidenes Wesen, züchtig und still, ab dem besondern Zweifel niemand keinen billlichen Missfall wird haben mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Vorgemeldter mein lieber Schwager Peter Scher schreibt hiemit auch seinem Schwager Jakob Rösten des Mannes halber mit freundlichem schwägerlichem Begehr, ihn bei einer Oberkeit seines Vorsatzes halber zu forderen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wollte so viel bemühet sein und ihm den Brief überantworten, mit ihmen davon Rede halten und ihn allweg alles dahin handeln, damit der liebe Gottesmann nicht ausgeschlossen werde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, wie bald ich Euch diesen Brief zuschaffen mag, wills also Verbittschieren und vergebener Botschaft warten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum den 8. Maij 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Amb[rosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
