<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5132">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5132</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nudiustertius tuas accepi, honorande domine compater, pro quibus tibi magnas ago gratias; magna enim me sollicitudo tenuit circa illum hominem, quem quidam nostratium nobis obtrudere moliuntur, et facerent sane, nisi quod nostro nondum potiuntur consensu.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Diesbachium propter negotia tum mea tum illius nondum convenire potui; nescio ergo, an rescribat ipse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nuncium tamen hunc ad ipsum misi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Spero fore, ut procedente synodo te simus hic habituri, quamvis multos ambigere video, an expediturum sit, ut synodus haec habeatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ut enim plaerumque fieri consuevit, sicut ecclesiasticae etiam testantur historiae, vix unquam habitae fuerunt eiusmodi synodi, quę non maiorum occasiones fuerint turbarum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam non idem nobis quoque contingat!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Video enim non ab omnibus omnia candido corde agi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ubi nostri haereant, ex ipsorum ad te literis intellexisti; cupio vero tuum super deliberatione nostra, quam proxime ad te misi, audire iudicium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Annon satis multum ipsis tributum videtur?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed non sufficient haec, sat scio, nisi vestra quoque confirmentur authoritate, atque utinam vel sic satisf ciant!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quarta februarii Neocomi quoque synodus habebitur, cui intererit, ut audio, d. Calvinus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Magnifaciunt Galli, quod principes quoque suę se subiiciant disciplinae, et de eo valde gloriantur damnantque nostros, a quibus tam difficulter tam necessarium opus et vera illa nota ecclesiae exoretur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quod res novas concernit, feruntur varia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scriptum est ad nostros 20000 Hispanorum Genuam applicuisse; sed his non certa habetur fides.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fore item, ut Hispanorum exercitus Navarri ditionem invadat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fertur quoque Guisianum Nanceii in Lotharingia colligere copias et ducem de Nemours in Pedemontio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scribitur item ex Inferiore Germania ducem Albanum (qui in Gallia quoque negotium domini impedire debuit) a Philippo mitti in Flandriam et Brabantiam, ut ibi Hispanicam inquisitionem instituat; illum vero praemisisse ad eorum animos tentandos den grafen von Horn, qui Statibus haec proposuerit; illum vero responsum accepisse esse in his Inferioris Germanię partibus ad 100000 virorum consignatorum, qui acie omnes potius perire et profligari velint quam illam crudelitatem admittere; itaque ipsum dubium animi, quid agat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus confirmet suos!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Scripserunt nostri ad senatum vestrum de conventu Quatuor Urbium habendo, ut in tantis necessitatibus communiter, quid faciendum sit, statuatur; hoc a vestris negatum esse nostri aegerrime ferunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cogor invitus audire multa; videntur nostri rebus cum<note type="misc">tum?</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Glaronensi tum Aliis Cupere Alliter consultum, und dass man einmal das Maul gegen denen Leuten auftate; so will es nicht gehn.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Fürwahr, gut Leut giebt sich sein Übel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wo es fälle, weiss ich nicht; mich dunkt, die Notdurft erforderte es.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Videmus convenire adversarios, quoties volunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Sie sehen uns nicht an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Nobis non tantum cordis est, ut convenire et super rebus nostris deliberare audeamus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid auderemus amplius?</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Affligunt me haec non parum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Scribe, quaeso, si quid habes de bello Norinbergensium contra episcopum Bambergensem; audivimus enim de eo aliquid; sed nihil certi constat.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Alias quod nunc scribam, non habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Dominus te tuosque in aeternum servet incolumes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutant te amici et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic meo nomine Gvalthero nostro, uxori denique, filiis et generis.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Bernae 15. ianuarii 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus], tuus perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri suavissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
