<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5146">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5146</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non vacabat copiosius scribere nunc; ergo literas, quas hic vides, optime frater, mitto; tu has proximo trades nuncio commodo, qui ad me reportet bene involutas et obsignatas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adieci his et d. Schenkii literas; ita enim ex tuis te desiderare intellexi; tuae enim bona mihi fide sunt redditae per viduam d. Nüscheleri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex Berna in horas expecto literas; nam illuc misit tabellionem amplissimus magistratus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Superioribus diebus ex Berna haec ad me perscripsit d. Hallerus: "Dux Albanus in Brabantiam mittitur, ut ibi instituat inquisitionem Hispanicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praemisit hic comitem ab Horn, qui paret ipsi viam; hic intellexit esse supra centena virorum consignatorum millia, qui malint interire quam talem admittere tyrannidem; meminisse debere Philippum, quibus conditionibus Belgicum in eius venerit potestatem."</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dicitur Hispanus omnino bellum moliri contra Galliam et sua ipsi auxilia polliceri papam et Sabaudum, cum quo iam diu nescio quid egerunt 5 Pag[ici]; dann sy fast geschäfftig und unrüwig sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott mache sie und andere Unruhige ruhig!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ihr etwas Grundliches von dem Kreistag vernähmt, lasst michs wissen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, Sie wollen Neisswas fasten ansehen, und komme der Fürst von Wertemberg mit viel Pferden dar.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, Ferdinand sei auch unruhig und werbe um Knecht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae huiusmodi habueris comperta, fac in tempore sciam.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch ein Hauptmann zu Constanz sein, Hercules Gall; der soll Gefälle vom Savoyer haben auf ein Findli Landsknecht, deren sonst auch 3 Regiment sollen in kurzem angenommen werden, sie modo verum est, quod quidam jactant etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Optime vale cum d. Matthia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. Huserum praetorem et Gislerum una cum aliis viris bonis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ianuarii 23., 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero, domino et fratri suo colendissimo et charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Winterthur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
