<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5150</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Seinem vorgeliebten Herren und Bruder h. Johannschen Hallern zu Bernen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">S. vorgeliebter Herr und Bruder, es haben Euere Herren unseren Herren gar einen feinen, wohlgesetzten Brief zugeschickt und darin angezeigt, dass sie willens, 1. martii ein Synodum zu halten; begehe? rund, dass man mich und noch einen der meinen Herren gefällig, hinauf schicke; erzählt auch, aus was ursach sie hiezu bewegt und wie es um 3 Artikel zu tun: um<note target="fna" type="footnote"/> das Examen, die Gevatterschaft und Bahn, was in diesem die Welschen verwenden und was im selbigen Beschwerliches etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben uns den Brief gegeben, dass wir uns darauf? bedenken sollen; dass wir getan.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und so der Synodus in denen unruhigen Zeiten wurde ein Vorgang haben, sind wir der Meinung, dass man? schicken solle.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das wird man ihnen anzeigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="459r"/>Danach kann man nichts jetzt beschliessen; man mag nicht einweisen, was einfällt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und wie die Welt jetzt verbessert ist, muss man geschehen, wie man tüche, das Besserung folge.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und bedingt viel, die wälschen Predikanten haben nicht kleinen Fug zu ihr Klagen, dieweil doch alles der Massen verderbt ist, wie es ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In dieser Sache irrt mich nicht wenig, dass er wisst, wie Meerteils die Synode ausgeschlagen allein von diesen Wegen, das heftige, steinige<note target="fn1" type="footnote"/> Gemüt sich nie haben weisen lassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat man nun je heftige Gemüte gehabt, so hat man sie jetzt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und viel sind wunderbarlich zu reden und zu zanken gerüstet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wo denen Anlass und Platz wird, ist wohl zu gedenken, dass da kein Ende zu hoffen, man tüche dann grad, was sie wollen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Tut man es nicht, so ist es so viel böser bei ihnen, dass sie vermeinen, die weil man ihre Gründe gehört und nicht folgen, setze man sich wieder die Wahrheit.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Soll man nun zahmen kommen und nicht eins werden, so wird schier das Böser werden dann das Guts bringen, so man glich Joch etwas zahmen Zuge.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann scheidet man von einanderen ungeschaffender sah, so rühmt die Päpstler (die sonst sagen, wir müssen immerdar an unserem Glauben büssen), sie sein rächt daran, wir sein verirret; die lutherischen werden erst jubilieren und sagen, wir sein zertrennt; die in Frankreich, die erst am Angang und Anfang sind, werden sich ärgeren, und so viel mehr, so viel heftiger sie auf die Keilchen zu Genf säht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da sorgen ich auch jetzt das, dass, dieweil ich vor Langist gespür, dass h. Calvinus bei vielen unter euch wenig Gunsts hat, so er komme, dass er nicht zugelassen werde, und auch das selbe viel Klage, Unwillens und Ärgernis bringe.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="459v"/>So er dann zugelassen wird, ist dann das zu sorgen, dass etliche dem ganzen Handel dister ungünstiger und die Sache aber neinanhin gegangen und hernach böser werde, dann sei vor was.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Über das alles wisst er, wie so viel seltsamer Wöhnen und Meinungen bei vielen sind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Soll man den selben auch gestatten, in Synode darum? Anzug zu tun und zu lösen, wenn wird man Grächen<note target="fn2" type="footnote"/> werden?</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wie wird es ein Gezänk geben!</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Soll man mit Einenem? jeden reden lassen, wie er will, wisst Ihr aber, was klagen folgend.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und wer soll jetzt in dieser Sache handeln?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Berüft ihr viel anderswo her, so bedürfen wohl etliche auch seltsame Köpfe sein.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Unterwinden dann wenig sich der Dingen, so ist es ein unträglicher Last etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum wäre vor allen Dingen notwendig, dass, so man doch jetzt in diesen unruhigen Zeiten vorfahren? Wollte mit dem Synode, das man zuvor alle Dinge wohl versähe, wenn man berüfen wollte oder nicht, was und warum man ihn berüfen, dass auch gesetzt werden Loges und Präsidenten und anders, das man weist notwendig seien und in der Disputation bei euch gar fein gebraucht etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wo man dann findet, dass sich die Sache nicht schicken, denn das Gefahren mitlaufen etc., so möchten ihr dann euere Ratschläge (denn ich verstanden, dass [ihr?] Ein ordentliches Bedenken gestellt bei euch, davon j. Niclaus mit mir gerade) etliche Zuschicken alles her und in andere Ich gefällige statt, ihren Urteil darüber zufordern, und so ihr die hätten, daraus das machten, das zu Erbauung, Frieden und Ruhenräuen? dienete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das alles hab ich Euch in Eile kurz wollen verzeichnen, was mich gut dünke dieser Handlung halben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So viel mich gelangt, will ich gern tun, was ich kann, gern zu euch hinauf kommen und alles<pb type="scan" next="460r"/> das<note target="fnb" type="footnote"/> Helfen versuchen, das man vermeint das Beste sein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Kann wohl gedenken, dass ihr das und anders selbst viel eigentlicher ermessen zu Gutem der Sache; Nichtsminder hab ich es nicht unterlassen mögen, euch Anlass zu geben, der Sache wieder nach zu sinnen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Und verstand es von mir im besten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Denn ich begehren hier nichts mehr, denn das ist alles gerade zur Besserung.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Darum ist Gott treulich zu bitten, dass er Weisheit, Kraft und ein Gut und dieser Sache gäbe zu seinen Ehren und seines Worts Forderung und unserem Heil.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 25. Januarii 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Der Uwer H. Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
