<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5166">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5166</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie es mir vor gesehen, also Gates.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unser Synodus hat ein Loch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Heri (ut proxime praemonui) literae tuae coram frequenti diacosiorum congregatione lectae sunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Visum est synodum suspendere et scriptum nostrum ad vos et ad Scaphusianos mittere, ut vestrum de hoc feratis iudicium.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hic nunc vestrum imploramus auxilium, ut nostris addatis stimulos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vereor enim, vereor, ne non serio a multis res agatur; quęrunt effugia, ut nihil faciant.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie wenden nicht in dem Ding sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sie nehmens die Benennen: man wird dich auch in die Beinen tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Plurimum vero poterit vestra authoritas, si serio admonueritis nostros, ut manum operi admoveant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc interea me affligit, quod non ad alias quoque ecclesias scriptum hoc nostrum mittitur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Admonueramus et rogaveramus, ut et Genevam imprimis atque Basilaeam quoque mitteretur; sed nihil.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid si vos responsum vestrum differretis et interea cum Genevensibus ageretis?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si enim ipsis quoque probaretur et a nostris reciperetur per vestram suggestionem, poterat fortassis ecclesiae consuli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nos possemus facile omnium ecclesiarum censuram ferre.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mitteremus ipsi Genevam; sed si rescirent nostri hoc sine ipsorum consilio fieri, der ritt bschiß uns.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man dürfte uns wohl für Verräter halten; denn die Bitterkeit ist sehr gross.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">So vexiert mich dargegen auch das, das ich vilen der Wälschen spüren imm kopf stecken ein wunderbarliche conception de potestate et iurisdictione ecclesiastica, a qua magistratum prorsus quasi secludere videntur et nihil ipsi praeter custodiam relinquere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hanc vocant libertatem ecclesiasticam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Agnoscunt quidem magistratus in ecclesiis nostris hactenus et praecipue ab initio tutorum officio functos esse; cum vero nunc ecclesia adoleverit, non debere ipsam amplius sub illis esse, sed suo iure frui et rapinam exercere eos magistratus, qui ius illud, quod hactenus habuerunt, retinere velint.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego metuo, ne res haec in grave incendium tandem evasura sit et factiones paritura maiores et pestilentiores, quam unquam Guelphorum fuerint ac Gibelinorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur ecclesiae suae et concedat, ut in vera pace serviamus ipsi cum sanctitate et iustitia cunctis diebus vitae nostrae.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Aliud nunc non habeo, nisi quod heri quoque Nicolaus a Grafenriett d. Dilgero in quęstura successit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi praereptam esse nobis occasionem tui ad nos adventus; fuisses mihi omnium, qui in orbe contingere potuisset, gratissimus hospes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Rogo vero, ut adhuc cogites de profectione ad nos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praesentia enim tua plurimum apud populum nostrum valeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutant te amici Steigerus, Diesbachius, Hallerus, Hagius, Zehenderi, Vincentius Pfister, socer meus, Musculus, fratres omnes.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic meo nomine tuis omnibus, inprimis d. Gvalthero, Martyri et fratri meo, cui nunc nihil scribo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bernę 9. februarii 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] perpetuo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
