<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5179">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5179</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri sub noctem me ab aedibus absente cursor noster, qui consilium nostrum de disciplina ad vos detulit, reversus est, et tuas attulit, ex quibus tamen non intelligo quid senatui respondeatis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Suspicor tamen suspendi a vobis responsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interea rogo, ut et prius, ut vestram interponatis apud nostros authoritatem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ea enim plurimum poterit, si intelligant vos nobiscum sentire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Velim interea d. Calvinum quoque consentire: sed hoc ipsum tu quoque tua efficies authoritate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nostrorum alias plaerisque ita exosus est, ut ingratum sit illis quicquid ab eo proficiscatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non dubito tamen quin ipse pro sua pietate et prudentia propter gloriam domini et ecclesiarum salutem hoc facile dissimulaturus sit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Committo omnia tuę prudentię et oro dominum, ut is omnia optime disponat et ad foelicem finem deducat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sane perquam utile esset statui a vobis solidum aliquid, quod posteritas sequeretur; alias, si a vobis, clarissimis ecclesię et seculi nostri luminibus res indecisa ad posteros transmittatur, maximas prospicio turbas orituras.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scio quidem, quid de hac materia et d. Martyr et d. Calvinus, Viretus item, Bucerus et alii scribant; sed aliud est simpliciter scribere et aliud rem in effectum deducere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Occurrunt enim tam multae difficultates, tam varii casus, ut velim viam ita sterni, ut tollerabilis et aedificabilis esset modus, in quem consentirent omnes quemque omnis sequerentur, quamvis non ignoro non posse eandem formam in omnibus ecclesiis servari, sed pro earum diversitate et commoditate agendum, quod semper aedificabile fuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sunt tamen communia quaedam, quae conciliari poterant.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich sage sonst, sie ex corde dicendum est, wir plätzen an ihre Sache die Talige ins Werk gehen werden, und werden grad gehn wie zu Basel; da ist man lange mit umbgangen, ist aber plauderm aus Hosen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec apud te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Von Glarus schript mir amman Bäldi: Communicavi eas consuli et senatui, et hodie ea de re agetur serio.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Scripserint interia nostri interum ad vestros und wetten gern, das man zehn Sachen täte; so dünkt uns immer, er habt Leute, die viel Zläuge scheint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich gespüren bei den Unseren anders nichts denn das Sie gern hatten, das man einmal mit denen Leuten deutsch rette, die da meinen, Himmel und Erden stand an Ihnen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Nun weiss ich wohl, das an Euch nichts erwähnt; aber wo es fäll, weiss ich auch wohl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott bessere es.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim et festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Proinde ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutem dicam, quibus iubes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutant illi te vicissim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic symmystis omnibus, tum quoque uxori et familię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bernò, 20. Februarii 62.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Gislingerum<note target="fn1" type="footnote"/> nostrum, qui has affert, tibi commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Luit adhuc poenas iuventutis levius transactae; interea tamen se mediocriter bene gerit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
