<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization519">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #519</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamvis vix mihi sint manus sufficientes, quibus ad te scribam, ita totus lavando undique ebullientibus pustulis squalleo, nolui tamen hunc sine meis ad te dimittere, ut videas plus mihi esse voluntatis quam facultatis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Heri redditae sunt mihi tuae 3. Mai datae, quibus scribis primo de Erasmo Fabritio hic decumbente.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Misi ad illum matris suae literas percontatus simul de eius valetudine, quam non admodum male habere intelligo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Promisit se ipsum matri velle scribere; quodsi videro aliquam exigere necessitatem, non ei deero etiam pecuniis, id quod matri meo nomine promittas velim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hodie perferuntur ad me literae admodum prolixae D. Jacobi Zorn, parochi aliquando Regenstorffensis; cupit hic etiam apud nostros promoveri, praetendit nescio quas suae reiectionis causas, quibus ego parum fido, nisi ex te prius intellexero, quomodo res illius habeant; sunt enim mihi ignotae.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Poteris ergo me certiorem reddere; eo usque enim nihil illi respondebo, donec ex te sciam, qualis sit aut quid illi credendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren beide Schultheiss Nägeli und Seckelmeister Haller sind gegen Solothurn, doch Niner um anders dann abschlägige Antwort zu geben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gestern sagt mir Venner im Haag, Uri sei nicht da; willens gar abschlahen, haltet auch anderen Orten an, dass sie nicht darin gegangen; in Wallis habends fünf Zenden auch abgeschlagen, allein zwei bewilliget.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Graf von Grayers habe auch den Sinnen bei Kopfabhawen verboten, das sein Niemand denke; doch haben die von Sannen etwas Botschaftes zu Solothurn.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In Frankreich, schreibt mir Viretus, wüte die Persequutio über Thomas; sie kein Ende.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bucer und Fagius sind in England.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So fiel dies Mal.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch und den eueren Allen; die grüssen von mir und allem meinem Volk.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich grüsste wieder Herr Venner im Haag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bern 13. Mai 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo domino nostri Iesu Christi servo D. Heinrycho Bullingero, domino suo observando.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
