<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5220">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5220</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wissen, ehrender Herr und Gevatter, das unsere Deutsche Schule wiederum ledig wird.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Lindiner aber haltet sich nicht darnach, dass er der Verdernis wert sei; wir haben von ihm und seinen Kinden viel Schmach und Schand.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalben so der Ehrenmann, von dem er mir etwan geschrieben, nach vorhanden und er ein Willen zu dieser Schule hatte (wiewohl ich noch mit Niemand nichts geredet, kann auch nichts Grundliches verheissen auf diesmal), wäre nicht einfruchtbar, dass er mir seiner Geschriften eine oder zwan Liesen förderlich zukommen; wollte ich mit den Herren Bürgermeisterin in Stille davon handeln.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann der Lindiner laufte auch nahen und begehrte des Dienstes wieder; ich achte aber, wo man einen anderen geschickten, frommen Mann hatte, man wurde den Lindiner heissen sein Strassen ziehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man kann des unverschämten Mannes nicht abkommen; dies noctesque est ebrius, sed unten?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc tibi secreto: liberi eius sunt furaces.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nuper Ruͦdolphus minimus natu aufugit, cum duos ducatos et monetam praeterea furatus esset.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, ich werde nach etwas müssen sehen an ihm, das ich nicht gern sich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum, je ehe, je besser hinweg mit ihm.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich förderlich eine Antwort wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es möchte einer neben der Schule mit Schreiben ein hübsches Geld gewinnen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So dem Ehrenmann etwas zu Mut wäre, scheute es nichts, so irre von Synode wegen ein Brieflein an bet Herren Bürgermeister geschrieben hätten, nicht anders, denn er hätte verstanden (non ex me), die deutsche Schule wurde ledig; wäre ein geschickter, gottsfürchtiger Mann vorhanden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Je ehe mans zu Handen nimmt, je besser, ehe ein anderer einnistet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befolgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur den 13. Merzens Anno Domini 1562. I [Wer] erwird dienstwilliger Hans Schmid.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwärtigen, hochgelehrten Herren Herren Heinrich Bullingeren, Vorständer der Kirchen Zürich, seinem Ehrenden Herren zu antworten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
