<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5221">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5221</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nichts schreiben; denn es so wüsste Wetter, dass ich nicht vermeint habe, das jemand fuhri; nun so komm ich auf der Stadt zu einem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ideo ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Von Trient sollen zwei kommen sein, einer kann Thusis, der andere hier zur Kronen; sollen gleichlich sagen, das zu Trient unter den Pfaffen ein Auflauf geschienen; sollen bei 30 auf dem Flecken belieben sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sollen sich der Bürgerin bei 400 zusammen getan haben, willens die Pfaffen zu erwürgen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber ihr Anschlag ist geöffnet worden dermassen, dass sich die Gegenpart in die Wehr gerüstet.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daraus soll dieser Lärmen gefolget und, wie gehört, 30 umkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego, an vera sint, nescio; hi constanter affirmarunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Doch ist einer kann Zürich geritten (ist mir entronnen) den Schwan Paulin schon von Thusis; er heisst geregt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da mögt er wieder fragen; dann in seines Vaters Haus ist das gerettet worden, ob er etwas darum wisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sein Bruder Stoffel hat es hier vielen gesagt und hütet der Wirt zum wilden Manne mihi et consuli.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Landschreiber ab Davos ist dieser Tagen hier gesehen; zeigt an, dass der junge anderlei Gesprächer ab Davos sie von Trient kommen; habe gesagt, wie ein Cardinal (konnte ihn nicht nennen) habe den Wirt wollen um das Weib, und als sie sich gewideriget, habe er sie wollen notzweigen und sie geschrauen, der Wirt mit seinen Knechten kommen, habe ihn erstochen und in das Wasser das vereint (nominavit aquam; oblitus sum nominis) geworfen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da habe man ihn erst am dritten Tag weit unter Trient gefunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das möchte vielleicht zum Auflauf Anlass gegeben haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der von Raitnau kommt unshaar, zeigt an, dass etliche Kardinäle wieder verrieten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus hat den Papst ermahnt, Stil zu stehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Verum hoc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">An Herren Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
