<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5234">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5234</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En, reverende pater, quae diu expetivisti, nunc tandem cum foenore exolvimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mitto autem exemplaria Italica, quod plures habeatis Italos, qui vertere possint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alterum perscriptum ad d. de Rozinß a papisticissimo, ut vides, is misit ad d. Philippum et me, alterum scribit d. Balingketus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mitto ea lege, non ut remittas, sed ut recta haec omnia mittas ad d. d. Erastum; callet is linguam Italicam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Veniet ad vos frater d. Vallentini; is devertet ad Herterum, cui tu cum meas dabis hortaberisque, ut mature et tuto curet; er hat mir eigentlich geseit, er wölle yetz frytag by üch syn.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es kommt einer von Bellitz, sagt dem Consuli Ambrosio, es sei gar für gewiss kann Bellitz schreiben von Trient kommen, das ein grosser Vornehmer Bischof habe einem Wirt um sein Weib bollt; als er aber seines Vornehmens nicht abstanden wollen und das Weib immer und seinen Knechten vielmalen die Ausweisung geben, habe das Weib dem Mann den Handel geöffnet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Mann sei zu dem Präsidenten gegangen, habe angezeigt, wie und in was Gestalt einer seinem Weibe nachhalte, ob er nicht gemacht habe, demselben sein Lahn zu geben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und als er bei dem Präsidenten guten Bescheid gefunden, habe er nach langem bei dem Weibe (die aber sich kaum dahin begeben) so viel Vermögen, dass sie dem Bischof verlegt?, doch dass er die Knechte da aussen lasse.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Als er nun kommen, ist der Mann mit den Seinen, die er zu dem Handel gerüstet, in ihn gefallen, hat ihn schnell erstochen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als hiemit die Knechte ab der Gassen, als sie etwas Tumultes gehört, zugelaufen, sollen ihren Achtzechen auch umkommen sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec ille omnia pro certo affirmat; sed verisimilia sunt, quia iam a quatuor locis eadem fere nuntiantur, nisi quod quidam dixerunt esse cardinalem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu quoque haec, quęso, ad d. d. Erastum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed adolescentes sunt negligentes; urge hominem, ut diligenter curet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec subito; nesciebam hunc Leodovicum hic esse aut proficisci; tamen quia aderat, volui ei literas dare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Subito, raptim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Curię 22. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Proxima die Martis plura de Vergerio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
