<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5236">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5236</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę misisti, accepi omnia et gratiam habeo, quantam possum maximam, missurus cras aut postridie Schafhusium ad Ruggerum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil praeterea ista temporis contractione possum nec quicquam habeo, quod significem, nisi quod Augusta et Sangallo scribitur pontificem Marsiliam proditione capere voluisse, sed fractos impiissimi tyranni conatus.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">23. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Video dominum non dignum ducere Navarrum, cuius opera regnum suum in Galliis amplificet, quum talis sit, qualem eum mihi in superiore quadam epistola depinxisti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim nihilosecus proferentur p r omeria regni Davidici invitis inferorum portis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed nobis sedulo ardentissimeque precandum, ut afflictis illis Gallię ecclesiis et ministris propicius adsit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Est, qui dicat etiam apud Hispanos et Portugallenses semina quędam egregia Christi evangelii iacta, quę pulchre etiam suppullulent.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da wurde Philippus erst rasig und unsinnig, wann ihm unser Herrgott zu nach wollte; das wurde erst viel Blut gegeben.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si quid de hoc certius cognoveris, fac sciam, quod ipse tibi quoque, si rescivero, tibi lętus significabo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">D. Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
