<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5237">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5237</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas illas breviculas, optime et charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex his intelligo te a Sangallo et Augusta accepisse Marsiliam prope ereptam [regi] Galliarum pontificis proditione.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id san[e videtur ver]isimile, quod non ignorem pontificem [Romanum non] futurum pontificem, nisi talis sit prodit[or... sang]uinarius, parricida, turbator regn[orum omnium] atque verae religionis supplantator, idololatriae firmamentum; sed conteret ipsum brevi dominus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De Hispania dudum habui herbescere ibi sementem evangelii et complures religionis syncerioris ergo misere trucidatos esse, sed nihilo minus augeri ecclesiam Christi, quae martyrum sanguine veluti letamine virescit et crescit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nuper retulerunt Cathaloniam et Aragoniam, potentia Hispanica regna, ultro a se abiecisse inquisitionem Hispanicam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod si verum est, brevi audiemus ampliora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tam vero fidelis est Guysianis princeps Wirtembergensis, ut ad 16. martii Bruxellae supra Spiram comitia convocarit, nimirum sanguinariorum istorum caussam acturus fideliter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Audio praeterea electorem Palatinum eo vocatum, maxime ut expostuletur cum ipso admoneaturque serio, ut desinat esse sacramentarius et fovere Zvinglianos.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man wird den guten Fürsten in die Schule führen; wird er... tapfer sein und sich von denen fu..., wird er einen guten Produkt haben und nicht miserum pecus sein müssen und sagen zu allem dem, dass die groben Schwärmer (denn sie sind die rechten Schwärmer) singen und sagen: "Placet honorandi domini", cum digna supportatione etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich trauen Gott, er werde schier den Übermut und Stolz dämmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Comitia nunc celebrantur Aaroviae a 4 urbibus, Tiguro, Berna, Basilea, Schaffhusia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Legatus noster d. a Chaam, consul, hodie eo abivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cumque Calvinus noster pridie datis ad me literis scripserit: "Cum superioribus diebus literas darem ad Ambrosium nostrum Blaurerum, nihil tibi scribere potui, nunc autem sarciam etc."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Unde colligo te vel literas illas non accepisse adhuc vel te erga me non uti ea facilitate, qua ego erga te utor omnia communicando etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt hic legati marchionissae Neoburgensis explicantes magistratui Landarense negotium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 23. martii 1562.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres et amicos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero, civi Vitudurano, et fideli servo Christi, domino colendo et fratri longe charissimo.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Winterthur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
