<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5238">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5238</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie scripsi, reverende in Christo pater, quae te scire volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Interim ist ein Burger, ein Kaufmann von Cur, dieser Tagen zu Schwyz gesehen; der sagt, es seit vornehm litt bei ihm in dem Wirtzhaus gesehen; die haben eine solche Unzucht und Übermut getrieben, dass es auch ungläublich zu sagen sei, und vielmalen widerrefert: "der allerheiligeste Vater, der Papst, der wird uns helfen, den lutherischen ketzerischen Glauben ausrüden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott wird ihm den Sieg geben" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ida, sie habens einanderhin öffentlich auf die lutherischen Ketzer gebracht, einer auf 5, der andere auf 6 zu metzigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dicit de immani quadam in incredibili rabie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er sagt auch, dass Sie ob Tisch öffentlich ausher sich gerühmt, von wie viel Herren Sie gelten haben, und etlicher gesprochen: "Ich habe von dem allerheiligsten Vater, dem Papst, von dem König aus Frankreich, von dem König Philipp, von dem Kaiser, vom Schaffovier, von den Venetieren, und sollte den lutherischen Ketzerin das Herz darob zerbrechen."</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec hic noster civis omnia audivit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also stand es jetzt in einer Eidgenossenschaft; Gott bessere es.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hette man anfang ein ernst gebrucht, wäre man deße und anders überhept; sed haec initia multorum, et sic fieri oportuit, ut interim multorum corda detegerentur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vergerius Lindavium usque processerat; ibi acceptis meis substitit et secreto apud ministrum illius ecclesię delituit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Miror, quid homo moliatur; non puto venturum, posteaquam audivit sibi cum periculo id faciendum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec superioribus addere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, et si quid rescribere vultis, lanius Jörgius Metzger profectus est, fidelis homo, cui tuto possunt omnia committi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curię 23. marcii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Literae hae reservandę fuerunt; nam eodem vesperi mihi redduntur literae Tobiae Eglii, ministri Davosiensis (qui hactenus optime se gessit); etsi autem propter alia, quae multa scripsit, haec minus condite scripsit, quod tamen haec maxime te scire cupere intellexi, ad te mittenda duxi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tu literas alias remittes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro eruditionis et pietatis singularis d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri venerando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
