<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5251">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5251</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter, insonders günstiger, lieber Herr, Euch und den Euern allen sind mein Beflissen, freundlich und willig Dienst jeder Zeit bereit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer schreiben samt dem Packheit etlicher Briefen, in Poland gehörig, hab ich verschiener Zeit empfangen, dieselben Herren Altbürgermeister Kasparn Schlumpfen zugestellt mit bittet, dieweil er zu Nüremberg einen Bruder sesshaft und vor in Kranken und Poland handeln habe, er wollte gemelden Packheit demselben seinem Bruder zuschicken und verschaffen, das die in Poland gefertigt, und ob die Herren daselbst Antwort oder sonst schreiben wollten, Euch oder den ihren, so bei euch sind, zu dienen, das sie das unter Gedachts seines Bruders Gallus schlumpfen Namen, der allenthalben erkannt, verfertigten; der wurde es demnach ihm, Herrn Altbürgermeistern, oder mir zusenden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Welches nun Herr Altburgermeister mit besonderm günstigen, geneigten Willen angenommen und diese Sache euerm Begehren nach auf das Getreulicheste zu verrichten sich empoten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und hatte Euch verwahr, was ich also von Euren Wegen (da ich zu dienen in Meeren, wo ich könnte, begierig und schuldig) gehandelt, billige Lengest berichte, wo ich nicht auf Antwort aus Nüremberg gewartet und zwar, wer zu Euch diese Zeit gereiset, nicht gewusst habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum ich Euch freundlich bitten, diesen Verzug im besten zu verstehen; denn ich mit sonderbaren und gemeinen Geschäften in Massen beladen, das mir nicht möglich, Alles, so ich gern wollte, zu verrichten, zudem das ich etliche Zeit her, nicht stark und mit Unstaaten, meinen Dienst verwalten habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mich hat aber Herr Altburgermeister Bericht, das Gesagter sein Bruder ihm zu beschreiben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dass er die Briefe in Polant gewisslich verfertiget und alte Oberantwort geworden sind, und wann ihm schreiben oder anders zukomme, sei er ganz kuhwillig herzuschicken und in solchem Euch zu dienen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ihr ungezweifelt sein sollend, was ihr diesem Mann zuschicken oder er von ewerten Wegen empfehen wurde, dass er das mit allem Fleiss und Treuen verenden werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach, günstiger Herr, so ist meinem lieben Vater und mir das Büchlein, so Ihr wieder Herren Brentium geschrieben, jedem insonders, mit Euer eigene Hand unterschrieben, zukommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum wir beide Euch zu dem fleissigsten dankend und erbietend, unsers geringen Vermögens zu beschulden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl mich die Gabe von euch ganz herzlich befreut, doch bedauret mich, dass zu diesen gefährlichen und mehr dann unruhigen und betrübten Zeiten erst solche Späne, die doch bei manniglichem bisher unwissend, ja unzweifentlich gewesen, noch mehr Unruhe unter uns und unter unsern widerwärtigen Argwöhnen zwiespältiger Leeren aufgetrieben werden sollen, die doch wohl (sofern anders nicht die schnöde Vergeidigkeit und des leidigen Satans, des Herren alles Unfriedens, unaufhörliches Antreffeln solche hochgetragene Herzen besessen) hätten erspart werden mögen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber es muss Ärgernis kommen und Ketzereien unter uns sein, damit die Wahrheit und die Gläubigen probiert werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle solche und andere irrige Leeren gnädiglich abschaffen und mit dem Geist des Friedens und Einigkeit zerstören und sein Kirchen und Gläubigen in reiner Leere und friedlichem Gemüt durch Jesum Christum, seinen lieben Sohn, den Friedfursten, zu ewiger Ruhe erhalten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der wolle euch und die euern, so mit euch in dem Dienste Christi sind, ihm zu Lob und seiner Kirchen zu Mehrung und Besserung vetterlich bewahren und bei gesunder Wohlfahrt erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und bitte Euch, wollen von meinen wegen dieselben Eueren Mitarbeitern und sonst anderen gelehrten und bekannten Herren und Freund meinen freundlichen Gruss und Dienst anzeigen, die ich hiemit der Gnade Gottes befehlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum Mittwoch den 1ten April Anno 1562ten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer dienstwilliger Josua Kessler.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
