<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5257">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5257</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gallicio dices me eius accepisse literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">tribuit ille mihi pro suo in me amore nimium; sed tribuamus omnia bona domino oremusque, ut augeat dona et in ovibus<note type="misc">omnibus?</note> benedicat nobis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Saluta illum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nullas nunc tuas accepi; spero meas tibi esse oblatas per postam, in quibus ago tecum de Vergerio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De me et meis nihil dices apud ipsum; imo, si cogitare potes aliquem tuorum illi communicare res, omnia mea tibi retinere memento, donec discesserit die unmüssig burdi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Guysianus recta, simulac venit vel rediit ex conventu Tabernensi Alsat., invasit ecclesiam dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Historiam habes hic paucis descriptam; vide, ut soli tibi retineas.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Est locus in Campania Wassey non procul a Lynvilla, ubi ecclesia numerabatur ad 1500 hominum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Recepta est haec ecclesia in regis defensionem; coiit ergo sequra in coetum ad verbi auscultationem et preces inermis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hanc Guysianus de repente invasit et trucidavit circiter 150, vulnerati supra 200, reliqui fuga diffugierunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Regi conquesti sunt iniuriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Apud regem fuit, qui Guysiano patrocinatus sit; alii vindicandum putarunt sanguinem innoxium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tandem inquisitio decreta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim parato sibi equitatu forti Guysianus progreditur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Regina mater mandat ei, exercitum dimittat aut regis indignationem expectet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Excipit ille: "Si venero ad reginam, purgabo me, ut nemo queri possit" etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Regina cum rege dicitur contendisse Aureliam; interim festinat ille cum equitatu Lutetiam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Aliis, id est nostris, mandatur, ne arma sumant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit aut iam factum sit, novit dominus, qui sedulo nobis orandus est.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Scribuntur haec 17. martii Parisiis etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Concilium ita pergit, ut, si dominus hoc non destruxerit, experturi simus, quae nunc minime putamus; vigilat enim papa et satagit Sathan.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Utinam precemur serio et preces nostras audiat dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Comitia Heremitana non procedent, quia iudicum alter, amanus imm Hoff von Ury mortuus est; restat solus amanus Dieterych.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum ist der Tag wiederum abgeschriebene Nächte auf der Nacht.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Literas ex Franckforto nondum accepi.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale et ora dominum sedulo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Literas Coignetii accepisti, opinor, per postam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 3. aprilis celerrime 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicos et imprimis d. d. consules.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
