<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization526">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #526</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der gute, liebe Mann ist gestern, alles ich nicht anheimisch, sondern vor der Stadt was, kommen, hat mein gewartet uns auf die Nacht, da ich erst heim kam.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hütte bis zu den 9 bin ich mit Predigen verstrickt, dass ich Not können handeln.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nach den 9 habe ich vom H. Bürgermeister Antwort begehrt; sagt er, dass er und der andere H. Bürgermeister (wie es auch ist) erst vorgestern heimkommen und deshalb Not mögen handeln; morgen aber oder Sampstag wollen Sie endlichen Bescheid geben; denn es an Rat langen müssen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darauf schicke ich diesen Boten jetzt auf das Essen hinweg, und sobald die Antwort gefallt, will ich einen eigenen Boten schicken und gar Not versummen; dann will ich auch auf Euer und meines H. Bürgermeisters Brief antworten eigentlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Boten sind heim gekommen aber der Landschaft; bringt eine einhellige Antwort, mit Fürsten und Herren Not zu schaffen haben, bei Gott und seinem Wort bleiben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen und Euer Bruder hier Xen, ist mir ein Schreiben von Euch geworden, gelangt in deutschen Herren etc., wie Ihr wisst.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da bitt ich, ihr wollen mir not verargen und mir treuen, was ich ich und den Euern helfen kann, die ich kenn, will ich mit treuen tun, aber der Frömden, die ich nicht kann, mich nicht beladen; dann etliche beneiden sind hier freundlich aufgenommen, die Halten sich, das sie Schaden andern unschuldigen; ihr Dinge ist im Widerspiel liegen wieder gut Satzungen, spielen, übel schweren, Zuraune, obige Kleider tragen, wenig und alles viel alles Not zur Kirchen kann etc. den Franzosen Nachrichten und sich stellen nicht wie vertrieben Christen, sondern wie mutwillig.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Denen haben ihres (etlichen) auch Not getreut; es gat aber fast also.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum zürnt nicht an mich; ich will mich der Leuten abtun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was ich aber leiden, die redlich vertrieben und treu sind, beweisen kann, will ich tun.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed probabo prius spiritus, an ex deo sint, nec amplius cuivis credam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Boni consule et vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 21. Maii anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratrem tuum et totam familiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus ut semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Seinem lieben Herren und guten Freund M. Ambrosian Blarerin oder H. Thoman Blarerin auf Griessenberg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von der Hand des Ambrosius Blarer:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">1549. 22. Maij per Arbogast.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
