<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5269">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5269</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non soleo, quemadmodum nec debeo, molestius tibi ociosis literis obstrepere, mi venerande charissimeque Bullingere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum si quid novi accipio in istis omnium rerum turbinibus, mutuum facio officium, quando tu tanta fide et diligentia nihil me eorum, quę de iis ipsis amici ad te scribunt, cęlas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum nudius tertius d. Georgius Murer, vir multis principibus familiariter notus ac multorum secretorum conscius, qui inter multa alia, quę iam dudum antea nosti, hęc quoque.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das etliche Herren von dem Wiede<note target="fn1" type="footnote"/> abgefallen und sich wiederum an den Ferdinandum ergeben und seines Schutzes und Schirms begehrt haben; das sei die Ursache, darum Ferdinandus Daniden Knecht mache, damit er gemeldeten Herren Daniden einen Zusatz gebe; denn sie sonst gar bald wiederum angetränkt wurden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er zögt mir auch an, wie dem Papst so ernstliche Warnung zukommen aus viel Königreichen, Engelland, Schottland, Poland, Schvedien und andern vielen, dass er gedenke und mit seinem Concilio kein Unruh erwecke und sich der Exequition tätlich unterfache, oder sie wollen all ihr Vermögen daran setzen und ihm einen Lehrmann anrichten, der ihme viel zu schwer werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Zeitung aus Frankreich mit dem von Guisen, wie er so morderisch gehandelt, davon wir dann vorhin auch gehört, hat er auch mit viel anderen gewisst, dabei auch gesagt, das zu Delose 200 man zu einer Guardi verordnet worden den Glöbigen; unter denselbigen habe einer selbst nach dem Prediger geschossen und aber sein gefällt, aber doch einen Edelmann getroffen und dermassen durch den Kopf geschossen, das er Tod belieben, derhalben der Übeltäter gefangen worden, und aber, alles man in Morgenderigs erst peinlich Fragen und die practica von ihm erkundigen wollen, sei immer in der Nacht vergeben worden, das man in Tod gefunden habe.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Indem das zu geling auch ein gross Rumor gewesen; denn der Bischof die Psalmen zu singen und die lutherischen Bücher verboten haben, derhalben die Handwerke und Zunften zusammen getollet und vom und vom Bischof ein Wissen haben wollen, wer immer solches befohlen habe etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hat er ernstlich dafür gebeten und alles widerreift; sonst wäre es ganz roh und übel zugegangen etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat mir auch angezögt, dass die Reichstadt Wangen im Allgäu in kurzem sich dem Evangelio Christi in Allweg ergeben werde; denn die im täglichen Rat gar gutwillig und die Bürgermeister voraus der Sache geneigt seien, haben auch einen gar feinen, geschickten Prediger, cui nomen Sebastiano stark, qui Christi evangelium purissime annuncit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen omnia de Christi cęna ad Lutheri sententiam et Augustanę confessionis oracula exigi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quę Rügerus ad me scripsit, ne omnino nugas esse putes, quę de motis montibus aliquamdiu nunc rumores iactitent, quę quid portendant deplorato huic sęculo, facile est coniicere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scripsit heri morte sublatum Casparum am Hof, insignem adversarium et Helveticę discordie magnum instrumentum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi colendissime et optime frater, bene vale cum tuis omnibus et symmystis cęterisque optimis et doctissimis viris, quos honorifice mea vice salutabis domino me sedulis precibus commendans.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">10. aprilis 1562.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo pietate doctrinaque viro d. Heinricho Bullingero, amico et fratri tam colendo quam omnium longe charissimo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
