<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5275">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5275</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aus Wertemberg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Schwager Peter Scherer schreibt mir, wie es richtbar sei, dass der Prinz von Oriango, der dann ein Graf von Nassau ist, seinen Gemachel, so dann Herzog Mauritz von Sachsen einige verlassene Tochter gewesen, erstochen habe samt einer anderen edlen Jungfrauen, allein von wegen das sie beide in einer evangelischen Predige gewesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Item zu Weimar solle ein Prediger sein; der wolle den Weibern das Nachtmal Christi nicht geben, dieweil es Christus nun mit Männern gehabt, das ist mit seinen Junkern, und gar nicht mit Weibern.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Indem zu Kernten soll im Ming aufgestanden sein, der Lehre, es sei lauter Fabelwerk, was Pisanher von Christo gepredigt worden; es habe viel eine andere Rechnung.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schreibt dabei nicht weiter, wie oder was er anders vorgebe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was will noch daraus werden?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich hab immer Euer letzte Büchlein wider den Bronzen geschickt; schreibt er mir, er habst seinem Schwager, dem von Grafeneck, auch zu lesen geschickt; schreibt mir, solle Euch von seinen Wegen viel Dienst, auch alles Liebes, Gutes und Grosses zuschreiben.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Argentorato scribit gnatus meus scholę simul et ecclesię res supra modum turbatas et periculum esse, ne obtinentibus adeo Marbachianis d. Conradus Hubertus et minister Gallicanę ecclesię ministerio suo moveantur; Speccerum, Thomanę ecclesię presbyterum, veteros illos ecclesię doctores impudenter ac confidentissime de ponte deiicere<note target="fn1" type="footnote"/>, in primis Augustinum propter ea, quę adversus Pelagianos scripsit, affirmans eum hominem fuisse ac errare potuisse etc., quasi vero etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ecquis tandem, obsecro, finis erit non ferendae istius iuvenum horum arrogantiae!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te pleniorem historiam crudelissimi istius Guisiani facinoris non pridem ab eo designati e Gallico Latine versam, quam ipsam etiam filius Argentorato iam misit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Remittes autem hanc proximo certo nuncio etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non potui praeterea quicquam addere; adeo cunctus nunc tran versum rapior in quodam inauspicato valde negocio, de quo, si ulla ratione vacabit, te quoque faciam certiorem tuum expetiturus consilium, nisi alia forte ratione, quod valde impeditum est, expediatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">16. aprilis 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambros[ius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, charissimo suo fratri et amico omnium longe colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
