<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization528">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #528</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Spero dominum fratris conatus bene fortunasse; hunc enim studiosum misi ferentem literas ab amplissimo senatu ad ipsum datas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De scepticis et academicis nihil respondeo amplius; simus christiani, et sit sermo noster: "Est, est" et "non, non."</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nostri omnes in urbe et agro valde abhorrent a foederibus principum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Malunt omnes, si deo placeat et is nobis faveat, datam libertatem servare et peditatum nostrum servare, quo illum non regibus vendamus, sed in tempore necessitatis pro patria contra hostes opponamus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Omnes nostri sunt studiosi religionis, pacis et patriae; orabimus diligenter, ne pro merito bibamus de calyce furoris domini.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">De Valentino Glorioso Haeck habe: es ist ein schwarzer Pfaff mit langleichtem Antlit, rechter Mannslänge, nicht dick, Valentinus genempt, im Zuger Piet zu Paar Helfer Xen vor viel Jahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nach viel Zeits ist er gekommen gegen Lunghoffen ob Bremgarten; da ist er Pfarrer Xen, und alles er von seiner Metzen verschreigt, samm er sollte mit einer weissen Mähren zu schaffen gehabt haben, hatten meine Herren von Zürich ihren Obervogt im freien Amt, Vogt holzhalb der Zeit genimmt, verordnet, den Pfaffen zu berichten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Pfaff aber weich aus dem Rechten, floh, kam hinab, alles das Geschrei brachte, um Freiburg.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da habe ich nun mein Gedanken, ob es vielleicht der Felde wäre, mittler Zeit doktoriert hätte; denn dass er dannen kommt, ist wohl 10 Jahre oder mehr.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So was der Fältige beschwätzt und kläffig und listig wieder Christum; denn ich mit ihm die Feinde Justificante disputiert zu Cappell Circa annum Domini 1524 hat etc. 25.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da müsste man aber höflich erkennen, ob er wäre Xen ein Zuger bieten und in der Eidgenossenschaft Helfer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sobald man ihm von Lunghoffen sagte, wurde Herr Mercken und der nicht sein wollen, der er aber ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sollte ers dann nicht sein, so wäre gar böse, dass man ein Argwohn sollte auf ihn trächen, wenn er gleich der Teufel wäre.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum muss man Bruthender handeln und sich nennen des rechten Putzes merken lassen, uns man weisst, wer er ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mezlerus Bernam contendit, pernoctabat Tiguri transiens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unterstand uns die kaiserischen Kählingen zuüberfallen, wird unsere Sache nun gut und ihren Glimpfen dister kleiner; sie werden die unsern nicht urgerüstet finden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hilft uns Gott, sind wir tröstlich sie zu empfehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Viel lieber wenn wir mit Frieden leben und sie für Freund und Nachbarin haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Haben oder überkommt ihr etwas mehrere und weiter neuer Zeitung, lasst mich es wissen; ich weiss dieser Zeit Not.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Möchte Euer Bruder ausgesöhnt werden, wie er Joch gestraft wurde, wäre gut; wo nicht, muss man Gott lassen walten; denn wollen wir umb Gnade bitten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch, euerm Haus, Schwester und allen den euern.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">23. Maij Anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus, qui semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro D. Ambrosio Blaurero, fratri suo longe charissimo.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Griessenberg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
