<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5282">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5282</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scriberem ego pluribus et haberem sane, quae scriberem; sed quid facerem?</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam triduum est, quod ex altero oculo laboro sentioque cruciatus ingentes, ita ut mihi a lectione, scriptione et concionibus sit abstinendum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">D. Coignetio erat respondendum; sed te quaeso, ut eas partes suscipias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cupio ex d. Coignetio, quam primum scire, quis regis nomine a nostris militem sit evocaturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, Sie haben Junker Stoffel von Capell im oberen Bunde begehrt zu einem Hauptmann; Sie hoc verum, Miror Admodum, und ist der Tschudinen Praktik, denen junger Stoffel geschwägert, in Religionen halb aus, halb ein; müsste dahin gehen, dass die in dem oberen Bunde geringer aufzubringen wären.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed, ut dixi, haec ex auditione; ipse non prodeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quicquid est, cupio aliquid certi ex d. Coignetio audire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam d. Coignetius ipse veniret et peteret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Allein halten bei Herren Coignetti an, so ist ächter an ihm statt, das, wenn Gemeine drei Bünde öffentlich Knecht abschlahen, dass er es dann lasse dabei bleiben und nicht erst über das Geld ausgeben oder zuvor, ehe es für gemeine 3 Bünde kommt, kein Bestahlgeld gäbe; so ist ihm dann einmal abgeschlagen, hat er gegen dem König gute Antwort.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Intelligis, opinor, quid velim; cuperem omnia prolixius, si possem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed utinam d. Coignetius veniret ipse; rogabis hominem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nos publice contradicimus; aber es ist des liederlichen Volkes gar viel, und sind Papisten, die es bei dem Meer nicht lassen belieben, wenn sie Geld wüssen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mitto decretum concilii; sed remittes aliquando; nondum legi, non potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec subito; non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tu ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, Curię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Als ich dies geschrieben, kommt einer des Rats zu mir, zeigt mir an, das Junker Staffel von Capal (est hic homo atheos) sei schon verritten auf Solothurn, dahin von dem Hauptmann Frölichin bescheiden, wie auch unsere Herren angends ein Beitag beschrieben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da so haftet es jetzt an dem, dass, wenn gleich unsere Herren von den 3 Bünden das Reisen bei Leib und Leben oder sonst bei hoher Pein verbitten und aber junger Stoffel (der sonst ein unhüsslicher, vernötender Gesell ist, Oberatus) das Geld entpfangen, so richtet er in dem oberen Bunde eine Mütterie an, draussen viel Unruhe folget.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ideoque valde miror d. Coignetium, si penes illum authoritas, tantopere festinare.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wenn es nicht zu spät, wäre er nochmals zu mahnen, dass er kein Geld gäbe, bis er der gemeinen 3 Bünden will wüsste, dieweil doch von alter Haar gebraucht, dass man unbegrüsst die Oberkeiten kein Volk aus dem Land geführt hat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec sunt, quae hic addenda duxi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu pro tua prudentia agito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Leggie literes Parisiis scriptas, das die unseren haben in 3 festen Flecken, Orlins, Thurs, Auto, indem das der König zu Paris gar traurig eingeritten, indem das bei dem Prinz de Conde seit 15, die all des Königs Orden tragen.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Custos huius collegii, qui recta ex Gallia venit, seyt, das man mitt den glöubigen zuͦ Paryß alle grusamkeit bruche; man brote an allen gassen, et in id connestabilem praecipue incumbere.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hoc etiam hic addendum fuit d. Coignetium ad me scribere se sperare amplissimum senatum Curiensem omnia facturum, quae ad compositionem faciant, potiusque operam daturum, ut mittantur pacificatores quam milites.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo d. Coignetius vicissim audiat nostras rationes et, si pecunias non dedit, non det, priusquam nostrorum dominorum sententiam intelligat.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo in Christo reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
