<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5288">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5288</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Novi, reverende in Christo pater, nunc nihil habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vegerius se in Praegalliam contulit mox Clavennam inde aditurus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Existimo illius nepotem tecum fuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nos Vergerium cum bona gratia hinc dimisimus, sed hominem observavimus, et dei gratia nihildum nobis incommodavit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qui ex Italia scribunt, affirmant denuo pontificem vicinum morti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Haec scripsi, antequam tuae mihi redderentur; nam cum d. Tscharnero ad Jenins Philippus et ego ibamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Als ich nähermal in meinem Schreiben gegen Euer Erwird eines deutschen Schulmeisters gedacht, ist hiezwischen der Handel für unsere Herren einen ehrsamen Rat gekommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieselben des Lindeners aus vielen wichten Ursachen zum Schulmeister ganz nicht wiederum wollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf mein Herr Bürgermeister Tscharner mich ermahnet, mir die Sachen lassen befolgen zu sein, doch mit dem Anhang: Dieweil Meister Hans Lindiner so grob gefällt, wären meine Herren nicht willens, wieder vornehin um einen anderen zu schreiben, wie mit dem Lindiner geschehen; so aber ein Bittermann wollte auf ihr Vertrauen hieher kommen und ein Probe tun, wollten sie, meine Herren, seinen Dienst in Gnaden erkennen und, so vor er fromms, geflissenes Dings wäre, in allweg zu beförderen ganz geneigt sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Derhalben so ist hierauf mein ganz trunklich bitte an euch, meinen Herren und Gevatteren, ihr wollt dem Handel nach sinnen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wäre es einen möglich, dass der fromme Mann, von dem er zuvor geschrieben, zu bereden und aufzubringen wäre, achten ich, er würde nicht einen bösen Dienst haben; wo nicht, so sind doch um Gottes willen gebeten, uns um einen anderen Frommen und Geflissenen zu helfen, der wohl könne schreiben und nicht vertrunken sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ich dann ein sömmlicher an die Hand stiesse, möchte er ein Experiment schicken, und so dasselbe meinen Herren gefiele und er dazu seines Wandels von Euch Kundtschaft hatte, möchte er hierauf, so ihm von uns wieder schreiben käme, sich zu uns verfügen auf Ziel und Tag, auch mit Bedingen, wie er aus unserem Schreiben hören würde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was ihr verhofft auszurichten, lasst mich im nächsten schreiben, so ihr ächter Geschäften halb können, auf förderlicheste Wissen; können wir uns desselben halten.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec hucusque, reverende pater, ante octiduum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim mihi tuae redduntur, quae nos de afflicto Galliae statu erudiunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illud nuncium me valde perculit, nec video mali medicinam alibi quam in unius solius dei clementia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Multa sunt, quae me angunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Communicavi cum consulibus, communicabo et cum d. Carlino, cuius authoritas in regiis negotiis apud nos longe maxima.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nuper apud illum essem, coram multa; ipse sancte affirmabat Gallum nec debere sperare foederis instaurationem nec militem, nisi prius nostris de voluntate erga religionem constaret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nunc tanto magis vigilandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Percuperem principem Condensem ad nostros quoque scribere, non propter evangelicos tantum, sed et papistas, ne haberent occasionem calumniandi eius, quasi regi insidiaretur, sed omnibus constaret eum vim a se repellere Guisianorum, qui apud nostros longe maxima laborant invidia.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed ubi interim Bäza aut in quo versatur discrimine?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Te vehementer rogo, mi pater, ut singula quaeque de Galliae statu ad nos perscribas; facis operae pretium experierisque me et caute et cum fructu apud fidos collocare; nam ne minima quidem momenta in tam gravibus deliberationibus sunt negligenda.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero tam auspicati evangelii, de quo scribis, nuncius esse potuissem; certe pontifice hoc mortuo inciderentur nervi istiusmodi hominibus.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen nihil certi audimus; expecto, quid Clavenna nuncietur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Novi quoque praeterea nihil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod tuum scriptum non prius remisi, in causa fuit tabellionis Tigurini mora; sed et exscribendum fuit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Expecto hodie tabellionem, qui ubi haereat tam diu, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale, pater in Christo reverende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Curię 20. aprilis anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Unterschrift und Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
