<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5291">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5291</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc sub noctem tuas accipio, domine honorande et frater charissime, quibus mones, quid petatur a nobis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legimus charissimi fratris Bezae literas, et quod ille a me petit, iamiam expedivi, cui et totam hanc diem impendi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Scribo Basileam, Schaffhusium, Sangallum et ad Rhetos; hortor, obstent, ne concedatur postulatis regiis, id est Guisianis miles, communico illis omnia, quae accepi communicanda.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Theobaldus ab Erlach Bernas huc non venit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed magistratus Bernensis scripsit ad amplissimum senatum urbis huius; communicant invicem consilia, ac satis certo scio illos in hoc consentire, ut impediant Frölichii consilium.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Festinat is et cupit militem adducere Guysianis et coniuratis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hodie decreta sunt supplicationes publicae in senatu per omnes in urbe et agro ecclesias; postridie gravissimum per omnem ditionem edictum promulgabitur contra illos, qui nomina sua militiae suae voluerint dare; sol[l]icitatores iubentur vincti in urbem trahi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Spero legationem mature mittendam in Galliam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si pergent vicini foederati nostri exercitum mittere, vereor inter nos ipsos bellum exoriturum; video nostros esse sollicitos et diligentes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Postquam finita fuerint comitia Salodurensia 26. aprilis celebranda, nostri respondebunt illustrissimo Condensi principi; ita arbitror et Bernates facturos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Utinam festinent mature principes, priusquam accedant Belgae, Sabaudi, Hispani; utinam liberent regem etc.!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum; nam multa iam nocte has scribo, cum praeterita nocte et tota hac die scribendo sim fatigatus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut is nostri misereatur et servet a malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum, domine honorande et frater charissime, una cum symmystis omnibus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">23. aprilis 62.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Noli dubitare de nostra fide et diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus det incrementum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ioanni Calvino, Genevensis ecclesiae pastori fideli, domino honrando et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
