<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5298">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5298</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi heri et nudiusquartus ad te, quas meas te accepisse puto et expecto nunc tuas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ne autem hunc vestrum sine literis abire sinerem (quamvis nihil nunc habeam, quod prioribus addam) vel unam hanc lineam dare volui; opus est enim in his turbis magna diligentia quum in precibus tum in communicandis consiliis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fertur quidem, sed incerto rumore Condensem confectis copiis Lutetiam versus proficisci, atque utinam, si saperet, hoc faceret et in tempore atque in primis ipsum belli caput et facem totius mali, Guisianum, peteret, antequam ipse copias suas augeret!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid vestri per hunc nostris scripserint aut quid nostri respondeant, ignoro.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Uns preistet auf Gottes Erdreich nichts, denn dass wir die Müller gegen den Eidgenossen nicht dürfen oftgehen; wir behetten sie sonst wohl daheim.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Atque si hoc unum possemus efficere, non nihil fecissimus; ich sorge aber, wir sehen also zu, bis es an uns auch kommt; denn so werden wir auch nichts tun.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bin dran heftig, dass man doch gegen Solothurn eine Botschaft schicke und mit den Eidgenossen rede, ob man sie möchte bereden, das zuerst, ehe man aufbrach, doch eine gemeine Botschaft zu Frieden hineingeschickt wurde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So sorgen die Unseren den Frieden schier als Übel als den Krieg, das, so man die Unseren von Waffen bringe, werde man den Anfange würgen vorab.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss noch nicht, was geschadet, ob man schicken werde oder nicht; achten wohl, wenn er schickt, so schickt die Unseren auch.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle seinen Kirchen gnädiglich zuhelfen können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutant te amici et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bernę 23. aprilis circa meridiem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuas 19. aprilis datas accepi una cum Beldii literis, ad quem oro has tuto perferri cures.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
