<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5299">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5299</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Euere Briefe, welche Ihr (mein lieber Gnade her) zu mir den 24. August Anno 1562 gar freundlich und holzselig geschrieben haben, habe ich entpfangen und mit grosser Freude meines Herzens dieselbige gelesen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">In welchen ihr uns nicht allein verständiget, das ihr, euere liebe Hausfrauen, alle euere Kindt, Sinne, Dichterin und Dachtermamnen, unserer nicht vergessen, sondern auch euere grosse Sorge, die ihr vor uns, unsere Landen und Königin tragen, offenbart und anzeiget.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vor Willes und auch vor allen anderen Guttaten wir euch gar herzlich und traulich danken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das aber mein Herr und ich nichts vor dieser Zeit geschrieben haben, ist nicht aus Vergessen oder Nachlässigkeit geschehen oder das etwas an unserer Liebe gegen Euch geringert sei, sondern grosse Geschäfte meines Herren und auch zum Teil Krankheit solches verhindert haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann den ersten Sonntag des Advents hat mein Herr zu Norvic geprediget hat, und ist gar kalt gewesen, und mein Herr auch so kalt worden, dass er, nachdem er heimgekommen ist, drei Tage einem nach dem anderen in eine Ohnmacht ist gefallen, das wir alle Sorge hatten, das grosse und sorgfältige Krankheit sollte folgen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber der allmächtige Gott, welcher die Seinigen nicht verlässt, hat ihn durch seine Gnade erhalten und von der Krankheit gesund gemacht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nicht lange darnach sei ich in das Kaltwe gefallen; aber Gott (welchem sie allezeit lob, eher und pries) hat mich wiederum gesund gemacht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unten dies ist die Ursache unseres Stillschwiegen gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir haben von den Concilio zu Trient gehört; aber niemanden aus unserem Lande ist da gezogen noch er soll oder wohl der Ziegen, so lang als es der Popsch haltet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige gib uns alle genadet und beistanden, dass mir alle nach seinem göttlichen Willen und Wohlgefallen leben und alles Böses und Übels vermeiden unten lassen, was seinen Zorn über uns bewegen mochte.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grüsset mir euere liebe Hausfrauen, alle euere Kindt, schon, dachteren und dachtermannen und alle anderen guten Herren und Freunde und alle Zürich.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Geben den 24. aprilis Anno 1562 zu Ludham.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Margareta Parkhurst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem weisen unten wohlgelehrten Herren Meister Herrichen Bullinger, Kirchen Diener zu Zürich, ihrem günstigen Herren zu handen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tigurum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
