<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization53">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #53</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mihi imperare non possum, colende Bullingere, quin te vel occupatissimum non seriis modo (quod saepe tamen soleo), sed ludicris etiam et nugis nescio obruam dicam, an oblectem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuper quidam tragoediam illam captivitatis Saxonicae et totius urbium calamitatis in historiam convertit Passionis electoris eamque ad rem abusus est hystoria passi Christi, quam vafre admodum et argute detorsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed nihil est, quod mihi plus displiceat, quam dum video, Pasquillos illos tanta libidine et procacitate rem tam sanctam ac vere divinam sensibus tam foedis et affectatis viciare et tantum non palam traducere, et longe gratiores mihi sunt, qui de poetarum fabulis centones consuunt, religioni nostrae subscribentes (quanquam et ipsos alicubi damnet Hieronymus), quam qui prophanas ad res, quantumvis memoratu dignas, eloquio illo coelesti non sine grandi scandalo abuti non verentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proinde nihil mihi nisi fellis multum ingessit, qui ludum illum ut legerem hortatus, atque sane illum ipsum ad te mittere volui, ut, quanta sit plerorumque in his exculceratissimis temporibus insaniendi libertas, tute ipse considerares.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Reliqua, quae mitto, non perinde indigna sunt, quae legantur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habent enim aliquid commiserationis et praeter astum plus quam tyrannicum palam etiam admonent, quo tendat illius animus, qui suo arbitrio uno tantum minor est Iove.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Kay. Mt. hat die vergangenen Wochen lachen gelchen auf einer grossen Brücken zu Augsburg am Weinmark und unter anderm dem Kurfürsten Mauritzen das Kurfürstentum Saxon mit viel Prachtz und einem grossen Fahnen zugestellt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Fürsten sind noch fasthin alle bei einander, die Gegend auch allein zu raten; von den Städten sähe man niemand an, und soll der Kayser seinen Wachtmeistern und allem Kriegsvolk zu Augsburg vorgelesen haben lassen, alle die anzuzeigen, die dem von Schwinden auf Vogelsburgers getanen Reden an seinem Abscheiden seiner Herren schmäleren und ihm darum zureden wollten, damit die selben nach Gebühr an Leib und Gut gestraft werden können.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie der Nachrichter die drei Mann enthauptet etc., hat er (wie man glaublich sagt) öffentlich gerettet, es sollen sich alle, die französisch sind, wohl umsehen; denn wie es denen gegangen sei, also werde es andern auch gehn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videat igitur de se tutando Gallus; nam multi sunt, qui non ambigunt, quin legem ei certam et saeverem quidem praescripturus sit non suo dumtaxat, sed principum omnium nomine Caesar, ante omnia vero de terris cis et citra montanis principi Sabaudię restituendis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et videbis de nobis itidem in ordinem redigendis non levia illis in comitiis consilia captata, quae utinam bene vortant nec in nostra, sed in authorum redundent capita!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es wird alles unter dem Hütlin gemeinen Stunden des Reichs vorgetragen und angeboten werden mit dem Anhang, wo man nicht wolle, dass man demnach zu handeln verursacht werde, dass man lieber überhaben sein wolle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da wird nun der Kayser gern zu allen Gnaden willig sein wollen, ja, sofern wir dasjenige, so mit allen Stunden des Reichs beschlossen etc., auf unsern Hals zu legen und ihm zu gehorchen etc. urbündig sein werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es lastet sich der Niemand, gar ein wahrhafter Gesell, heiter merken, das spiele sie über die Stadt und die Schweizer angerichtet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Levate igitur capita vestra et in domino valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sangalli 25. februarii anno 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho (Bullingero, clarissimae) urbis Tigurinae episcopo, domino et amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
