<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization530">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #530</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es hat jetzt mein lieber Schwager Peter Scher geschrieben bei seinem Knecht, wie ganz richtbar bei ihnen sei, dass ein grosses frisches Kriegsvolck in das Land kommen solle; wisse doch niemand, wie oder wohin man es brauchen wolle, denn dass man morgen, die Eidgenossen müssen angefochten werden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Derhalb auch Klaus von Grafeneck (der dann willens gewesen, einen Sitz in der Eidgenossenschaft zu kaufen, und auch schon etlich besichtigen lassen, herauf geschrieben, man solle nichts mehr desshalb handeln; die Löff wollen sich anderst zutragen).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nicht kann ich wissen, ob er Naisman Grund hat; er ist wärtembergischer Hofmeister.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man weist aber auch wenig an diesem Hof, was der Kaiser im Sinn hat; hoffe zu dem lieben Gott, er werde diesem Land noch ein Zeitle Fred und Ruh lassen, bis seine Zeit auch erfüllt und die Maas voll Wirt; es ist noch etwas Gutes in Juda gefunden, wie geschrieben steht etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Peter Buffler zögt mir an, dass er frisch Brief aus Österreich (da er dann seinen Handel führt) empfangen habe, darin ihm geschrieben, wie ein ungarischer grosser Landherr sich wieder den innigen Emport habe, und ist mir glaublich; denn der König Knecht angenommen und hinab kürzlich geschickt hat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem das dem Türken ein grosser Sterbet unter sein Volk kommen, indem das er gar übel von dem grossen Sophoy solle geschlagen sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem von Nüremberg schreibt ihm seine Schwager, wie das Magdeburg und die sächsischen statt noch aller Dinge tapfer und handlich sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber Herzog Hans von Sachsen, der gefangene Kurfürst, soll das Interim bewilligt und desshalb jetzt gar einen gnädigen Kaiser haben, oft gegen Hof reiten und die spanische Guarde, so ihn verwahrt, abgeschafft sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe und trau aber dem lieben Gott, es sei nichts daran, und er werde diesen teuren Mann nicht dermassen haben fallen lassen; denn es doch ein sondern grosser, schwerer Anstoss wäre.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Habe immer gehofft, der Herr Gott werde ihn wiederum herfür ziehen und ganz herrlich machen, alles mir dann noch nicht zweifelt, wo er in seiner Tapferkeit beständig bleibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zu Memmingen wartet man täglich der Interimisten, die kommen sollen, und was noch ein wenig aufrecht ist, gar zerstören; ist mein grosser Jammer.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hat dem Stadtschreiber Alta, Jörgen Maurern Urlaub gegeben; kann aber noch nicht erfahren, aus Wasserlei Ursachen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man hat ihn jetzt eine gute Zeit für einen Zwickdarm, etliche gar für einen Verräter gehabt; nicht weiss ich, ob dem guten Mann recht oder unrecht beschichte, will das besser vermuten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er hat anfangs grossen Eifer erzeugt und viel Gutes geschafft bei den Seinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der elende Doktor fehlte zu Constanz treibt so gross Schand und Schmach auf der Kanzel, ist so gar erbittert, dass man mir nicht genug davon schreiben kann und dass man sein je länger je urdrutziger wird, und wer ihn gehört hat anfangs, jetzt gar übel angefacht mit ihm zu Frieden sein; denn er die Eselohren nicht länger verschmücken und den Schalck verbergen mögen; bricht aus wie ein rasender tauber Mann, lauft um und schüttet auch bei dem obersten Schmalz in das Feuer, das an das zu sehr brindet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Seine höchste Kunst ist sich selbst loben und rühmen und alle anderen schänden, schmutzen und schmähen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sagt öffentlich Luther, Zwingli, Oekolampadi, Bucer, Schnepf, Blarer seien alle nichts dann ungelart Doppel, verstanden sich so viel um die Schrift und wissen soviel darin alles ein Gais im A B C; sagt, er mache ein Buch, da werde man den rechten Grund sehen<note type="margin">a.R.:... er noch... nennt... ich erfaren... etc.</note>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Alle predigen, so er zu kostens Tühe, werde er trocken lassen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, das Herr täte; aber es sind nichts dann seine grossen Fabeln, damit er die Welt blendet, und wird seine Torheit bald aller manniglich offenbar werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die frommen Kinder Gottes sind wahrlich da in grossem Qual, jammert und seufzend herzlich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott wolle Sie bald väterlich mit viel Gnaden erhören und erfristen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst zu Konstanz hat in Namen königlicher Majestät meinem lieben Bruder, Vetter Konrad Zwicken und den andern Austretnen, mit denen man noch nicht gehandelt hat, einen Tag angesetzt auf den 28. Mayen, sollen sie durch ihre Anwälte vor ihmen Erscheinen mit vollmächtigem Gewalten an Hintersich bringen, weil er von königlicher Majestät wegen mit ihnen handeln.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Achten wohl, sie werden die Anwälden schicken, doch nicht mit vollem Gewalt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man hat mancherlei Vermutungen, was man mit einen handeln werden; nachdem (man) wohl zu vermuten hat, das sie nicht in die State werden bewilligen zu ziehen, gedenkt man vielleicht besser und Wecker sein, man straffe sie um etliche Geld und Sonne sie uns mit harter Pflicht wieder kaiserliche und königliche Majestät nimmer zu handeln, das ihnen aber ein schäure sah wurde; dann man sie vielleicht bei euch, wenn sie dermassen verpflichtet waren, nicht annehmen, wiewohl, so es darnach dazu kommen, das Gott verhüten wolle, das kaiserliche und königliche Majestät wieder die Eidgenossen kriegten und diese dann in einer Eidgenossenschaft gesässen, hörte die Pflicht auf und ginge das Naturale ius difensionis wiederum an, und wäre dies jetzund ein neue Handlung, die vorige Pflicht auflöste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mit uns Predigern, achten ich, werde man gar nichts handeln, sondern also schweben lassen, uns dem Teufel schenken und doch vielleicht unser halb anheben, das man uns in einer Eidgenossenschaft nennen dulden, auch was jeder noch darin hat, das man ims Namen, auch was jeder ist dem Se hat; dann es will sich Naismann ihren halb nicht schicken, das man uns auch aussöhne, Wilwer verschätzt Ketzer.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen aber also lösen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott wirds wohl zum Besten fügen; darum wollt Ihr uns mit Ernst zu Gott helfen mit glöbigem Herzen rüfen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
