<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5300">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5300</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas nudiustertius datas hodie horam circiter octavam accepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Duo adhuc nostrates nuncii sunt in itinere ad vos, quos expectamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc hic tertius mittitur; cuius rei gratia, nondum scio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res sunt serię, et multa communicatione est opus.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt und sagt, der von Conde seie vor Paris; der Guisianer habe ein Vorstand ingnon, unterstanden da sich zu erwehren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihm vergelten nach seinen Werken und seine Gläubigen erlösen!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu Lyon ist dieser Tagen ein schwerer Scharmutz vergangen; die unseren haben Willen in im Hause ein Predigen gehalten; das haben ihnen die Päpstler wollen wehren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist zur Schlacht geraten; schon bis in die 18 Umgehen sein, unter denen zwei deutsche Kaufleute; weiss aber noch nicht, wannen sie sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie sind zugebenden Teilen durch des Gibernators gewahrte Abtrieben und kaum von einander gebracht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Gläubigen sind eiferig, wollen Hut und Peltz dran setzen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Ich sich, dass es gross Blut wird kosten, es wird dann von Gott Mittel des Guten gegeben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Morgen werden gegen Solothurn reiten Schultheiss Nägeli und Herr Niclaus von Diesbach, mit den Eidgenossen nach allem Ernst zu reden, ob der Zug verhindert und eine Botschaft geschickt wurde zu freden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, der Guisianer begehre der Stangen, gäbe gut Wort; aber der von Conde will nimmeran kann, der Gönig werde dann restituiert und volle Freiheit den Gläubigen gegeben, daran sie sich fröhlich gelassen mögen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Frölich ist der Tagen hier geschehen, hat ein Sohn bei einem Predikanten nicht weit von der Stadt; den hat er besucht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gibt die Sache glatt vor, es seien eine heftige Unruhe, und begähre der König allein Knecht nicht anders dann zu seiner Liebsgegenwarte; sonst begäre er niemand zu schädigen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber ehe, Füchsli!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben allenthalben bei Eid und Ehren verboten den Ihren Zereis zulaufen, sondern still zu sitzen; bilden Ihnen auch die Sache dermassen ein, dass ich nicht achte, dass jemand der Unseren sich Ihnen zuschlagen werde.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Des Passes halb hat man vielerlei Bedenken; weiss noch nicht, was Geschichte<note type="margin">a.R.</note>.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man findet wohl, die fast lustig wären auf die Widerstand zu ziehen; wenn man ihnen nur Hauptleute zugebe, sie betreut sich etwan zu behelfen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hierneben tut man täglich gemeine Betten für sie und gedenkt ihren in allen Predigen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sie und uns erhören und die ahitophilischen Anschläge brechen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch alle guten Herren und Freunde.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nicht weil, meinem Bruder zu schreiben; darum wollt ihm dieses kommunicieren.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Den Brief gegen Genf will ich, ob Gott will, nach Hütte verschaffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Datum Bärn 25. aprilis 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gestern hat der Hagel hier nicht wohl gewerchet; Gott will das übrige behüten!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Johannes Haller, Euer Williger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et compatri charissimo.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
