<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization532">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fuit apud me hic Bernę, Bullingere in domino charissime, Barptolomeus Metzlerus Constantiensis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Promissionem accepit a senatu futurae vocationis, mox atque locus aliquis ipsi commodus vacaverit; nam in praesenti nihil erat, quod optimo viro deputaretur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dederunt ei domini viaticum quoque 2 coronatos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Itaque suo loco hęrebat, ubi hactenus mansit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Donec vocetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam et Gervasio nostro sit pro aetate, dignitate et eruditione consultum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iam incipit Hallerus, compater meus, causam suam agere, quandoquidem terminus constitutus praeteriit, ut ait.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Persuaderi potest, ut hic maneat, si stipendium certum et auctius detur; debebant hoc domini suapte sponte, non admoniti, facere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Meum non est, ut quenquam admoneam, ne videar praeter decorum etiam res meas agere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nolim illum discedere; prodest enim huic ecclesiae tranquillandę plurimum et iam praxim earum rerum tenet, quae fere quotidie sunt agendę.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Stabit sententię vestri senatus, modo habeatur ratio necessarii stipendii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cętera sunt hic satis commoda, etiam domi meae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De uxore scripsi nuper nec dubito, quin acceperis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Liberi utcunque incipiunt revalescere per gratiam domini, qui non deserit sperantes in se.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, virorum charissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant teque tuosque omnes plurimum et uxor et liberi, quibus Tigurum perpetuo in ore est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem dominis et fratribus omnibus et Gervasio nostro<note type="margin">a.R.</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bernò 26. Maiii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musculus, tuus in domino totus</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo theologo M. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię antistiti vigilantissimo, domino et fratri in Christo charissimo pariter et colendissimo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
