<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5332">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5332</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi, reverende in Christo pater, nihil habeo, quod scribam, tamen quod adolescens hic, qui tibi has dat, Heinrichus Schwartzwald, qui hactenus in operis Vergerii fuit, ex Vadensium stirpe et propagine, singularis modestiae, me enixe rogaret, ut ei per meas literas facerem facultatem tui visendi, feci id eo libentius, quod recta Basileam proficiscitur, deinde etiam in Bohaemiam, ut, si quid literarum haberes ad amicos, qui sunt ei in via, commodius perferret, sin minus eum salutatum benigne dimitteres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Heri ego diu multumque cum d. Vergerio colloquutus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Purgabat se plurimum eo nomine, quod quicquam sacramenti nomine in Foederibus tentasset unquam; se enim dicebat in Brentio multa desyderare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen apud principem suum se multum laborasse in hac causa, sed non magno cum fructu etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia plura, quae ego scriberem, nisi defuncto parcerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim facile intelligo, unde omnia Tiguro ad illum emanarint; nam ille non clam habuit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Instant nunc nundinae nostrae; conveniunt fratres ad synodum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare, si tu quid ex Gallia habes, communicare ne graveris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scio occupationes tuas; dabis negotium exscribendi Collinis affinibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed et hoc addendum videtur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er wisst, dass in dem oberen Bunde zwei vornehme Männer gesehen, die es am Guten und Verstand den anderen weit fortgehen, alter Cabalzer, alter Johann Florin von Disitis.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Hand bisher in dem oberen Bunde dem Papst und den 5 Pages ihre Sache geführt; doch sind sie dies Jahr gar ziemlich gefahren, haben sich in vielen Stücken freundlich erzeigt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">(Sed tamen is Florinus est, qui author fuit, ut eiiceretur Beccaria.)</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Jetz ist letztlich in dem oberen Bunde zu Tagen bei einander gesehen, ist Cabalzer Landtrichter geworden, und als er heimgekommen, ist er mit seinem Nachbaren ein Zerwürfnis gekommen, der ihn bis auf den Tod geschlagen, etliche Zähne aus und den Bard ausgeruft, also dass man achtet, er werde zu Tagen nicht mehr gebraucht werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Als aber Hauptmann Florin heimkommen (soll ein Weib von Uri haben, der soll er vor dem Knecht gefürchtet haben) hat er in einer Zerwürfnis den Knecht mit einem Stein zu Tode geworfen; ist der Handel berichtet, soll der Hauptmann 200 fl des entliebten Freundtschaft geben und 1 Jahr leisten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Haec ideo scribo</foreign>, Das ihr sächt, wie der Teufel auch seine Martyrer habe.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zu Burgün ist der Messpriester von der Messe gestanden, predigt jetzt etlichen in einem Hause; dann die anderen ihm die Kirchen verhalten.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec paucula hic aspergere licuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">20. may.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid agitur Solothuri?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro eruditione et pietate singulari d. Heinrycho Bullingero, domino et patrono suo semper honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
