<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5333">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5333</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade durch Christum Jesum, unseren Herren, zuvor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe, freundlicher, lieber Herr Gvatter, empfangen und verstanden, dass Ihr mir zugeschrieben von meines günstigen Herren Pannerer Schmidts schon und hierauf mit mir Herr Stadtschreiberin zehn Kinden selbe Grete und, soviel mir möglich, ihn bei ihm zu forderen, angehalten und das von Euer und des Herren selbe wegen, der mir und den Mienen alle Zeit viel Freundschaft und Guts bewiesen hat, dass ichs billig verdienen sollte, wo ich könnte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">ich find aber bei im solchen Bescheid, erstlich das er dem Herren und auch ich danket Euers Vertrauen, das ihr zu ihm haben, ihm den Sohn zu vertrauen; zeigt aber dabei an, das es im unmöglich, in anzunehmen: 1. das er keinen Dorfe in die Kanzlei nehmen ohne Erlaubnis meiner Herren; 2. das er vielen, es seien etlichen meiner Herren allein oder auch von Fremden Orten Ehrenleiten, abgeschlagen habe, ihre sein anzunehmen, gegen denen es ihm zu verweisen stünde, so er andere annähme; 3. so seien er nun vorhin Morosus und seltsam, das er der jungen wies nicht leiden; so mögen auch nicht alle jungen sein wies leiden; 4. so habe er ein solche Haushaltung, es seien viele halb der Kinden und sonst, das er an den Tisch Niemen können annehmen; dann auch die, so in den Kanzlei schreiben, alle ausgenommen zwei Knaben, die ihm besonders verwandt, aussert dem Haus wohnen, und andere dergleichen Ursache mehr.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und ist nicht an; ich erkenne selbe sein Wiesen und Tun dermassen, dass es nicht für ihn wäre, Junge zu halten; denn er gar inzogens, einsames und ruhiges Wesens ist und kein Gehütsch leiden mag.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So hat er auch, nachdem er fern in die Kanzlei kommen, dieselbige engends reformiert und ausgemustert, was ihm unfüglich was, und lasst Niemand hinein, dann der besonders still, eingezogen schlechter und verschwiegener Dingen ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Solches hab ich Euch auf Euer ernstliches Ansuchen willen berichten, damit Ihrs dem Herren Bannerherren anzeigen mögt; den wollt mir hiemit freundlich grüssen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Neues weiss ich euch gewisses Jetz nichts zu schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir warten alle stund, was von Solothurn komm; Gott gebe, nichts dann Gutes!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem Herren in Gnaden befallen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch alle guten Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr Schultheiss Steiger, Seckelmeister Haller und Grafenritt, Venner im Haag, Herr Pfister und andere.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir auch meine Herren gemeinlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Bern 20. maiii 1562. Euer Dienstwilliger alle Zeit Johannes Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meinem freundlichen, vorgeliebten Herren und Gevatteren m. Heinrich Bullingern, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
