<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5339">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5339</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scriberem copiosius de exitu comitiorum Salodurensium, nisi existimarem d. a Scharteres, qui iis interfuit, et tibi et inprimis illustrissimo principi Condensi iam ordine omnia exposuisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nostri iam agunt de mittenda in Galliam legatione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Prius tamen visum est in comitiis congregatis mittendum esse ad Wirtembergensem et percontandum, qua via principes Germani suos sint legatos missuri, si forte 5 cantonum legati, nempe Tigurinorum; Bernatum, Claronensium, Basiliensium et Schaffhusianorum illis se coniungerent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego hic maxime sol[l]icitus sum, ut qui experientia doctus recordor, quantum in nostro illi infelici bello ante annos 30 gesto nobis et synceritati religionis compositores legati nocuerint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid putas tu, mi domine et frater, Lutheranos legatos in religionis negotio feliciter acturos?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scis, quomodo in nostram doctrinam sint affecti; volent omnino locum esse in Gallia et confessioni Augustanae, ex qua ceu ex pixide Pandore scis quanta sint per Germaniam exorta certamina.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Proinde scribo ad d. Bezam et moneo illum in tempore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Te oro, ut literas eas non tantum cures mature, sed tuum quoque adiungas consilium, tuam admonitionem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De nostrorum pietate nihil dubito; verum scis, quid fiat in tot diversissimorum et astutissimorum comitiis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Foederati nostri 5 cantones tantum non insaniunt contra evangelium; erumpent illi suppetias allaturi Guysianis, monachis et pfaffis neque retineri aut coherceri poterunt, si modo pecuniae vel stipendia numerentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Forte urget ipsos suum illud fatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Varii sunt apud nos rumores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Proinde liberabis nos sol[l]icitudine anxia, si frequenter, quid in Gallia fiat, scripseris aut per alios scribi curaveris.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nunc audimus Anglos milites festinare in Galliam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Utinam hoc verum sit ac Condensis partes sequantur!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas mense hoc scriptas accepimus et maximas tibi pro his agimus gratias.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Prodest nos non imperitos esse rerum Gallicarum, ut eorum possimus confutare mendatia, qui impensius favent rebus pessimis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutant te et symmystas Martyr et fratres symmystae omnes; saluta tu fratres quoque et symmystas omnes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet te nobis diu incolumem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 27. maii 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit Budęus cum Jonvilleo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ioanni Calvino, Genevensis ecclesiae fideli ministro, domino colendissimo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
