<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization534">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Libros, queos tu volebas, non extant; sed post nundinas Argentoratenses accipies; verum Cęlii libellum mittam brevi cum indice librorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quidam Hispanus iis diebus ex Belgis attulit canem, quę peperit uno partu duos lupos et duos canes simul; canem vidi cum monstroso partu apud nos in hospitio publico Ciconię.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Canes deducet famulus in Hispanias.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caesar Gandavium petiit; in ligno chimę recuperavit pristinam sanitatem; iam, quod hactenus consultavit, ad finem deducet.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Legatio Ferdinandi apud nos pernoctavit testes in Ensisheim examinatura contra ducem Uldarichum Wirtembergensem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich will Euch freundlich gebeten haben, Ihr wollen mir helfen um den 3. domum zuinglii; ich habe mit Domino Christophoro geredet; er ist willig, mir diesen ganz zu machen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Propheten Isajam und Hieremiam hab ich vorhin, dass er mir die ersten Blätter, und was Trucht ist davornein und hinten, schicken wollte; denn er hat mir das verheissen; denn er sagt, hab es noch in defecto.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hernach wollte ich gern auch haben die ersten Blätter im 4. dumme, denn auch ich vorhin habe, nämlich in die Evangelia und Epistolas Paulinas.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was ich darum schuldig würde dem Christophore, will ich im freundlichen schicken, damit ich nicht müsste noch ein Kosten haben; nahm tua liberalitate adeptus sum duos priores tomos, quando autem 4. mihi sit et 3. vere exceptis piacis, so mögen ihr ihn ermahnen, damit das ich diese volia überkomme; denn es mag ihm nichts schaden und kommt mir wohl.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hęc poteris per famulum D. Christophero indicare, qui ea probe curabit, scio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">28. Maiii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nova, quę D. Theodoro scripsi, tibi absque dubio communicabit, quę poteris ab eo petere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Cura sanitatem et aliquo modo studiis tuis modum impone, quo diu prosis ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Theologo docto et pio D. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesiae pastori vigilantissimo, domino suo perpetuo colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
