<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5342">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5342</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie synodus nostra, reverende in Christo pater, solita est, quae iam duravit triduum totum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Causa Leonis recruduerat et nos detinuit plures horas; post longam demum concertationem haec ab illo extorsimus, quae mitto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae omnia tibi prolixius charissimus noster frater d. Huldrychus Campellus, si petieris, pro candore suo exponere poterit, ex quo et audies, quis causam d. Leonis egerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Plura proxime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De concilio quae sciri potuerunt, ex d. Iulio intellexisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scribit d. Traversius et promittit d. Friderychus se posthac certa habituros; sibi enim esse consanguineum, qui versetur in aula ducis Mantuani.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Krönung Maximiliani (die böhmische Krönung) ist wieder abgeschaffen; ist Certum.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hat sich der Graf von Schultz und andere auch schon darauf gerüstet, und als sie dieser Tagen haben verreiten wollen, ist auf der Post die Sache abgekündet; causam ignore.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sfortia sol von den Venedigern gefangen, alii putant sublatum; dicitur indignius tractasse nescio quem magnum Venetum.<note type="misc">gestrichen.</note></s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed omnia proxime prolixius; haec nunc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Certe adeo defectus sum concionando (sed nondum finis), ut non possim amplius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ignosce et de rebus Gallicis nos edoce; nam omnes anxie expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale d. d. pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curię 29. maii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioan[nes] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Has literas pridie scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc ita subito discedunt, ut plura non possim; sed scribam cras et puto ex nostris profecturos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Transiit hac quidam Tridentinus per postam, qui videtur explorator nec negare potest marchionem de Peschier domum rediisse; alii autem pro certo affirmant (sed ego nihil affirmo) marchionem, qui illuc missus erat nomine Philippi regis, protestatum cum episcopis non procedendum, dum pontifex se subiiciat concilio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Plura nunc non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro eruditione et pietate singulari d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patrono suo etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
