<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5343">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5343</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid hic vester cursor attulerit, nondum scio; sedet adhuc senatus, et ipse affirmat se mox eo surgente iterum abiturum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audiemus tamen brevi, quid sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De responsione super concilio nihil a nostris deliberatum; ut enim audio, vestris commissum est communem responsionem adornare, et hanc hactenus nostri expectarunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego suspicor aliquid esse a principe Wirtembergense; vestris enim commissum erat, ad illum ut scriberent de legatione in Galiam mittenda, si forte principum legatis nostri quoque se adiungerent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Heri alteras tuas per alterum cursorem accepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid secreti ad d. Diesbachium scripseris, nescio adhuc; necdum enim mihi ipsum convenire licuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vidi tamen illum heri a coena serio et diu ad tres fere horas cum Steigero conferentem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hodie diacosii sunt congregati, et magnum aliquid agitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Quid damen hoc sit, me latet, nisi quod arbitror, es seien umb den Pass zutun; den haben (quod damen secreto tibi scribo) meine Herren Rät und Burger abgeschlagen und geraten, dass man sämliches den auch zuschreibe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als man aber vernann, der Zug soll nicht gehn, hatte man das Schreiben stillgestellt bis auf weiteren Bescheid, und soll die Sache sonst heimlich bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Bürgerschaft ist von Gottes Gnaden in dieser Sache ganz herzhaft und wollten gern, dass man sämmliches bei den übrigen Städten auch finde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zu Solothurn ist gewiss, dass sie die schweifenden Knechte abgewiesen; sie haben ihnen weder Kraut noch Böllen in den Gärten willen leiben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Frölich ist gegen Lucern; etliche sagen, sie zu hinterhalten, die Verständigen aber, alles anzureisen, das es gange, und so es möglich, zu Lucern Geld aufzubringen zum Zug.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ein Theserier oder Thearius aus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Frankreich ist gestern von Solothurn her gekommen, die Stadt zugeschauen; er bringt kein Geld, und ist der Bescheid böse.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zu Lyon so viel Geld niedergelegt sein; zu News in meiner Herren Piet ist auch Geld niedergelegt, eine hübsche Summe.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Unser Knechten sind ab der Landschaft zwei oder drei über das schwere Verbot gegen Solothurn gelaufen im Dienst, haben ihr Namen verlaugnet; als sie aber abgewiesen und wiedergehen, sind sie ergriffen, liegend zu Landeshut; man meint, sie werden gerichtet, ich glaubs aber nicht, bis ich gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich hab ich dies: die unseren hatten gern Frieden, und ist dazwischen gehandelt worden, das die Sache schier zu im Frieden geraten wäre, also das der von Guisen sein Rüstung verlassen und sich in sein Land tun solle, und hiemit der König und Königin wieder in ihr Freiheit gesetzt, dagegen auch der von Conde die Waffen ablegen und alle Sache zu ruhen gesetzt, daneben der von Conde und Guisen ihr Sache mit dem rechten gegen einander ausführen, auch hineben die Kirchen bei dem Edikt bleiben, im Januario ausgegangen, das sie ihre Versammlungen frei und ungehindert aussert den Stetten haben mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Indem man in der Handlung gesehen, ist des Guisianen Hauptleuten einer Aufgesin und hat die Stadt Angiers durch Verrätere erobert, daselbst 4 Predikanten, die ergriffen, erhenkt und viel vornehmer leiden aus der Bürgerschaft geköpft.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das haben die unseren vernommen, sind ergrimmet und sind für eine Stadt im Delphinat, Villafranche genannt, gezogen dieselbige gestürmt und von wegen, dass sie viel Leute davor verloren, dermassen ergrimmt, dass sies mit dem Sturm gewonnen und alles, was männlich darin, erwürgt haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man weist von den Eidgenossen noch nicht eigentlich, was willens sie sind; es erwindet doch als am Geld.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Anders hab ich jetzt nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Domino te cum tuis omnibus et tota ecclesia nostra diligenter commendo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutabo eos, quos tuo nomine salutari vis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum aliquid amplius cognovero, faciam te certiorem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bernae 29. maii 1562.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Oro, ut haec fratri quoque meo communices; non enim mihi suppetit tempus ad ipsum eadem scribendi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Audio te per Rhellicani filium<note target="fn1" type="footnote"/> aliquid scribere aut mittere; sed is nondum venit, ut nesciam adhuc, quid illud sit.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
