<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5348">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5348</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua, reverende pater, omnia mihi sunt reddita et quidem novissima haec satis in tempore; sed iam tum tamen plures ex comitiis discesserant<note type="margin">dazu a.R.: "remitto de concilio."</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="manual">Doch so ist noch ein guter Teil vorhanden, und ist dies die Summe der Antwort; es wundert die Unseren heftig, dass doch der Prinz de Conde nicht schreibt oder handelt, und so ich den Brief einen halben Tag ehe bekommen, achten ich wohl, Hauptmann Härtli, der Oberst, wäre selbst zu dem Herren von Schärteres geschickt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mit ihm, dem Herren Härtlin und Herren Georg Carlin habe ich alle Dinge Teil und Gemein gehabt, so Euer Schreiben und diese Handlung gelanget.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Diese zwei Herren haben mich gebeten (sind beide zweien anschlägigen Männer), Euer Erwird zu schreiben, Ihr wollt so wohl tun und, so der Herr von Scherters noch vorhanden oder jemand anders in diese von Conte nahmen, denselben berichten, das Hauptmann Hertlin in Namen etlicher Vornehmen von Bünden behärtet, selbst mit ihm zu reden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So es dann den Anwälten diese von Conte gefallen wurde, dass man eilends schreibe, die Briefe mir zu; soll ich dann angengens einen eigenen Boten ihn lassen zulaufen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich sich, dass dem Mann der Handel angelegen, wie auch dem Herren Carlin, und dort sei, das man Sie nicht darum begrüsst (<foreign xml:lang="la">omnia hi possunt in Foederibus, non sunt negligendi aut abalienandi</foreign>).</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So hatte Herr Härtli geredet, ob er gleich alt und nicht mehr willens, den Kriegen nachzuziehen, so wollte er nach Zeltst Christo und seiner Kirchen ein Zug tun.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Idem Georgius; video inflammatos totos; ideo et, si opus, militem possunt dare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ideo te rogo, ut haec quam actutum perscribas ad Condenses.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praeterea, cum nostri missuri in Galliam legationem, percuperem rem cum nostris communicari, ne viderentur despecti.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die evangelischen Hand in Bünden, wenn es an einen Meeren kommt, weit das Meer; allein wäre es gut, das Hauptmann Härtli aller Dingen halb mit dem Herren von Scharters oder anderen Anwälten selbst reden etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So viel von diesem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="manual">O wie haben sich die Leute gerüpft (<foreign xml:lang="la">id est hi duo peritissimi milites</foreign>), als sie gehört, dass der Prinz den Handel so lang verzichtet; <foreign xml:lang="la">dicunt, se Germanis sua fata superiori anno praedixisse</foreign>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie sagen auch, dass der von Guisen sich stelle, als wollte er es lassen zu einer Tätinge kommen, ginge als dahin, dass er sich hiezwischen stärke.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man weiss doch wohl aus dem Vorgehenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="manual">Cur nostri tantum cedunt?<note type="misc">credunt?</note></s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="manual">Utinam Hercules loqueretur cum Condensis legatis.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="manual">Aber wenn ich lang mache, so ist Gott Meister und Beliebtes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Tu tamen quam primum, si potes, me edoce, quid expedieris, et quod dixi, ut tui ad nostros scribant, sis author.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="manual">Wir müssen zusammen sehen, dieweilen wir doch sehen, dass des Teufels Hof sich auch rotiert.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="manual">Unser Bischof ist vor den 3 Bünden erschienen, hat angezeigt, wie er auf das Concilium berüft, begehre ihres Rats (<foreign xml:lang="la">nondum conveni consules, ut intellexerim, quibus verbis proposuerit; sciam brevi</foreign>); ist ihm abgeschlagen und missraten.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="manual">Ego die solis in maxima frequentia hominum, etiam papistarum, causas exposui, cur concilium Tridentinum christianis fugiendum; summam intelliges ex contione Latina, quam propediem mittam; nondum enim tantum temporis mihi sumere potui, ut describerem.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="manual">Der, so hier durch Geritten von Trient, ist von dem Melchior Lussi geschickt, hat gleich in der Herberg dem Obersten, <foreign xml:lang="la">id est Herculi a Salicibus</foreign>, nachgefragt, der sich nicht<note type="misc">mitt?</note>[im] nach Notdurft ersprachet; dann der Melchior Lussi ihm ein grosses Zuboten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Noster, quoniam videret alterum enixe suum Lussium commendare et lauditus ad coelum extollere vel eo nomine, quod in maxima apud pontificem authoritate</foreign> Und das er dürfte mit dem heiligen Vater bass reden dann Jemand Anderer, das der heilige Vater zu ihm, dem Lusche gesprochen, so ihr kein Weib hätten und nicht einen Haller, wollte ich euch zu einem Herren machen (<foreign xml:lang="la">promisit episcopatum</foreign>); habe Luzi geantwortet, aller heiligster Vater, und so ich ein solcher Herr wäre, wollte ich lieber mein Weib haben und ein Bettler sein, ich geschweige das ich darnach stellen.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="manual">- Haec inquam ille cum ita praedicaret, Hercules dissimulans Lussii virtutes et prudentiam itidem commendare, ut plura exploraret; sed subdolus alter noluit erumpere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Doch als ein Hercules gefragt, warum der von Peschger verrittene und ob die Väter eins, hatte er so viel an dem Gesellen vermerkt, das sie nicht wohl eins und die Sache aber aufzogen, und als er vermeint, werde sich die Session in den Augsten verlängeren etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Interim procul dubio mittitur hic ad suos, id est 5 Pagicos, ut belle consilia inter se communicent.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zu Schwyz hat man jetzt Sonntag gemeindet, und als einer von Schwyz diesen Merkt hin, sagte er, man wäre zu Switz ganz geteilt, und könne er nicht glauben, dass die Gemeinde ungeschlagen zorgen werde; die Alten der Marthail seien wider den Zug.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nunc ad mea venio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi has literas et quidem soli, ut videas, cum quibus hominibus mihi agendum sit.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Cum dico soli, non excludo d. Gvaltherum et d. Wolphium et etiam d. Martyrem, sed tamen volo haec clam haberi.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Tu lege omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vergerius, qui illum librum Clavennae sparsit et hic habet in manibus, tamen in meas manus consignabit; iis enim conditionibus hominem ursi, ut aliter non possit; nam dixi, nisi id faciat, me apud senatum conquesturum de iniuria, qui librum mei et ecclesię Tigurinae contumeliam scriptum spargat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Ipse promisit se facturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">D. collega illum librum quidem legerat, sed me celavit tamen de materia, scripsit autem ad Michaelem Angelum, ne talem librum spargeret (procul dubio, quod concordię studeret).</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed cum P[etri] Leonis causa in synodo agitaretur, ego diu me intra modestiae fines continui et tantisper, dum viderem Vergerium modo obtestationibus modo querelis etc. fratres in suam sententiam posse pertrahere, quibus artes et P[etri] Leonis et V[ergerii] essent incognitę, ego me aperte et quidem acriter opposui nec aliter potui; videbam enim bonam causam patrocinio desertam.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Et cum inter alia dicerem: duo deliberationis capita, primum, an Petrus Leo nobis satisfecisset ita, ut in gratiam recipiendus, posterius an, si Petrus Leo nobis(?) satisfecisset, ideo esset ecclesię... aliquis, qui eam temere turbasset, obtrudendus, et de his duobus capitibus sententias rogandas; cum iussus essem a d. Philippo sententiam dicere, prolixius exposui Petrum Leonem nondum satisfecisse, sicuti Vergerio videretur; hactenus enim eum praestigiis verborum lusisse; mihi videri libr Petri Leonis longe pestilentissimum ideoque eum excommunicatum; rogandum ergo ex eo liquidis verbis, an fateatur hunc librum malum librum et talem, in quo scribendo et imprimendo peccasset contra charitatem et labefactasset articulos fidei, et an fateretur se eo nomine iure et merito excommunicatum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Vincit ea sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ipse interrogatus diu se in omnes partes vertere; tandem, cum Vergerius multa pro eo responderet, ego dixi me ex Petro Leone intellecturum totum negotium.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Petrus Leo tandem erupit in haec verba: "Bonus et christianus est liber et omnia in eo christiana."</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Haec verba cum creta annotarem, V[ergerius] pessime habuit, et cum repeterem ex scripto, Vergerius intercedit et dicit verba non ita exacte examinanda et se fateri hunc librum esse bonum librum.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Cum ego dicerem: "Vergeri, hic liber est pestilentissimus", quaerit, qui iudicem, qui non legerim<note type="misc">videbam, quo videat... tenderet a. R.</note>.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Quęro ergo vicissim, an dicat librum a fratribus damnatum, qui non legerint; adesse bonos viros in synodo, qui omnes legerint, et capita controversię mihi in Latinum verterint; an eos velit noscere.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dum Philippus Gallicius Distari se librum legise et esse malum librum (da ist mir Philippus zugestanden, hat mich aber lassen der Katzen die Schällen anhängen).</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Cum Vergerius diceret se noscere, quid superiori synodo esset actum, sed tamen absentem damnatum Leonem, ego respondi librum pro Petro Leone loquutum et fuisse plures, quam vellem, qui causam eius egerint; me vero mirari, cur ipse Vergerius tam temere damnaret acta superioris synodi, de quibus non constare.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ille altum exclamare: "Noli accusare temeritatis;" ego dixi me in sententia perstare et adde[re] hunc libellum Petri Leonis esse librum haereticum.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Ibi ille: "Ergo et ego sum haereticus?"</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Ego: "Quid sis, tu videris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Liber est haereticus; nam fatetur Petrus Leo se noluisse subscribere Augustino, quod hos articulos damnaret, qui tamen sunt damnabiles."</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tunc ille se causam hanc acturum nec vim permissurum, ut ipse insimularetur.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Ego dixi esse malum etc., et ita, cum instaret hora prandii, discessum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">A prandio denuo conventum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Interim ipse<note type="margin">a.R.: ... visum</note>... videbatur delinivisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Cum autem a prandio dicere sum iussus sententiam, testatus sum me nescire, quid dicam, cum M[ichael] Angelus quoque perverterit acta superioris synodi cumque nihil sit tuti, quid agatur cum istis hominibus.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Me tamen procedere nolle, nisi Petrus Leo fateatur se iure excommunicatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Fratres omnes sunt in mea sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Ibi tu mira et vidisses et audisses, in quas se formas illi verterint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Tandem dictavimus formulam, quam legisti.</s>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Cum videret Vergerius se desertum, author fuit Petro Leoni, ut assentiretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="la" type="auto">Exivit cum eo, persuasit seorsim, rediit, promisit se facturum omnia.</s>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Cras misit scriptum Vergerius Petri Leonis manu scriptum, quod erat adulteratum; immutaverat multa verba.</s>
					<s n="63" xml:lang="la" type="auto">Tunc omnes fratres viderunt me verum praedixisse; dixeram enim, nisi propria manu scripserit, non abeunt 3 dies, omnia negabit, et omnes nos oportet mentiri illum etc.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Er wird uns alle heissen Lügen, und muss sein das wahr sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="la" type="auto">Pro fidei firmitate opposuerat "fidei infirmitate" et alia nonnulla in singulis articulis addiderat.</s>
					<s n="66" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra; misimus pro illo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="la" type="auto">Ipse se in omnes partes vertit; dicit esse eandem sententiam, rogare per deum, ne tam rigidi essemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="la" type="auto">Ego rogavi: "Si eadem sententia, cur immutas verba?</s>
					<s n="69" xml:lang="la" type="auto">Videris non candide agere."</s>
					<s n="70" xml:lang="la" type="auto">Tandem post multa, cum alii urgerent, scripsit formulam integram.</s>
					<s n="71" xml:lang="la" type="auto">De caetero ecclesię Clavennensi permittimus nec illam cogimus, quae novit hominem.</s>
					<s n="72" xml:lang="la" type="auto">Ita vides non serio eum poenituisse et esse malum hominem, qui ecclesiam turbet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="la" type="auto">Postridie venit Vergerius ad d. Philippum, rogavit, ut, si scriberet ad ecclesiam Clavennensem mitigaret nec apponeret revocationem vel retractationem Petri Leonis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="74" xml:lang="la" type="auto">Post multa dixit Philippus: "Fabricius et ipse omnia perscribit; nolite a me petere, ut qui... immutem" etc.</s>
					<s n="75" xml:lang="la" type="auto">Ita chartae fere me deficiunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="la" type="auto">Cum superioris synodi acta ad Clavennenses scripsissem bona fide ex ipsis actis, dixerunt quidam Itali me scripsisse literas Symonis Magi.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Der Teufel sollte mit ihnen zu schaffen haben; da hilft kein Modestia, wenn man nicht einen die Kappen grob abbezüchtet.</s>
					<s n="78" xml:lang="la" type="auto">Quod ad d. Vergerium attinet, et hac addam (nam veritati volo suum testimonium constare integrum) eum non probasse deinceps, quod Petrus Leo resiliret a suis promissis.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Aber es muss einer fürchten, es sei als eine angeleite Sache, sie verheisst, was man wolle, auf ein ander Ende hin.</s>
					<s n="80" xml:lang="la" type="auto">Deinde cum quidam minister iuvenis (haec acta sunt, antequam ageretur causa Leonis, procul dubio, ut me delenirent) disputasset de coelo et dixisset inter alia non constare de ascensione Christi in coelos, cum, ubi coelum aut inferus esset, nobis non esset compertum, isque eo nomine in synodo presente d. Vergerio accusaretur, sed et quod libros d. Bullingeri is minister non legeret et contemptim de illis loqueretur, ego mihi gratulabar tali oblata occasione, cumque sententiam dicerem, audiente Vergerio, qui secundus a me erat, dixi: haec esset sententia Brentii, qui nunc inferum cum coelo commiscet: dei autem gratia nos hactenus ecclesias nostras ab illo errore immunes servasse et sperare in posterum servare posse etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="81" xml:lang="la" type="auto">D. Philippus collega eadem et alia durius.</s>
					<s n="82" xml:lang="la" type="auto">Cum autem minister diceret se recte sentire, sed disputandi tantum gratia a se producta, acriter taxatus in ministerio quidem mansit, sed ita tamen, ut haec esset ultima admonitio.</s>
					<s n="83" xml:lang="la" type="auto">Cum autem et Vergerius iussus esset sententiam dicere, valde concitato animo in illum ministrum invectus, qui tales disputationes vel quaestiones moveret homo indoctus; quod praeterea de d. Bullingero contemptim esset loquutus, qui esset theologorum princeps, se suadere ut omnino a ministerio excluderetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="la" type="auto">Haec tum, ita ut in eo testimonium feram Vergerio; quo animo loquutus, deus novit.</s>
					<s n="85" xml:lang="la" type="auto">Et inter alia quoque fassus est se in sacramento nobiscum sentire et in eius rei testimonium, si videretur nobis, nobiscum communicaturum.</s>
					<s n="86" xml:lang="la" type="auto">Tandem finita synodo mihi manum porrexit, et interim, cum per literas petiissem librum Michaelis Angeli, rescripsit hanc schedulam, quam hic appositam vides.</s>
					<s n="87" xml:lang="la" type="auto">Sed memor ero regulae tuae, quam in ultimis literis praescribis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="88" xml:lang="la" type="auto">En quo provehor; timeo, ne possis legere, sed non aliter potui in tantis turbis; ignosce.</s>
					<s n="89" xml:lang="la" type="auto">D. Lavatero haec poteris communicare et d. Simlero; nam novi illos et, qui sint, scio; alias si exeunt haec, de integro est mihi cum istis bestiis decertandum.</s>
					<s n="90" xml:lang="la" type="auto">Ego autem abhorreo ab istis pugnis; sed Vergerius vidit in aliena causa, quid in propria possit, si quid tentaret.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Nunc certum est Vergerio esse structas insidias</foreign>; also fürchte ich, er werde müssen bei uns sterben.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Dann ich habe ein Brief gelesen, kommt von Feldkirch von einem guten Freund; der zeigt an Warnungsweise, dass er habe mit seinen Augen etliche Pferde gesehen, die Ritter in Grau gekleidet, mit ihren Panzieren und Büchsen, die auf den Vergerium warten; nahmset auch die Plätze; zeigt an, dass der Vogt zu Sargans auch einer, der Entpfähle habe.</s>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Haec res Feldtkirchii in senatu tractata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Daselbets sollen auch alle Tage zwei Pferde an der Zollbrücken standen mit Verbüchsen, die warten.</s>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">(<foreign xml:lang="la">Haec omnia clam habenda</foreign>; dann der Gott Freund, so dass von Feldkirch geschrieben, käme sie um Leib und Leben etc.)</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Darum so muss man jetzt das Beste mit ihm tun; folget er mir, so wollen wir die Leute matt machen und etwan zu 14 um lassen geschrieben ausgehen, Vergerius kommen; <foreign xml:lang="la">tunc illi inhiabunt praedę, at frustra</foreign>.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss wohl, dass Ihr anders zu schaffen; aber habt Geduld, lässt die anderen Briefe mit guter Weile, <foreign xml:lang="la">et aliquando cum fido homine remitte</foreign>.</s>
					<s n="98" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="la" type="auto">Curię calendis iunii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="100" xml:lang="la" type="auto">Nosti manum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
