<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5352">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5352</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cogor has scribere quam celerrime, proinde condonabis mihi, honrande domine et frater longe charissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Missi sunt a nostris exploratores ad 5 Pagos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Redeunt, referunt illos erupturos etiam sine pecunia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Aiunt illos 8. huius profecturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ardent mirifico contra haereticos studio, imo odio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Omnes conficient, si dominus permiserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen inventuros illos divina dispensatione et iudicio iustissimo quod non quaerunt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fama est illos ituros per Burgundiam Divionem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iactant se habituros Germanos et Hispanos socios belli<note type="margin">a.R.: Fama-belli</note> Obstitere hactenus nostri quantum potuerunt, sed Frölichius ille impiger est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ita vero gratitudinem suam declarat in Galliam quae ex mendico dominum fecit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum et sedulo dico: Dissipa domine gentem quae bella vult.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Deinde videtur mature admonendus ill.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Condensis ne negligat Rhetos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Natio haec fortissima est et aliquando regi Francisco 2000 dedit militum fortissimorum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scio Guysium serio instare ut militem det Rhetia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego quaecunque habere potui scriptorum Condensis per Ioannem Fabricium pastorem Curiensem vigilantissimum communicavi potentioribus, et per gratiam dei effeci ut palam in comitiis Curiensibus nunc negarint militem Guysio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quod certissimum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Hac hora accipio literas Curia significantes profuturum plurimum si scribat ill. princeps amicas ad ipsos literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ita retinebuntur in officio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sunt alioqui multi qui clamant se praeteriri contemnique.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Age, mi domine et frater, effice ut scribatur ad eos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si non per principem curari possent melius, ego optime potero literas curare, et cito et tuto, si vel ad me mittantur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Et libenter faciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Non desino alias illos hortari et retinere etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Scribat autem amplissimis coss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Curiensibus et Communitatibus trium foederum Rhetiae etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale et curato haec pro tua fide et diligentia cito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">D. Martyr et symmystae honorifice te tuosque salutant.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi. 5. iunii 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Heinrychus Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Est singularis fortitudinis vir, Hercules a Salice, et alius, capitaneus Georgius Karlin, qui Condensis causam fortiter tuentur etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo d. Ioanni Calvino, Genevensis ecclesiae fidelissimo pastori, et eo absente d. Ioanni Budaeo vel Jonvillaeo, dominis honorandis et fratribus carissimis meis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse vor 430:]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ioanni Calvino, Genevensis ecclesiae pastori fidelissimo, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
