<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5368">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5368</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi, quae senatus vester scribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nostri rescribent diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Valde autem miror, cum Condensis opus habeat milite, quod nunquam a Rhaetis petiit; non dubito, quin impetraret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vides Herculem a Salicibus se ipsum offerre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man musste von einem jeden Bunde ein Fändlein 2 begehren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl das kann ich nicht verhalten: man besorget sich etwas Entbürgerung im Etschland gegen dem Engadin; dann die Regierung zu Innsbruck sich ganz trotzlich stellt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Derhalben jetzt Montag Herr Tscharner, Herr zu Rozins und der Landdaman ab Davos verraten werden zu dem römischen Kaiser, sich deren Beschwerden zu beklagen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, dass der Adel im Etschland gern etwas anhübe; so müssen Sie Ihre eignen Buren entsetzen, die sonst unruhig sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si scriberet Condensis (siquidem militem peteret), ad G[regorium] Carlium et Herculem privatim quoque erat scribendum, deinde in commune ad 3 Foedera.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ad d. Coignetium consulto ian diu nihil scribo, ne literis meis ei aliquod periculum creem.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, si vestri legationem in Galliam decreverint, fac sciam, quo Heculem a Salicibus de eo edoceam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Misi proxime literas d. Augustini Maynardi et spero tibi redditas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curię 19. iunii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, d. et patri suo in Christo reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich an h. Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
