<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5370">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5370</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sero tandem ex Badena accepi, quas 9. iunii ad me dedisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quę ego nunc habui, ad fratrem scripsi; is illa tibi communicabit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Unum his addere cogor, quod me inprimis angit; Genevenses enim in mediis hisce periculis his diebus ad nostros scribunt satis contemptim de privatis illis controversiis, quas cum ipsis habent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Inter alia vero denunciant ipsis, ut suis ecclesiis prospiciant; se quoque suas curaturos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Factum enim est hactenus, ex quo Sabaudia a nostris occupata fuit, ut propter commoditatem locorum aliqui Genevensium ministri in locis ad nostros pertinentibus concionati sint et vicissim nostri in locis ipsorum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hanc communionem nunc ipsi tollere volunt, et quod unum me et nostros omnes maxime torquet, inter alia hoc scommate utuntur: nostros ministros praedicare secundum reformationem nostram, ipsorum vero secundum verbum dei.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das bist und fixiert die unseren so übel ut nihil supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also hat man gingst zugeschaffen, und ladet der Kieb und Neid nicht nach.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser und besseres alles!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutant te consul Steigerus, Diesbachius, Hallerus, Hagius, socer, Zehenderi item omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint fratres omnes, uxor denique et domus universa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bernae 21. iunii 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] perpetuo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
