<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5372">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5372</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad tua (reverende in Christo pater) alias respondere cogito; nunc scias me perlibenter monitis tuis acquiescere, nec in eum<note type="margin">a.R.: sc. finem</note> mea scripseram, quasi quid importunius tentare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scio, quae nunc sint tempora et quam minime consultum sit stationem mutare, nec ego laborem subterfugio, modo fructus aliquis laborum constet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc ad tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Accepi omnia, et quae Argentorato et Geneva.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Valde mihi displicet nostrorum cunctatio, sed et omnibus, quos ego quidem audivi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cupis, ut Rhęti faciant officium; sed quid facerent, cum nemo nihil hactenus scripserit?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Video eos indignissime ferre, quod tam foede negligantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Qui fit, quod Condensis, cum alibi peteret militem, nostros praeteriret?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nunc, cum nostri vident hanc cunctationem, quia illa vecordia illis maxime displicet, incipiunt frigere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen, si Condensi quid cordi, censeo omnino ei scribendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tamen haec res facit ad voluntatum conciliationem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc, antequam nostri irent Genevam, redirent, mensis est; interimne Condensis expectabit?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tu multum apud Calvinum et Bezam potes; omnes tuas vires semel confer, ut calcar illis subdas, illi Condensi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mittam has literas Herculi; cras est, qui proficiscatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nihil cum aliis communicabo, dum Hercules venerit aut saltem scripserit; sed malim Herculem Genevam ire.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Interim nisi miles a Condensi petatur a publico Trium Foederum senatu, quid privati possunt?</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ex Brixia habetur (scribo, ut scribit Bonetus) 2. sessionem finitam, sed pontificis iussu non publicatam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Mirantur nostri Tigurinos tam stricta lege suos cohibere a militia; existimant nunc maxime dissimulandum, cum communis causa agitur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Stephanus Heymius Heidelbergam proficiscitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Cui si quid literarum ad d. d. Erastum dederis, quibus eum commendaris (est probus adolescens admodum) et consuli et mihi rem gratam feceris; prosequitur studia theologiae gratia et potest aliquando patrię usui esse.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Venit ad te praefectus urbis nostrae, vir apud nos post consules primae authoritatis, qui Badenam proficiscitur, ut causam agat nomine Trium Foederum iuvenis viri, Walestadiensis civis, Rheti alioquin, cuius parens minister est concionator.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den hat der Landtvogt zu Sargans um 50 fl. gestraft und in Gefängnis gehabt, ihm ein Busen aufgelegt, das er kann einsiedeln gangen kann beichten, und hiezwischen all sein Gott verhofft, klagt auf ihn, er habe gesagt, die muss sie Narrenwerke, da aber die Messpriester hinter dem Wein ein und seinen Vater ketzert und die Grade, die mit in Zerwürfnis kommen, auch haben Kundtschaft über ihn gesagt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Jüngling begehrt die 50 fl. zu legen, dass man in des anderen erlasse oder nach Leute der Bünden in Lasse mit seinem Gott verrungen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gattet grosser Kosten darauf; denn man zuvor zu dem Landtvogt von Sargans geschickt, hat er kein tätig und bittet Wollen annehmen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dabei ist Gesinn Junker Lux Escher, kann von allem sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec summa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Da begehr ich nichts anderes, denn er mit 6 Linien dem Herren Bürgermeister oder beiden Boten kann Baden schreiben mit Bett, den Stadtvogt von Cur zu forderen und im Lassen eine freundliche Antwort werden, dieweil doch der Handel nicht so schwer.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Soll der Stadtvogt diese Briefli bei euch nehmen (denn er morgen verraten wird), kann sich zu Zürich nicht lange summen; denn es ist an der Zeit.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Also muss ich Euch aber Unruhe zustatten, tuns nicht gern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Aber der Jüngling hat einen alten betagten, frommen Vater, Predikanten im Rheinwald; sind wir ihm zu dienen schuldig.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Der Jüngling kommt sie sonst um all sein Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befolgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Bürgermeister sagt, er werde erst Freitag verreiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Curię 22. iunii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et patri suo in Christo semper reverendo.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">An h. Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
