<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5377">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5377</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[nur Ort, Datum und Adresse von Bullingers Hand]</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Uß Leon 24. iunii 1562.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Davanes, Belli zu Dission, hat stark gelängert Maccon (matisch - Gouam) und darin mit grossen Stücken getan 1602 Schütz und die Mur und Weere geöffnet auf 14 Schritt und hat doch nicht gestürmt, ist mit Schanden abgezogen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieser Herr hat die Strassen verlegt alle die Zeit und er in der Belägerin gewesen, hat alle Briefe aufgefangen, dass wir hier lange Zeit kein eigentlichen Grund der Läufen gehabt mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jetzt ist ein Curier her gekommen (zum Gubernator zu Leon, dem Herren von Sol); der bringt eigentlichen Bericht, kommt auch einer, der sagt beständig, dass er damit und bei gewesen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass der Herzog von gewissen samt seinen Herren und Volk von Paris ausgezogen, habe genommen seine gewaltige Vorhut, seien mit deren Zungen auf ein Flecken zwischen Paris und Orlinans, guter Hoffnung, etwas Tapfers auszurichten und da den Flecken einzunehmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz aber von Conde samt seinen Herren habe übergeben oder zugestellt dem Herren von Grammonte 400 ausserlässen Büchsenschützen und 1200 der besten, mutigisten Pferde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit denen ist der von Grammonten im Namen Gottes Frölich angezogen, und haben beide Hufen, das von Gewissen und Grammonthen, heftig angehebt zu scharmützen, dadurch es noch und nach an ein Schlachen und heftigen Streit gegangen, da sich die Vorhut tapfer gehalten; Gott aber hat den Sieg dem Herren von Grammonten gegeben, und ist von der Vorhut fast wenig davon gekommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Gwiesa ist selbst übel geschossen, der Herr von Danwylen gefangen und der grosse Marenschal, der Herr von Sandt anderes, ein grosser Gottes Feind, Tod auf dem Platz blieben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das Geschütz ist gewonnen; das Heerlänger des von gewissen ist hinter sich gewichen auf 8 Mill.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es liegt der alte Gibernator zu Leon auf 1200 stark vor Avenion, des Papstes statt, die Schande und das Mord zu rächen, das denen von Arangien daraus geschehen, und sollen den unseren viel deren Worten sein, die so schändlich gehandelt; denen ist ihr gebührlicher Lohn geworden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe weiter Gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino suo colendo et fratri charissimo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
