<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization538">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade zu vor, freundlicher, lieber Herr Gvatter, ich habe auf dies Mal Euch nichts besonders zu schreiben dann von wegen des, darum dieser Bote hinaus geht; das betrifft meine Vocation.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gott will es schicken zu seiner Ehre und der Kirchen heilen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mich beschwert aber diesmals sonderlich, dass meine Herren hier diesen Boten schicken und schreiben und mich aber noch um kein Wort zu werden gestossen, nach mein Willen zu vernehmen begehrt haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe wohl dem Schultheiss Nägeli angezeigt, wie das mein Jahr und Prüfung ist; das hat er heute für Rat gebracht, da ich vermeint, Sie wurden mich beschicken, mein Willen verstanden, auch meine Beschwerden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber nicht ein Wort; wo mirs der Läufer nicht angezeigt hatte, hatte ich kein Wort davon gewüsst.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum nicht ein Wunder, wenn schon ein Unleidige, so er sehe also hinter ihm durchgehen; denn ich merke, dass es darauf geschichtet, das Sie hoffen, mich von den Herren von Zürich zu erlangen, und so ich denn durch Ihr Vergonnen gebunden, Sie mir in keiner meiner Beschwerde helfen müssten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann sie nicht nun nicht begehrt mein Willen zu verstanden; sondern ihr Geier noch nicht einst zu mir gesagt:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">"Breist dir Neiswas, darfst Neiswas, ist dir etwas angelegen?"</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sondern Sorgen, und Arbeit Tag und Nacht, und fragte man nicht, ob ich zubissen oder zubrechen hätte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich was willens, hätten Sie mich geschickt, Ihnen freundlich anzuzeigen, dass ich geneigt war zu dienen, wo Gott wette; doch wollte ich Ihnen daneben auch meine Beschwerden geöffnet haben, in Hoffnung, durch das Mittel und den Anlass hätte etlichen mögen geholfen werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dieweil Sie mir aber also Unterstand vorzulaufen, gespür ich, dass Sie nicht gesinnet sind, meine Beschwerden zu erwecken; deshalb mir die Sache je länger je schwerer ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Jedoch schrieb ich meinen Herren von Zürich bescheidentlich also, dass ich hoffe es niemand missfallen möge.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was mir nun dieselben antworten, das soll und will ich mich halten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, meine Beschwerden sind ihnen unverborgen; werden mich deshalb nicht also in eine blinde Sache führen und stecken.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott richte es nach seinem Willen und Gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, Calvinus sei gegen Zürich; was er schaffe, lehn mich wissen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mathias Erbius ist die Tage wieder hier gesehen, ist gehorlobet!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">In Wallis zogen, da sein Fürst badet, Graf Jörg; der schickt ihn wieder ins Land gegen Rechenwyl.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er laste ich fast grüssen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich kann diesmal nicht mehr; also hat mich die unversehene Sache übereilt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr Gevatter, lehn mich und meine Kind euch befallen sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch alle meine Hausgst und Musculus, dem es über die Masse übel gefaltet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Datum ultima Maii Bernae 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrycho Bullingero, vigilantissimo Tigurinae ecclesiae antistiti, domino suo tanquam patri colendo.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
