<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5380">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5380</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venit ad vos Hercules a Salicibus, quem ut tibi commendem, non est opus, cum iam antea commendatus sit et ex virtutibus suis notus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proficiscitur hodie in Genins ad Carlinum, mox inde ad vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ardua molitur; sed non nisi ardua vincunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hunc tu ut consilio et re iuves, maximopere te rogo sicque mihi perusadeo te earum rerum, quas ex te scire cupit, nihil plane illum celaturum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Communis causa agitur omnium.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er wird bei euch erkundigen, was die Stadt tun werden und ob Zürich, so man etwas zu Handen nehme, ein treu Aufsehen auf unseren Land haben würde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er wisst auch, dass man das Korn durch und über der Schwyzer Erdrich von Zürich nachher fertigen muss.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Stunde darauf, sie verübt dasselbe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Indem so ist das grösst, wo man den Pass haben möge und wie.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da achten ich, dass der Herr von Sax Gott zu diesen Reden wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caetera omnia audies ex Hercule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ob Gott will, geben die Eueren den Baas; ob Gott will, tun sie ein Auge zu und lassen auch etliche laufen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid Bernenses?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, sie haben ihnen die Art den Pass abtrotzen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quod scripseram Carlinum missurum suo nomine, de eo scias nos consilium mutasse; sufficit Hercules.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dum haec scribo, accipimus literas a d. P[aulo] Vergerio Thübinga scriptas, quibus se incolumem rediisse significat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cupit, ut scribamus (sed frustra); se enim sperare, quod possit a principe reditum ad Rhaetos impetrare.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed Vergerium mittamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ut causam hanc iuves, te iterum iterumque rogo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Curiae 26. iunii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod mandem, operam detis, Hercules a magistratu magnifice pro merito tractetur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scitis ipsi pro vestra prudentia et humanitate, quomodo tales viri tractandi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tui observans, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Velim, si fieri posset et princeps de Conde scriberet, aliquis illorum etiam singulariter ad Carlinum scriberet, ne videretur negligi.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
