<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5402">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5402</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Varia sunt et perplexa, quae nunciantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utinam nostri aliquando saperent; piscator ictus sapit, hi toties icti ne nunc quidem sapere volunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed nitor divina providentia, quae me unice sustentat; scit ipse, quorsum haec omnia destinet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scribit d. Coignetius et nunciat multa fausta; sed bonus vir et ipse falsus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogo te, si quando ad eum scribis, meis verbis salvere eum iubeas siginificesque literas eius mihi redditas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil habeo, quod rescribam, et inanes mittere nolo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tibi quoque mirum accidere non debet, si rarius posthac scribo; quid enim hoc unum toties scriberem me nihil habere, quod scribam, praesertim ad te alioquin occupatissimum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si quid certi et digni habuero, officio meo non deero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si tantum a te postulare debeo, rogo te, mi venerande pater, tu caeteris colophonem addas et veri aliquid (quod iam deinceps constare omnino poterit) de hoc incerto rerum eventu nos edoceas; ego bona spe non destituor.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Herculi tuas reddidi; nam hic est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Agit gratias, te cum tuis salvum cupit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Instant nuptiae operosissimae, in quibus concionandum; ideo sum brevior.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Jetz, jetzt zu Abend um die 4 ist der Fasel mit grossem Pomp eingeritten, darunter viel klarner und gelg Tschudi.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bin ich von Gregorio Carlin, mit dem mir 3 Worte zu reden kaum will geworden, gewarnet, wie Gilg Tschudi allein kommen, etwas müttere und Praktik zu machen, und wie er ein Schreiben schon jetzt auf dem Wege ausgesehen, so ihm von dem Abt von Einsiedeln von Trient geschrieben, wie der Conte den Guisen den Fussfall tun und die Sache ihres Teils in Frankreich nunmehr erobert.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Doch so werde ich schreiben deren Dingen halb von Herren Landdaman Bälde haben; den Brief bringt Hauptmann Häse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Literas, cum haec scriberem, nondum accepi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tu vigila, ut verum habeamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid Tsch[udius]spargat in nuptiis, omnia expiscabor interim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Abt von Pfäfers ist auch hier.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si Condensis opus haberet milite, velim omnino rationem haberi Carlini; sunt huius consilii mei gravissimae causae.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vellem et ad illum perscribi; velim simultati inter magnos viros nullam occasionem dari.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">20. iulii anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, d. et patri suo in Christo reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
