<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5427">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5427</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non habeo, quae his addam nunc, quę his diebus copiose ad te scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Expecto nunc tuum responsum, praesertim de Castalione.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fertur (non tamen certe adhuc affirmare ausim) Condensem, postquam frustra se pacem hactenus sperasse et adversarios extrema tentare videt, Anglos in Galliam introducturum; in itinere etiam esse magnas ex Germania copias, quę illi suppetias ferant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus det successum, ut liberentur ecclesię tandem tam gravi tyrannide!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Quod Glaronensees Attinet, wollten meine Herren gern ein Gewisses mit den Städten abreden, und ist ihnen sein Ernst; es will aber bei vielen nicht tönen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unsere Boten haben Gewalt gehabt, mit den anderen Städten überzusetzen und articulieren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euere Herren sind viel dabei gesehen, da man Reden mit einanderhin gehalten, doch nicht weiteren Befehl kann dann allein zulassen, was man an sie bringe, nicht zu articulieren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ist das meiner Herren Meinung keineswegs, das man nun am Brünig liege, wie man ihnens ausleitet; sondern haben das zu bedenken vorgeworfen, dass wir an den Anstossen auch meisten Sorgen haben und eben nicht mit aller Macht möchten den Glarneren zu eilen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann wir haben böse Anstösse mit unterwalten, Freiburg und Solothurn; die liegend uns schier mitten ihm Land und vermögen nicht nichts.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum wärs gut, dass man mit Ernst drüber sässe und es eigentlich beratschlagte; denn wenn es lang geht, so wird es sein dürfen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Basel züchtet sich schier gar aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube, Sie wären lieber wieder Schwaben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, man solle nun zunächst mit vollmächtigem Gewalt wieder zähmen können; das wär gut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scribe, obsecro, si quid ex Germania et Anglia habueris, item ex conventu Lucernensi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego nihildum inde habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scribit d. Beatus Ludovicus a Mülinen ipsemet ad te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Reliqui te omnes salutant, Steigerus, Hallerus, Hagius, Vischerus, a Madiis, Pistorius, Zehenderi, Musculus item, socer meus et mater.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos et amicos omnes, d. Martyrem, Gvaltherum, generos denique omnes cum uxore et familia universa.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bernae 16. augusti 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] H[allerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
