<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5428">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5428</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si nihil scribo (reverende in Christo pater), tu omnino id ita accipias me nihil habere, quod tua cognitione dignum iudicem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De concilio quod scribam, ne verbum quidem habeo, nec est apud nos qui verum resciri possit, ne ipsi quidem pfaffi; nam per alios, si quid esset, ex illis expiscari liceret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Eos Tridenti cessare non est verisimile; timeo tamen non prius experturos, quid machinentur, quam audituros.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Responsum, quod nostris superiori mense Oeniponti<note target="fn1" type="footnote"/> datum, legi et satisfecit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc pro certo audio Caesareanos illis in partibus vicinis Engadinensibus praesidia firmare contra pacta et pollicita.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid id portendat, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hoc scio animos Engadinensium ad indignas illas voces, quas Caesareani iactare dicuntur, plane exasperatos et ita concitatos, ut, nisi modestia quorundam seniorum cohiberentur, incursionem in illos alteros facerent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cupio scire, quid Constantiae paretur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qui Augusta veniunt eadem prope referunt, ut tu in scheda annotasti.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, si quid de Anglico aspparatu certi habetur, nos non celes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui affirment, Caesarem Ferdinandum Augustae expectari.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quodsi Bernenses operam suam Condensi denegarint, video, quibus se sannis exposituri sint.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Aut domi mansum oportuit aut fortiter rem gerere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sunt iam nunc, qui clamitant eos Lugduno inhiasse, quod ego nunquam crediderim, et invitus talia audio; sed multo graviora audient, si infecta re domum redierint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es wäre Gott kriegen, wenn einer allweg Bürgen darum hätte, wäre gewonnen worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Video nos per omnia lentos; itaque quod ad humana auxilia attinet, victoriae spem omnem deposui.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid enim ignavius fieri poterat, quam a nostris fit?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed quod ad causam ipsam et opem divinam, in optima adhuc spe sum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Alter c[onsul] Tscharnerus septimanas aliquot abfuit; hodie expectatur; lavit enim in Fideris.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si quid ille ex Dietägio praefecto, qui vicinus illis partibus, audiam, ut puto, hoc vesperi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Alter in comitiis Eremitanis illis fuit; discedens misit filium (discessit statim a nuptiis), si quid vellem, quod curaret, iuberem; rediens itidem e vestigio misit filium nunciatum, quid actum in comitiis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Post gravem meam concionem tamen omnia potest contorquere et devorare et mire est blandulus pro more.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid faciam?</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Ritt hat mich mit deinen hellen Katzen beschiessen.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salva sit tua paternitas!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Curię 17. augusti anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, suo in Christo patri honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
