<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5435">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5435</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Argentina 2. augusti: Comes Valdechius discessit a Guysio ad Condensem cum septingentis equitibus.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ringravius asserit se non pugnaturum contra suae religionis homines.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fertur Guisius obsessurus Aureliam, ubi Condeus se continet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">- Scribitur ex Antverpia reginam Angliae magnum instruere exercitum, quem mittat in Galliam in auxilium Condei.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Causa huius apparatus fertur, quod Guisius impegerit colaphum legato reginae Angliae.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">- Andelotus hac transivit ad principes protestantes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Creditur eum auxilia impetraturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interceptae sunt literae cardinalis Lotharingii e Lutetia ad regen Navarrae, in quibus praeter multa alia archana continetur, quod post mensem ignoret, undenam pecuniae comparari possint ad sustinendum bellum...; quod Navarrae regina veniret in auxilium Condei cum sex millibus peditum<note type="misc">Bis hieher von andrer Hand, das Folgende von Bullinger geschrieben.</note> Wyter ist schryben har kummen, der herr von Anderes habe in Provincia geschlagen die bäpstler und sy erlegt, doch sye houptman Studer von S. Gallen mitt 14 siner knächten umbkummen... Die Berner zühind uff Schaloni<note type="misc">Bullinger glaubt beides nicht.</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist einer kommen von Paris, gesagt, die 15 Findli Frölichs sein neben Paris hin ins gewisse länger zogen, also 12000 schwarze Ritter und [er] Roggendorff, 20 Fähnlein Landsknecht unter dem Ringrafen, und achte man, gewisse werden schlehen wollen oder Orleans belägern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist's wahr, so ist dazu das lange beiden gut.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man hebt an viel Sagen von viel Rüstung und Tagens der 5 Orten, Sollenthurn etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass etwas Gutes gäbe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wie kommt's, dass Ihr mir nichts schreibt vom Concilio?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es soll doch ein Wesen und Definitionibus gar sein.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
