<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5437">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5437</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr und Bruder, es ist ein Red und Geschrei hergekommen, wie er haben den Herren Sebastian Castalionem zum Professoren zu Lausannen gemacht.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das nimmt mich und die anderen Diener bei uns grossen Wundern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist nicht minder, er ist gelehrt; er sollten aber auch trachten und vor allen Dingen trachten, was da diene zur Erhaltung der Einigkeit der Kirchen und deren Dienerin.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und halten mir das zu Gutem, das ich euch das zuschreibe; denn ich tun es guter Meinung, und künftige Späne zu verkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sonst hassen ich Castalionem gar nicht, alles der mich nennen beleidiget; will auch nichts mit ihm zu tun nach zu haderen haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ihr wisst aber, wie etliche Späne sind zwischen denen zu Genf und ihm, und dass die zu Genf ihre Gründe und ihre Ansprache an ihn haben, da ins Gedicht, er sollten mehr Rechnung gehabt haben der herrlichen Kirchen zu Genf den seiner einigen Person, deren er doch wohl mögen oder gemögen hätten mangeln und den Stand zu lösenen in andere, friedlicher Wege versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denn es ist zu besorgen, dass vornehin wenig Friedens Sinn und Bleiben werde zwischen Genf und auch Euch, Joch von des Castalionis wegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und wenn er besinnet wäre und trachtete, was folgen wird, wurde er sich gegen Losannen nicht gebrauchen lassen und die Materia Litium werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch sonst des Zwietrachts und unaufhörlichen Haders so viel unter den Dieneren, das Übel zu besorgen, es werde zuletzt übel ausschlachen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es werden auch in Merteils Frankreichs der Dienerin, so ein besonderes Aufsehen auf Genf haben, wenig willens an Euch, ja an Bern selbst haben, das Ihr Castalionem schier alles zu Tratz gegen Lausannen gesetzt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wenn nun gleichwohl gar kein Mangel an ihm wäre, sollte man dennoch der Einigkeit Rechnung haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wir melden das hier nicht zu Nachteil Castalionis, sondern zu Gutem der Sache, dass er dennoch wohl habt in seiner Vorrede über die Bibel gesehen, wie er um den Brei gat, alles ob er gern sagen wollte die Wahrheit wäre nach nicht an Tag kommen: mit welcher Proposition alle die gern umgehend die nach allerlei seltsamer Meinungen im Busen verborgene Tragen und der Zeit warten ihre Phantasieen zu gelegener Zeit hervor zustellen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und wäre aber Wäger die Gesellen in denen das Gestächt zeigten die Artikel an die nach nicht hervor kommen und doch so hoch notwendig zum Heil wert.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann wir lehren und glauben das alles das zum Heil dienet genugsam in der Geschrift vergriffen, und dieser Zeit an Tag gebracht sie.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieser Castalio soll auch, alles ich etwan gehört, nicht gross gefallen daran gehabt haben das man den Servaten zu Genf mit Urteil und Recht alles in gotslasterischen Verführer mit dem für gestraft.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Stopfet auch in seiner Bibel im 10. cap. 2 ad corinth. Darum alles ob man um den Glauben, ja Unglauben niemand strafen solle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und das ist auch die Gattung deren Gesellen, die nach allerlei seltsamer Oppinionen im Sack verborgen haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wenn nun er der Meinung sein sollte, haben er zu gedenken was Folgen wurde ich diese Sache geruhen, wenn allerlei Gezänks und Ärgernis angerichtet etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Vergerius hat hier öffentlich vor Ehren Leuten heiter geredet, Castalio glimpfe den Täuferin, und er kenne einen, der sich gerühmt, er habe mit seiner Hand den Castalio wieder getauft.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Mit dem freien Willen soll er auch etliche Späne zu Basel gehabt haben, von dem ich lieber die Welt reden lassen die sich des Handels wie er ergangen baas verstand und wissen tragend.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das aber alles schrieb ich euch vertrauter guter Meinung, dass, dieweil diese Person eine so anhärige Person ist, ihr für euch Lügen bei Zeiten und dem nach Trachten, das Fred und nicht Unruh bringen mag.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann was kann der Kirchen mehr Schaden wieder das häderige Wesen?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh uns rechten Frieden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
