<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5441">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5441</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae, reverende in Christo pater, de abbate Eremi sciebam, iam ante significavi et existimo tibi meas redditas<note type="margin">dazu a.R.: "Certum est eum Tridento recessisse."</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Affirmant nostri omnino eum esse in reditu, ubi in via decumbat, quod affinis meus ex te nunciat, nondum comperi<note type="margin">dazu a.R.: "on zwyfel in syner probsty im Algöuw."</note>.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae de annona caritate audisti in Italia, vera sunt an vero eas ob causas concilium sit dissolutum, non facile dixerim<note type="margin">dazu a.R.: "Forum non negatum; es hat sich selbs abgeschlagen; es ist so unseglich, das nieman mag kouffen, hat gar gefält."</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ante aliquot dies ad d. Traversium et spero me inde verum rescire brevi posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pridie hic fuerunt cives Tridentini homines pecuarii, quorum tamen adventus mihi tum nunciabatur, cum discesserant; ii nihil de eo, quod esset solutum, sed hoc constanter affirmare, quod maxima ibi omnium caritas.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed et cum interrogarentur, quid patres in concilio agerent, se nescire responderunt, quid pręterea agerent, quam quod ventri indulgerent et cuticulam curarent, quodque superioribus septimanis cardinalis Emsensis episcopo cuidam Hispano in frequenti patrum consessu tres colaphos impegisset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hunc ita rumorem totum Tridentum et vicinam Italiam occupasse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cum causa quereretur aliam se ignorare negabant, quam quae vulgo ferretur, quod Hispanus Emsensem verbis notasset eo nomine, quod Latinae linguae rudis iis negociis praeesset, quae Latine transigerentur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec illi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sic mihi, qui ex illis audierunt in hospicio, et hospes ipse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Weiter so wüssend, dass mir ein Brief zuhanden kommen, so gilg Tschudi den 15. Auguste dem h. Landtvogt Dietägen in den Gerichten zugeschrieben (der Brief, als ich achte, ist mir ungefährdet mit Fleiss zugestellt; denn der Dietägen in dem Thomprobst zugeschickt; den Tannen hat in mir gebrachten d. d. Philipp Valentinus, der etwan bei Herren d. Moralt zu Tisch gegangen, jetzt gar der Pfaffen unterhemmt und, als wir genug vermerkt, Gott guisisch.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed haec tibi; nos observamus hominem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch, mögt ihr gute Freunde der Unseren, die ihm alle Heimlichkeiten vertrauter Weise zuschreiben, vor diesem Buben in geheim warnen; denn die guten Brüder von Genf schreiben ihm fleissig, wissen nicht, dass er ein sömmlicher Erzbub ist, wie wir ihn genugsam erfahren und finden.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hic, inquam, attulit, rogavit, ut sensum literarum Latine dicerem; simulavit se inscio praeposito facere; sed consilio illorum factum, ut hoc modo me pungerent; qui enim alias praepositus literas Germanicas daret homini Italo?)</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dieser Brief ist gar bitter und scharpf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sein Summ und Inhalt ist diese: erstlich habe er hier zu Cur auf dem Hochzeit vergeben, wie das der Prinz de Conde den Altgläubigen (hoc vocabulum in literis pluris ingeminat) den Fussfall getan; nun lasse er sie wissen, dass der von Conde friedbrüchig worden, habe seinem Verheissen nicht statt getan; denn die übrigen Herren, so bei ihm, als der Amiral und andere, haben ihn so hoch seiner gelübt ermahnt, in ein Verräter geschulten, so er von ihnen fiele, darauf er sich wieder von der Altgläubigen abgeworfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ita nebulo mendacium suum, quod hic dixit, alio mendacio palliat.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Weiter so schreibt Frölich den 24. Julii aus dem Läger (sein Brief sei zu Lucern vor den Boten verlesen), wie das sie glücklich zu dem übrigen Gewaltshofen kommen, das die Knechte so freudig und willig, desgleichen er nicht wohl möge gedenken.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann sei eine grosse Anzahl Franzosen zu Ross und Fuss, bei den 1500 deutscher Pferde, auch zwei Regimente Landknecht, sei der Ringraf mit seinem Regiment noch nicht zu ihnen gekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er habe aber auf Posten ihnen zu wissen tun, innert 5 Tagen werde er bei ihnen sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Weiter so sei des Tags, als er (der Frölich) diesen Brief geschrieben, ein Edelmann kommen, habe angezeigt, wie das 4000 Spanieren und 4000 Gasconier, als in die 800, kommt den nächsten durch das Königreich Navaren; die Gaschgonier führen der Herr Tarides, und achte er, so sei also zusammen kommen, wollen sie in kurzen Tagen viel ausrichten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Indem der Prinz die Kunde enthalte sich zu Orlins; sein Volk sei erschrocken, sie in diesen Tagen ein grosser Herr von ihm gefallen, fällt täglich viel von ihm, die hiedurch verhofft bei der Königin und dem König zu Gnaden zu kommen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man erobere auch viel Flecken, gäbe den Ungehorsamen ihren Verdienten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Post haec omnia tschudius triumphat et addit: "also soll es gehen; man muss denen lutherischen Ton wie der von Büren; man muss sie leeren fasten und feiren.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Frölichii literis."</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Weiter schreibt er, dass ihm von Lucern geschrieben habe dem Tag, wie die 7 Orte dem Herren geeignet sein Geleit abgekündet, wie sie auch solches dem König zugeschrieben.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec fuit summa literarum, quam hic consignare libuit, non quod te his affici existimem aut haec curare, sed quod scias, quid ipsi scire se putant et quare nobis insultent.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sed iam victoriam in manibus portant; foedus enim pepigerunt cum morte; es khan inen nit fälen.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vides interim insignem malevolentiam istius hominis, vides nebulonem apud nos applausum, inter quos ille insignis, quem nuper suis coloribus depinxi, qui tamen mire dissimulat, nullam concionem negligit, evangelium semper in ore habet, qui mihi nisi intus et extra iam ex virtutibus notus esset, nisi iam ante legati regii eum mihi suis coloribus descripsissent, procul dubio me falleret.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nunc si res in discrimen adducertur, primus resiliret; aber er muss daran erwürgen, er darf sich öffentlich nicht lassen merken, und sollte ims Herz brechen.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">D. Lavateri librum recens editum vidi et quaedam etiam legi; gratulor tibi tales generos, quos pietatis et doctrinae hęredes post te relinquas.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cupio brevi etiam aliquid videre, quod a tuis filiis proficiscatur, qui ut in paternam gloriam succrescant succedantque opto.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Scribam pro sessionibus illis ad fratres Italos; sed quam circa haec sint negligentes, ipse vides; non deero tamen officio.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, cum tuis omnibus quam felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Conveni interim d. Tscharnerum; der seit, dass dieser Tagen bei ihm Gesinn Caesar Gallen schon von Costens, der zu cum hauset, der, als er der Knechten halb gefragt, habe geantwortet, er könne nicht glauben, dass der Papst viel Knecht in Frankreich schicken werde; dann es sei Ninan gelt; sie war, dass er ein Volk gemacht, aber Ninan so gross, wie man hier aussen sagt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Herzogtum Mailand sei nichts dann verlaufen Volk gezogen; die Hauptleute, so sei hinweg geführt, habt kein Geld gehabt; sie erstlich die Sage gesehen, sie sollten auf genau ziehen; Siederer aber, als sich ein Spann zwischen dem Herzogin von Ferrer und dem Florentino erhebt, zeucht sie auf Mantua; derselbe habe es mit dem Florentiner.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der Florentiner habe dem Ferrariense einen Bass eingenommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Haec ille, qui pridie venit; consul tribuit ei laudem fidei et constantię.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Interim incidi in Philippum Valentinum (nam ego dissimulo, bruch in, so vyl mich guͦtt dunkt), qui dicit ad se perscriptum, er habe im ein veste in Apennino yngenommen; in summa er muͦß im ettwas yngenommen han.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wird aber, als ich acht, nicht Ribera sein.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Hic idem d. d. Philippus affirmat, se quod diceretur ei et scriberetur pro certo sessiones Brixiae excudi plures, illuc scripsisse pro illis, sed responsum impressas ibi et suppressas; causa affertur, quod pontifex nolit dum publicari.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Audio nec pontifici per omnia cum concilio convenire, quod eum voluerint concilio subiici, und sye derselb punckt noch nit erlößt.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Curiae 24. augusti anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, suo in Christo domino et patri plurimum observando.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Zürich an Herren Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
