<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5459">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5459</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi opportunus hic nuncius ad vos abiret, non fuissem tibi molestus brevi hoc meo epistolio; at commode per hunc poteris rescribere de rebus Galliae, de quibus cum nuncientur in diem tristissima, maxima me afficiunt molestia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Moerore tantum non conficior; dolet ex animo veritatem blasphemari, idololatriam restitui, sanctos dei confessores et miseram plebeculam barbara saevitie ita misere trucidari ac impios tantopere exultare.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum huiusmodi querelas multas cogeris audire quotidie, unde merito dolorem tibi augere non debeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ne nos deserat in perpetuum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mendacium vel Mendoza, legatus Gallicus, petit ab 8 cantonibus adhuc 8 signa, quae res me utcunque consolatur; si enim res papistarum tam felices sunt, ut praedicant, quid necesse est augere exercitum?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De Anglis nihil amplius audio; vereor vana esse, quae nunciata sunt de ipsorum adventu, et Germanos post festum venire timeo; nam hic dicitur pro certo Aureliam gravissime obsideri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam feliciora a te audiam per hunc Polonum, qui brevi ad nos redibit; commendo ipsum tuae humanitati; nam vir est bonus et doctrinae nostrae studiosissimus, qui, si aliquando in patriam redierit, plurimum iuvare poterit ecclesiam<note type="margin">dazu a.R.: "Christophorus Tretius."</note></s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale, domine colende et frater charissime, supplicemusque domino deo nostro assidue, ut nostri misereatur et nos liberet ab infensissimis hostibus nostris.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutato d. Bezam, ubiubi sit, d. Ionvilleum, Budeum et alios nostros amicos; salutant te una cum tuis omnibus nostri omnes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Septembris 14. 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ioanni Calvino, Genevensis ecclesiae pastori fideli, domino colendo et fratri charissimo suo.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
