<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5471">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5471</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Incredibile dictu est, venerande in Christo pater, quantum me res haec una excrutiet, ut tibi satisfaciam; sed nihil efficio nec scio, quae spes ex me cessantibus illis, qui cum tibi tum mihi suum officium sunt polliciti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scis d. Iulium, d. Gadium, Balingketum, Traversium, Fridericum hanc curam ad se recepisse; sed nihildum praestiterunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rogo te vehementer, ut hanc excusationem meam boni consulas; sed non desinam facere, quod possum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Adolescentem, quem mihi commendasti quemque et literis, qua potui diligentia, iuvi, precibus enixe obtestatus sum, ut in hanc curam incumbat; sedulo promisit operam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos ex Italia nihil audimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pellizarii, mercatores primarii, hic substiterunt; illi ne verbum quidem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Consul noster Tscharnerus S. Gallo et Feldkircho ne verbum de concilio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quare, cum nihil habeam, tibi scriptione mea non essem molestus, nisi sic saltem aliqua ex parte tibi diligentiam meam probare satagerem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De tua diligentia, mi pater, nunquam, quod sciam, conquestus sum, quod tu videris in tuis timere; esset id facinus impudens; imo me pudet, quod tibi molestus esse non desino, quem quibus remunerer, non habeo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si quando de mea sorte conqueror, id non ita accipias, quasi te in culpae partem accersam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scribis de d. Coignetio, quod Solothuro ad te literas scripserit, quod miror, cum certo apud nos fertur eum minime tutum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Consul noster S. Galli literas vidit, quas Frölichius superiori mense ad Tschudium quendam, praefectum in Liechtensteig, scripsit; in illis gloriatur multum, quantam in invidiam verbis apud Guisium d. Coignetium induxerit, Guisiumque dixisse sibi de Coignetii perfidia constare operamque daturum ut meritas luat poenas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quare valde timeo, ne nimis sit credulus et in illos suos hostes incidat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Attulerat idem consul laetum admodum nuncium, quod ex consule S. Gallensi, affine suo, acceperat quodque Antverpia per postam dicebatur Isenacum nunciatum, inde ad S. Gallensem senatum per idem tempus scriptum, cum consul ibi haeret: Rogendorffium cum suis a Guisio defecisse et ex pacto et convento cum Aurelianis praesidiariis in Guisianos, qui obsidionem parabant, impetum fecisse exque illis 5000 confecisse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Longę sunt ambages per omnes circumstantias, ut, si fictum est, habuerit satis ingeniosum magistrum; sed postquam vos nihil, non credimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fictum est etc.; sed S. Gallenses omnino crediderunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iam sub noctem prodeo et video rediisse Mediolano Finerum, veterem praefectum, qui iam redierat, substitit autem Mediolani fere per integrum mensem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quem cum salute et de statu Italię prolixe quęro (nam soli eramus), dicit hoc certum compertumque esse: pontificem versari Romae in magno discrimine; ita se ex magnatibus illius loci intellexisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Papst sei in grossen Sorgen und grosser Uneinigkeit mit dem Herzogen von Ferrer; so sei man auch zu Mailand ab der Engeländer Zukunft in Frankreich treffentlich übel erschrocken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es haben ihm auch der Probst, so letztlich Botschaft weiss in unseren Bünden gesehen, geklagt (denn sie haben ihn für ein Päpstler; seid ist generis neutri); er fürchte, das, so die Iren in Frankreich verliert, sich aller Krieg in Italienm ziehen werde.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist es treffentlich Tür in Italia, alles auf dem Felde verbronnen; man achte, dass es innert 50 Jahren so Tür nicht gesein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Von dem Concilio weist er nichts, dann dass die da daneben kommen, sagen, wie es so gottsseliglich und ordentlich zugang und dass man auf Frankreich sähe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Haec etsi sunt nullius momenti, tamen hic addere volui, ut videres me velle scribere, si quid haberem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus quam felicissime et diutissime.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">D. Hallero non scribo; cupio eum cum tuis omnibus salvere et me excusari ei; nihil erat, quod scriberem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Curię 21. septembris anno 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutat te d. Tscharnerus officiose, sed et cęteri amici omnes et singuli.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tui observans Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti dignissimo, d. et patri suo in Christo reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
