<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5484">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5484</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sane nihil superioribus duobus proximis mercatus diebus scripsi, quod vehementer distrahar et curis et negotiis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc cum tuas amicissimas accepi una cum decretis 5. sessionis, committere non potui, quin pauca haec ad te.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pro decretis gratias ago, habui tamen prius; habere cuperem 3. et 4. sessionis decreta ac scire, an sessio 6. habita sit 17. septembris et quid decretum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Video tibi quod mihi evenire: omnes volunt sibi scribi et perquiri, quid ubique gentium fiat, ipsi tamen segnes et ignavi nihil perquirunt vel in vicinia, nihil scribunt, laborare nec volunt nec possunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist alles mit Liederliche und Sorglose bei jedermann gar nach ganz Norwegen zerläutert und ladelicht.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At praestaret nos scire istorum hominum decreta et consilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Videbis, videbis, experieris, nisi dominus interturbarit concilium, hoc ipsum concilium imparatum et in re non praemeditata daturum ingens damnum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ergo si quid potes, labora; si nihil datur aut mittitur, quid tu poteris mihi?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">[Ich] bin wol [m]itt üch [z]uͦfriden; non accuso te et tuam diligentiam, imo gratulor mihi, qui te habeam instructum et diligentem et laboriosum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Et quia te vere diligo, en communico tecum, quae cum paucis; principio literas episcopi Sarisberiensis ex Anglia, deinde literas Bezae, quibus nobis valedicit<note target="fn1" type="footnote"/> per postam enim descendit per Bernam et Basileam Argentinam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ibi expectavit d. Andelotus, cum quo sequitur instructissimum Germanorum exercitum, quem arbitror iam esse in Gallia, id quod intelliges ex literis e Heidelberga allatis.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Henri Hic fuit vier Feinde Dignus, qui Dixit, das er den ganzen Zug gesehen in grossen und guten Hufen ziehen hin für Nanzen in Lothringen eilends eilends auf Frankreich.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Idem dixit, sicuti et alii affirmant, quod mense septembri naves Angli appulerint et recepti sint ad Sanctum Valerium et in portu Diepensi et quod iam egressi contendant in hostem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit eis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Berner sind 16. Septembris von Leon gezogen von den Ihren aufs höchste abgemahnet; doch sind noch da im Zusatz bleiben 6 Fähnlein Walliser, Neuenburger, Bieler, Berner, sind die Fähnlein von neuem aufgerichtet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von anderes soll auch dahin mit 600 Pferden und 400 zu Fuss ziehen, der herrlicher Segen 2 in Provincia gehabt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, die 8 Findlein der Eidgenossen, die jetzt hinweg ziehen, werden für Leon müssen oder an die Deutschen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus rependet eis pro suo iudicio iusto<note target="fna" type="footnote"/> Nunc agitur 31. annus, quum ad Capellas nos trucidarunt; scio autem deum vivere etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Brentius Latine et Germanice contra Martyrem et me scripsit impurum librum etc<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Davon schrieb ich vornehin nicht immerdar; achtends nicht.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sunt et alia negotia, quae me profecto opprimunt et enecant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zu Bern stand es zweiträchtig und übel.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott um Gnade<note target="fnc" type="footnote"/> Legati Regis Hispanie in Helvetia impetrarunt, das sie auf trium regum einen freundlichen Tag zu Basel zu besuchen verheissen und zu lösen etc<note target="fnd" type="footnote"/> Sampstags 10. Octobris der Euer Heinrichus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino et compatri meo colendo et dilectissimo.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren Pfarrer zu Sant Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
