<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5515">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5515</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem per Iesum Christum et S. P.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Misi, credo, binas literas superioribus temporibus ad te, vir clarissime, quibus curavi omnia quae hic aguntur vobis describere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae si sunt ad te perlatae, non dubito vos omnia exacte intellexisse, et quibus itineribus diabolus ad expugnandam ecclesiam progrediatur facile videre potuisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si autem sunt suppressae, opera istorum novorum apostolorum id factum esse arbitror.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sunt enim mirabiles dolobellae, et nihil absque dolis agitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quo autem certiores sitis, ea quae ad Trecium scripsi ita se habere, mitto iam nunc hanc schaedam, in qua omnia evomuit Gregorius et evulgavit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dico autem eum omnia evulgasse ea quae ex re ipsorum, hoc praesertim tempore, evulganda et in vulgus spargenda putarunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam eorum quae in sinu suo occultant monstrorum nullus est finis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Per nomen dei rogamus et obtestamur, ut Trecius quan primum ad nos redeat, sed instructus a vobis: cui etiam literas ad eos viros, qui sunt hic alicuius momenti traditae.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quia retroactis temporibus de omnibus istis rebus diffuse satis et luculenter perscripsimus, proinde nunc pluribus persequi non video esse operae precium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Oro autem dominum deum ut vos sanos et incolumes in gloriam nominis sui sanctissimi conservet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum Cracoviae 19. novembris anno domini 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Stanislas Sarnicius verbi dei minister deditissimus frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Doctrina et pietate praestantissimo viro Henrycho Bullingero, fidelissimo et constantissimo veri cultus dei apud Tigurinos instauratori domino et fratri mihi reverenter colendo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">cito, cito, cito, fideliter.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von anderer Hand:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In Czerich in Schweitzen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
