<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5526">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5526</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Putabam te 23. novembris epistolam, quam huic nunc chartę insertam vides, accepisse; verum, qui Tigurum se profecturum affirmabat, Badenam hinc recta Bielam se contulit et literas Arovia remisit, ne forte dilationem hanc meę negligentie imputes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc tuas subinde in tanta rumorum varietate et inconstantia etiam atque etiam desyderamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Äbbte haben aber einen ersähntlichen Tag gehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Abbt von Murren ist hier gewesen; aber warum es zu Tain sei, weist man nicht, denn dass sie aber sollen ein Angelageld erlegen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, der von Navarra sei gestorben, dem von Guisa seien 3000 Mann erschlagen und er gewichen, der von Conde habe Paris eingenommen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Philipp habe zwei Engeländer verbrannt, darauf in die Königin auch angreifen und immer fünf Gallen niedergelegt und, was darin gewesen, ertrunkt, immer auch eine öffentliche Fehde zugeschrieben etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Indem die letzten Fändlein, so Jetz hineinzogen, sein schier gar aufgewirket von denen, die zu Leon liegen, sein vornehmes Hauptleut umkommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem es soll euch ein Mandat aus Frankreich zugekommen sein, habe der König ausgehen lassen, darin er auf das Strengeste die Sinnen alles ersuche und ihnen gebiete, immer hilflich zu sein, damit man das fremde Volk aus dem Land schlache; denn er wolle sehen, das ihm der Feind nach dem Reich und der Krone stelle und da sie immer hierin gehorsam seien, wolle er ihnen alsdann die Religion frei lassen etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vehementer te etiam atque etiam obsecro, ut paucis, quid omnium horum acceperis, significes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, Mathias et Huserus etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">3. decembris 1562.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Amb[rosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro H[einricho] Bullingero, d. et fratri suo tam colendo quam omnibus modis charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
