<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization553">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #553</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz willige Dienste zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders günstiger lieber Meister Heinrich, es hat mich in Eile ein wichtiger Handel eines vorgenommen vermeinten Heirats bewegt, an je [wer] werden zu schreiben und durch dessen Boten (der doch nichts von dem Handel weist und nichts wissen soll) bittliche anzulangen, mich zu berichten, ob ihr an euerem Korgericht diejenigen, die ihm dritten Grad des Bloss gefreundet sind, das ist deren Grossväter lieblich Brüder oder die grossmütteren lieblich Schwestern gewesen sind, sich zusammen verehelichen Last oder einandern zu haben verwelkt; indem ob gemein Eidgenossen oder doch die christähnlichen Orte der Eidgenossenschaft angesehen und mit andern aufgenommen haben, den andern Grad und dritten zu keiner e zuzulassenen merklich und wichtig Ursachen; wie dann ich Bericht worden bin, das solches geschehen sein Sölle und unser Prädikanten anders nicht wissen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich, wollet mich lauter und zu deutsch berichten; denn meines Dichtermanns Laurenzen Zollikofers Schwester Rosina ist einem unserer Bürger verkübelt und dahin beredt, dass sie ihn zu der Ehe zu haben bewilliget; ist aber nicht über 17 Jahre und alles Hinderhucks der Brüdern und der nächsten Freundtschaft geschehen, und alles um des schnöden Guts willen; den sie in die sechsthalbtausend Gulden Väterliches und Ererbtes Guts hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Harum meine Herren Zugfahren und beiden Teilen bei hoher Strafe verboten, nichts Ferrers mit Worten noch Werken zu handeln, bis auf weiteren Bescheid.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und ist der Handel unsern Dienern der Kirchen ganz missfällig, und herum solches bei euch zu erfahren mich auch gebeten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und doch alles jetztmal in Stille; denn der Gegenteil auch grosser Freundtschaft und mir gar wohl verwandt ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bedankt mich aber nimmer billlich noch ehrlich, dass so nahe Gelinder in Anfechtung des Teufelschen Geizes sollen ehelich zusammen verbunden werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was ich E. W. zugegen Guts beweisen kann, will ich willig sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="manual">Datum zu S. Gallen, Am Pfinstag, <foreign xml:lang="la">anno</foreign>1549.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt, stattdessen:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil dicas Alexio de his literis, quod meae sint; sed aperi et lege et responde tuis, itidem in operculum inclusis et genero meo inscriptis, qui simulat, se ex Augusta allatas mittere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego autem negavi, me iam scripturum.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
