<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5544">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Condonabis mihi, chare frater, quod scripta fratris tui ita, ut accepi, remitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc possum, plurima alia cogor intermittere; vires morbis aut aegritudine quotidiana fractae flaccescunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si quid possem, mallem impendere sacris concionibus et reliquis spectantibus ad meum ministerium, denique responsioni ad librum Brentii contra Martyrem et me scriptum de rebus impiis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dogmata in eo spargit plurima et quidem impia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Inscripsit "De maiestate domini nostri Iesu Christi".</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vidisti haud dubie; si non vidisti, videre praestat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In veteri ecclesia dudum fuisset confossus a ministris Christi fidelibus; nunc videntur dormitare plures, quam sit e re ecclesiae etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Remitto fasciculum; legi dumtaxat praeliminarem epistolam; inde caetera aestimo ac scio fratrem tuum, qua est eruditione, prudentia et pietate praeditus, nihil facturum temere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quomodo autem mitti haec possint principi, qui Ludovicus, non Guilhelmus vocatur, - habeo enim apud me suam ipsius manum; nam hoc anno literas ad me misit -, non facile dixero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Per Genevam non potest; raro illi habent nuncios ad principem, imo fere nesciunt, quae fiant apud principem, quod itinera sint obsessa; si quid habent, ex Lugduno habent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Placeret tamen, ut ad Bezam primo mitteret; at is nunc castra sequitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nihil ex Gallia certi audimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scribitur quidem de Guysianis pulsis cum caede ab Estampes et Corbeil et nunc Lutetiae utrumque esse exercitum ac agi de pace.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">An vera sint, non dixero; nam tanta est mentiendi licentia, ut pigeat me scribere de his.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Frankfurtige Nihil Impetraront a Ferdinando Principes; er sagt, er wolle den Reichsfrieden halten, aber in seiner Religion sterben und in seinen Erblanden anhalten und regieren wie bisher; man solle ihn mit der leer und glauben unbekümmert lassen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Principes infames se fecerunt luxu immodico et pudendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Talia sunt tempora, tales sunt homines, ut saepe illius meminerim: "O domine, in quae tempora me devenire passus es?"</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">18. decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit Matthias frater cum bonis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero, Vituduri agenti, domino et fratri meo observando et dilecto.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Winterthur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
