<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5569">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5569</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr verleihe euch und uns allen ein gutes glückhaftige Jahr etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als Bruder Caspar gestört von Lindau kommen, ist immer für gewiss angezeigt worden, dass der Kaiser schon in Strassburg gesehen seien und diesen Firntag zu Freiburg im Briesgew bleiben werde, demnach Harroff Rucken etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zu Veltherch ist ein Franzose Gesinn mit 30 Pferden oder mehr samt Mulleseln; ist die Sage, es seien des Königs von Nauerra schon; hat dem Bruder Niemanden können Anzeigen, wohin er kommen oder verritten seien.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ida Meister Luzi, Schlosser zu linden, so nicht vor längst aus Frankreich gezogen, hatte angezeigt, wie ellenklich die Evangelischen zu Paris verbrannt, ertrinkt, an die Füsse aufgehenkt und mit dem Kopf eines Wasser also erstickt seien, der Oberst Wachtmeister [zu] Paris enthauptet und bin Fuessen um die Stadt umgeschleipft, leidstlich verbindet, in Summa mehr dann der dritte Mann in der Stadt verwiesen oder umgebracht worden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn Paul David von Basel (ist gar ein reicher Goldschmidt zu Paris gesehn) hat man angesprochen, wenn er 300 Franken gebe, wolle man in Sicheren des Glaubens halb, und als er das Geld erlegt, hat man in Morandes mit allem seinem Volke verwiesen auf Anthorff<note target="fn1" type="footnote"/> mit Anzeigung, man wolle ihn seines ausgegebenen Geldes geniessen lohnen; sonst wolle man ihn auch umbringen lassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hat als Sinn Hab und Gut, so mehr dann hundert Tausig gl. wert ist, dahinein missen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den armen Evangelischen hat man nicht besonders viel zu leiden tun unter den Deutschen; aber welcher Reich ist gesehn, der hat Meissen gelitten oder entlaufen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Stadtan halb in Frankreich statt es sonst ziemlich wohl nach Gestalt der Sachen (seinem Anzeigen nach), und vermeinten die condischen Standenten noch handfester, dann Menger ausgehen lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diese wenig neuere Zeitung samt Wünschung eines guten glückhaftigen Jahres hab ich Euch Kundt tun wollen, mich hiemit Euch befehlende.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer dienstwilliger Remigius von Schauenstein.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
