<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization557">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Zeitung mir auf nicht zukommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aus Augsburg schreibt man mir, dass der Kaiser frisch und ganz wohlauf, aber wohl eine Zeit ihn gewesen ernstlicher Beratschlagungen halber, wie sein Brauch.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auch schreibt mir Herr Zankmeister, der einen Sohn bei dem Kurfürsten hat in seiner Kanzlei, dass der alte fromme Kurfürst von Sachsen ganz handlich und tapfer sei, sich auch gänzlich darin ergeben habe, dass er nicht mehr ledig werde; denn er je das Interim nicht wolle annehmen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er habe aber sonst ein gar fürstliche Gefängnisse und freien Zugang, auch grossen Gunsten von Spaniern und Menglichem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So nimmt man heimlich viel Knecht an um Esslingen, Ulm und in Wertemberg, auch viel reisiger, und ist ein Gemeimel gemeinklich, es sei wider die Eidgenossen; doch habe man desshalb nichts Gewisses.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir mein Schwager von Esslingen, auch mein lieber Schwager Peter Schär; der hat mir wahrlich auf nicht unter Anderm geschrieben, Euch seinen ganz freundlichen Gruss und gutwilligen Dienst zu empieten mit herzlichem Begehr, Ihr wollt Gott getraulich für ihn bitten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von Rinnfelden schreibt man, dass kurz verruckter Tag das Interim zu Reichenwirr, da sich Graf Jörg hält, auch sie verkündet worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist zu erbarmen, dass immer einer nach dem andern fehlt und um Gottes willen niemand nichts mehr in Gefahr setzen oder ein Marterer werden will.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt solchen Jammer des Abfalls halber von Esslingen und Wertemberg, wie alle Abgötterei mit Hufen einbrechen und einen Zufall haben; wann hundert Jeremiî wert, möchten das Elend nicht genugsam beweinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Welt tut, sah sie nie kein Evangelium weder gesehen noch gehört haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum muss gar bald ihres gottlosen Wesens ein Ende werden, und eilt Gottes Rot.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doktor Veltin zu Constanz ist nach euerm Anzügen gar nicht der, den er in sein meint.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er ist gar rotbericht, ein hogerechter Mann, ist ein Organist gewesen zu Freiburg, heisst Valentinus Fabri; kann nicht erfahren, dass er je in Eidgenossen gewesen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er hat jetzt gar die Prädicatur im Theim erlangt, Zucht in dasselbige Haus, hat seinen Fuss gesetzt zu kostens zu bleiben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er habt nunmehr wohl gehört, was sich zwischen ihm und dem Ochslein verloffen hat vor dem Obersten zu kostens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Auf vergangene Mittwoch abends zu Mittnacht ist eilends ein Post an das Rindthor zu Costens gekommen; hat man nach langem Eingelassen und morgens zu vier Uhr wiederum abgefertigt; hat gleich zu Tegerwillen ein ander Rosse gemietet um viel Batzen bis gegen Morstätten und darnach wiederum im Buren etliche Kronen gegeben, der in den Allernächsten auf Baden führe.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was er da zu tun, mag man nicht wissen; die Post ist Mittwoch morgens noch zu Augsburg gewesen, hat etliche Rosen abgeritten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Unsere Tumherren, wo sie das Corpus geben den Pfarrern im Thurgau und man jetzt neue Pfarrer haben muss, haben sie sich gewidert, das Corpus zu schöpfen, sondern nicht mehr dann wochlich ein halber Fl. zu geben bewilligt, dasselbige auch nun bis auf Johannes; haben sich öffentlich vernehmen lassen, bis dann werde es ein anderes; warauf sie also trotzen, hat man aller Argwöhne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So hat der Oberst auf vergangenen Sonntag, 14. gewesen, die Kirchen vor der Stadt zu den armen Leuten im Thurgau morgens durch etliche seiner Knechte versperren lassen, damit man nicht da predigen könne, und hat unser Herr Hans Jung, der da predigen wollen, abziehen müssen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Maint man fast, der Oberst Leiche mit dem Abbte zu kreuzelnken?, ohne das Vorwissen er solches nicht getan haben [Können].</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es haben aber die Buren zu Rickenbach und angeschaffen, die allweg zu den armen Leuten an die Predig gegangen und sonst gegen Kreuzlingen in die Pfarrer gehört, den Abt angesucht, er will einen vermöge des Landfrieden auch ein Prediger geben und besolden; hat er sich gewittert und gesagt, er habe ein guten Prediger und Pfarrer zu Kreuzlingen; dahin sollen sie kann, das sich die armen Leut hoch beschwert; wollen für den Landvogt, und so ihnen da nicht geholfen wird (als sie dann sorgen), wollen sie gegen Baden für gemein Eidgenossen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es strüsst sich alles bei den Widerwärtigen, was sie Joch wissen oder hoffen; aber es wird alles gehen, nicht wie ihr böses Gemüt, sondern wie Gott will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum in grosser Eile den 17. Junij Anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
