<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5579">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5579</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pugnatum est in Gallia 19. decembris a 10. hora antemeridiana usque in multam noctem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utra pars victoriam assequta sit, variant sententiae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Capitanei Helvetici superstites gloriantur literis ad magistratum suum scriptis se vicisse et omnia fecisse; rex Carolus ad magistratum Helveticum literis idem testatur; interim fatentur acerrime esse pugnatum: sy habind uff der walstat 21 houptlüt und fendrych gelassen; die schwartzen rüter syend inen 3 mal duch die ordnung geritten; inde reliqua aestimare licet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Argentina scribitur 2. ianuarii vicisse Condensem, admirallium et Dandelottum captivos, inprimis avunculum conestabilem captivum duxisse Aureliam; exercitum Condensem occupatum in diripiendis castris; ibi ex insperato irruisse Guysium cum equitibus acribus et caepisse Condensem et duxisse Lutetiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex utraque parte quae scribuntur, in hoc conveniunt: cecidisse mareschalchum S. Andreae, seniorem f[ilium] conestablii, grandem priorem Franciae, Guysii fratrem: multos captos, multos esse saucios, imprimis Domalam, Guysii fratrem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Angli non interfuere pugnae.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">10000 ascendere scribuntur Aurelium, ubi colligitur, quod reliquum est evangelicorum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Guysius et sui triumphant; alii putant illos frustra triumphare.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Multa sunt, quae scribere possem; sed mira varietas prohibet, ne scribam omnia; die zyt wirts bringen.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Saluto sororem et Ulmios, nepotes ex sorore etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime scripsi.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Maximilianus est Augustae.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Aiunt Brentium mortuum; ego non credo, vellem tamen me scire certo; scribunt Augusta esse mortuum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Utinam esset mortuus, antequam scripsisset Eutychianum librum suum De maiestate etc., cui iam respondi per dei gratiam!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ianuarii 8. 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratrem tuum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille B[ullingerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero, singulari suo amico, fratri charissimo et domino colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="manual">An m. Ambrosien Blarerin.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk von A. Blarers Hand:]</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Conflictus Gallicus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
