<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5580">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5580</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, ich kann Euch nicht verhalten die neue Zeitung, so man hier hat; mögt Ihr dieselbige mit der Eueren vergleichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erstlich ist dem Herren Grafen, so auf Fudutz sitzt, Schreiben zugekommen, die Condischen haben gewonnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gleiches hat der Vogt von Feldkirch auch geschrieben und dabei gemeldet, es komme ihm abs Kaiser Hof.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ist des Abts von Pfeffers Schreiben gefolget; weist das Widerspiel aus, Laut und Vermögen des Königs schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die schreiben hat uns in etwas Unmuts gesetzt; doch als ich heisswischen mit etlichen selbst Gerede, so den nächsten von Schwitz kommen, und genügsam uns einen verstanden das grosse Leid und Klagen, so in den 5 Orten, wie man auch zu Schwitz gesagt, die lutherischen starkt sich wieder, indem, das man alle Nacht- und Schlaftrink abgeschaffen etc., habe ich gleich mögen abnehmen, die Sache standen irethalb nicht so gar richtig, sie noch nicht alles erschlagen; dann sie der Hoffart, wo sie sich nicht weiter zu besorgen, sie hatten den unseren nicht so viel zu lieb getan, das sie etwas Traurens erzeigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf sind jetzt Freitag verschienen zwei ehrbare Männer von Genua und Mailand gekommen, die Hand angezeigt, man wisse in Italia nicht anders, denn die Unseren haben gewonnen, Eid ist die Kantischen, und als man gefragt, wie es dann gegangen, haben sie alliglich geredet, wie Euer Schreiben (das mir mit Treuen zukommen) ausweist; fällt nicht um ein Haar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gestern zu Abend, wenig vor dem, als mir Eueren Brief geworden, habe ich abermals mit anderen zweien bescheidenen Männerinnen gerettet, die kommt den nächsten von Mailand; die Hand gleiches gesagt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">In Summa: alle, die kommen, sagen gleiches.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Diese haben auch angezeigt, wie Connestabel gefangen; item, wie die erste Post kann Mailand kommen und man habe wollen Freudschüssen und man jetzt das Geschütz zu Weg zogen, sei eine andere Post kommen, dadurch sei des Freudschüssens vergessen und das abgestellt, also das mir gar nichts mehr zweifelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Doch ist mein ganz trunkenliche Bitte an euch, meinen Herren und Vater, uns wieder mitzuteilen, was zu jeder Zeit kommt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit entpfiehle ich mich Euer Erwird, befiele auch dieselbe samt Ihrem Hausgeist in den Schirm Gottes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur den 11. jeners Anno 1563.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tua remittere non potui; nam hunc totum diem scribendo absumpsi etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heute kommt aber eine feine, adelche Person von Mailand, ein Kaufmann, der sagt, das man zu Mailand nicht anders wisse, dann die lutherischen haben gewonnen, und sie des Guisen Rüderi fast gar zu stocken gangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Mit diesem Kaufmann habe ich selbst geredet, wie auch mit anderen vielen, die von Mailand und Genua kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Den Brief, so etliche Hauptleute gleich vor der Schlacht Ushaar geschickt, geben auf den 9. decembris zu Paris, den die von Schwyz einem Rat Appenzell überschickt, habe ich jetztmal nicht bei Hand; denn ich in Hauptmann Gergius zugeschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">In demselben Staat, das 14 Ventile Spanier und 10 Gaschgonier den 7. decembris (sie recte memini) zu ihnen ins längere gekommen seien; Frölich sei ersichtet am Samstag vor Andreae und den Freitag darnach gestorben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec tu cum tuis confer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, d. et patri suo in Christo honorando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
