<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization559">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #559</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst mit Erbietung aller Ehren und Guts zu vor, lieber Herr und guter Freund.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nach dem dann Herr Ulrich Röst das Diakonat im Turbental aufgegeben, bin ich von dem Landammann zu Frauenfeld und anderen guten, frommen Ehrenleuten gar hoch gebeten worden, den ehrsamen und gelehrten Herrn Pale Bernern von Schertzingen bürtig, hiebei erscheinern, auf geadachte Diakonat anzunehmen und zu fördern etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dweil ich dann von viel frommen Ehrenleuten, das er ein frommer, gelehrter und dazu geschickter Mann sei, berichtet worden, auch mir seine Person und Wesen gefällig und aber er euern loblichen Bruch nach vor euch und andern meinen Herrn, dazu verornet, examiniert werden soll, so ist auf das an euch mein gar freundliche Bett, ihr wollen ihn zu gemelden Diaconat examinieren und dermassen befördern, dass er dieser meiner Fürbitte zu gut genossen befinde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So er dann mir also (dass er im Examen bei Euch bestanden) geschriftlich Urkind bringt, will ich dann darauf vorher mit ihm handeln.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum erzeigen euch nach meinem guten Vertrauen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wau ich dann das umb euch beschulden kann, bin ich gutwillig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Daum Altenklingen Zinstag Post Trinitatis Anno etc. XLVIIIj.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ulrich von Landenberg zu Altenklingen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und ehrsamen Meister Heinrichen Bullingern, Obersten Prôdicanten und Examinatoren der Stadt Zrüich, meinem lieben Herren und guten Freund.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
