<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5599">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5599</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Animum calamo admovi (reverende in Christo pater), antequam mihi de tabellione constaret; nostri enim propter mercatum non proficiscuntur; sunt enim nundinae nostrae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tamen haec paucula scripsi et prodeo visum, cui dem, non quod haberem, sed ut intelligeres tua omnia mihi reddita, pro quibus immortales tibi habemus gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Exscripsi ordine et ex singulis annotavi, quae legi ab omnibus volo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Negotium Tridentinum mihi curae erit; nunc habebo in nundinis, quibus committam, sed tamen expecto aliquid a fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc nihil habeo, nisi quod quidam vir probus ex Inferiore Engadina hic adest, qui affert Venetos, propterea quod fama puellarum et matronarum Tridenti supra modum laboraret, sanctis patribus concilii supplemento misisse trecenta lectissima et nobilissima scorta.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habes Nova.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scribitur ad Balingketum duos fratres filios Florentini sese mutuo in venatione confecisse et eorum mortem statim matris quoque subsequutam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec an vero sint, non facile dum dixero.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Carte hoc verum peripetur, das die... armen Landsknechte mit dem Kaiser übel zufrieden, der ihnen verboten, auf der Garde umherzuziehen, und tüge er es aber jetzt selber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec per iocum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si legis, quae in vita Conradi Pellicani de coelo ubiquario addidi, non te offendat; nam ita cum suo coelo videntur exibilandi, et certe videretur consultum, ut omnes docti, qui a nobis stant, scommata in eos iacerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si tibi tamen non placet, dele; penes te est potestas, quam tibi facio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Aequo autem animo hanc vitam Pellicani leges, si cogitaris iam pridem scriptam et nunc in tantis turbis mihi corrigendi et emendandi laborem fuisse permolestum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Curię 25. ianuarii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tui observans Iohannes Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
