<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization560">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #560</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te proximis diebus hisce per Hieronymum Emporum nostrum nec quicquam nunc est, quod literis illis addam, nisi quod Ioannem hunc Juvenulem aut Jungium iam antea tibi satis cognitum velut ab integro comendo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est, mihi crede, extra communem aleam vulgo ministrorum ecclesię sive pietatem sive eruditionem spectes, collocandus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vellet tuo beneficio ludo cuipiam literario praefici idque vel apud Arow vel Bruck etc.; nam illorum opidulorum ludi moderatores (si vera audimus) desiderant, quamquam extra illius consilium et petitionem mallem illum domino in ecclesia sua ministrare, si qua forte esset, etsi alteram ipse functionem caussis nonnullis adductus multo anteferret.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Könnte er einen, fordert ihn gegen Aarau oder Bruck, oder wo ein Schul ledig wäre; hernach wird man vielleicht eines geschickten Mannes bedarfen; mag er wohl vociert werden, ein Kirchen zu verwalten, wie er dann wahrlich grosse Gaben dazu hat und ein feines, frommes, geschicktes Männlein; so ist er ein Eidgenosse dazu, quo minus illi odii abud vestrates devorantum erregt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mein Schwager Peter Schere schreibt mir auf gestört wiederum, das Geschrei mehre sich bei ihnen mit dem Krieg wieder die Schwyzer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade wirds aber vielleicht alles stillen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Funklius et ipse, nisi omnia fallant, discedere cogetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst hat gesagt zu Constanz, er habe dem einen Pfaffen, Jungium notans, die Kirchen versperrt, de quo proxime ad de scripsi; diesem, hoc est funglio, könne er nicht die Kirchen versperren, er wolle ihm aber das Maul versperren.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Landtvogt hat sich vernehmen lassen, man werde kein Pfaffen, der zu kostens ein Prediger gewesen, im Thurgau predigen lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Abt und Landtvogt, auch der König werden dasselbige lichtlich impetrieren mögen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, geschehe Gottes will.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis diligenter.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ein höchster und grösster Eil; mag jetzt nicht mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Unius Jungii caussa ista ad te, quem iterum atque iterum, quantum possum, maxime tibi commendo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curionem quoque videbis, cui Hallerus et Musculus nostri plenum pietatis et diligentię testimonium ferunt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
