<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5603">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5603</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">De camelis a Turca Caesari missis Augusta scribitur tres fuisse auro et argento simul et gemmis ornata suppellectili onustos, praeterea christianos aliquot multis iam annis in vinculis detentos in Caesaris gratiam absolutos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic iam Constantiensibus, meis olim civibus, valde quam comis et familiaris...</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Francoforti cum a tribus principibus electoribus, Saxone, Palatino et Brandenburgensi, petiisset, ut in filii inauguratione solitis cerimoniis et papisticis sacris adessent, et illi hoc sibi haudquaquam per conscientiam et dei verbi regulam licere affirmarent: "Ha", dixit, "est et filius meus in hac sententia, und ich sich wol, wann ich stirb, so wirt die mesß ouch gestorben sin."</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod utinam vates minime vanus dixerit!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scribunt eum duas iam filias alteram Ferrariensi, alteram Wirtempergensi principibus elocaturum, quod mihi sane de Wirtempergensi non fit verisimile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Brentium mortuum esse quominus credam, facit, quod affinis meus Scherus, qui non pridem hinc abiit, nihil prorsum de hoc nobis indicavit, quum non semel in familiaribus colloquiis mentio nobis viri inciderit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quodsi repentino quodam casu abreptus est, dominum illi precabor propicium; nam quod homines attinet, ineluibilem maculam apud syncęros et doctos viros post se reliquit multis alioqui dotibus a domino praeter multos alios exornatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Librum tuum, quo illi respondes, cum multis aliis magno desyderio expectamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Lebe wohl; bete für mich mit den Deinen und grüsse sie.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pridie calendas feb[ruarii].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
