<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5606">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5606</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nähermal etwas von dem Herzog von Florenz und dem leidigen Fall, so sich mit seinen Kinden zutragen, geschrieben, habe es aber kummerlich glauben können.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun so kommt heute des Tags ein Hauptmann von Mailand ab dem Hof, zeigt an, dass gleiches dem Herren Marchioni pascieren geschrieben; es sagt auch andere, die aus Italien kommen, es sei gewisslich wahr.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die zwei seien Hand einander gestochen; grad zu der Zeit hat der Graf Ursein, so dass Herzogin von Florenz Tochter gehabt, sie, sein Weib, bei einem Spanier gefunden, hat sie und den Hürigen an eine Kette zusammen gekuppelt und ihrem Vater, dem Herzogen, überschickt, darauf der Vater sein eigne Tochter lassen mit dem Schwert richten und den Hörigen vierteilen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Mutter, des Herzogen Weib, soll sich gelegt haben und vor Kummer gestorben sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog soll auch fast krank liegen; dann als er nach dem übrigen schon geschickt, so bei dem König aus Spanien, soll ihn derselbe Vorhaben etlicher Ansprachen halb, so er vermeint an den Florentiner hohen Schienen und anderer Städten halb zu haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dies schreibt und sagt man stark und für gewiss.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Mönche und Inquisitores zu Mailand haben allen Gewalten von dem König Philippo entpfangen, brauchen alle Tyrannen mit den Gläubigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Markgraf darf sich des Handels nichts beladen, hat unseren Boten, so in der Polizarin sah jetzt vielmalem gehandelt, geantwortet, er habe gar keine Gewalt, könne ihm auch und wisse ihm nichts zu tun; bete meine Herren von 3 Bünden, sie wollen an ihn nicht zürnen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und als Philippus grossen Schaden erlitten durch Verluge ist seiner Gallen, die im Untergangen, richtet man im Herzogtum Mailand keinen Übeltäter mehr (unter die Zelt man auch die Gläubigen), sondern schmiedet dieselben alle auf Gallen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, es gange selten ein Tag hin, man führe eine Person oder 10 davon etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dies, wie bisher erzählt, soll gewiss sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Jetz schreibt und sagt man weiter (das gib ich, wie ichs kauft), das Philippus sich der neuen Krönung Maximiliani zu hohen Mühen annehme, lasse sich merken, so Ferdinandus tut, wolle er dann mit Maximiliano die Krone teilen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er habe auch den Venedigeren geschrieben und sie ermahnt, wo Ferdinandus auf Rom reisen würde, daselbst die Krone zu entpfechen, immer den Pass nicht zu verginnen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Weiter sagen etliche Widerwärtigen, wie der von Adresse solle von den Condischen abgefallen sein, wie ihm der König solle seinen Orden überschickt haben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Item, wie der Brisac solle der Engeländer in die 600 erschlagen haben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hierherum begehren wir von Euer Erwird einen gründlichen Bericht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Eodem quo cętera die calendis februarii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die 2 Schön haben auf dem gejagten einander von eins Hasen wegen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Tritt, der Kardinal, ist gestorben <foreign xml:lang="la">ex suspicione veneni</foreign>.<note type="misc">Satz gestrichen.</note></s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Filia propter adulterium caesa.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tertius<note type="misc">korr. f. urspr. Quartus</note> filius quasi captivus tenetur.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sic visitat deus oppressores libertatis rerumpublicarum.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wie die Fugger zu Augsburg, also waren etwan Medices zu Florenz.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
