<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization564">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #564</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst samt allem, so ich vermöchte, zuvoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders günstiger, lieber Herr und Freundt, Euer Schreiben, jüngst den 17. Junii ausgegangen, habe ich verstanden und bezeuge mich zu dem Brunnen der Wahrheit, das mir nichts Lieberes und Angenähmeres sein kann noch möchte, dann gemeinsame so ehrlicher und verfasster Gesellschaft, deren ich Ansehens und Ehren halb keineswegs gemäss sein könnte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist doch meines jetzt Schwebendens Amts der Obmannschaft Gebühr und Pflicht dermassen gestaltet, dass ich vor ausgemachter Sache nicht könnte zu einiger Partei, besonders gesellschaftsweise, zukehren; denn auf solchem mir viel Verdachts Stand und allerlei Nachgedenkens erfolgen wurde; besonders wo es sich zutragen sollte, dass ich auf einen Abschlag der Gütlichkeit mich zu Recht erkennen und einen Spruch tun sollte, welcher sich auf meiner gnädigen Herren der VIII. Erden scheiden (dass ich doch noch nicht endlich bewusst bin) lenken sollte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und isern wohl sehen, dass dieser Handel nicht zwischen kleinen und Joch ansächlichen Partien, sondern zwischen mächtigen und treffentlichen Oberkeiten zu Ende gebracht werden soll und muss, und mir zum Teil geringer wäre, zwischen Herzogen und Grafen zu erkennen, dann zwischen denen Leuten, deren eines Widerwillens ich zum höchsten gern empören wollte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl mich auch die Eidspflicht, die ich zu tun habe, wohl zu entschuldigen hätte, das niemand gedenken sollte, das ich anderst zu handeln gesinnet wäre, denn das eine * frommen Ehrenmann gebührt, so wisst ihr doch, das Joch diejenigen, die schlecht und gerecht fahren, argwohns nicht mögend überhoben sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derwegen wahrlich das Sichereste sein wird, den Nächsten auf Baden zu reiten, da ich, ob Gott will, Sonntags künftig zeitlich erscheinen will.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und so ich alsdann mit einigem Fug es anrichten kann, damit mir Luft werde, nach vollenden Sachen zu euer werden, als meinem Geliebten und vertrautem Freunde, und andere meine günstigen Herren und Freunde zu kehren, will ich mich gewisslich nicht summen, sondern Zürich ein Mal mit grossen Begehren heimsuchen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wollen also mich gegen dem Collegio und andern meinen lieben Herren versprochen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Schik üch hiemit literas domini Floriani widerum zuͦ.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Geben zu S. Gallen, auf 25. Junii, im 1549. Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">E. E. williger Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Henrycho Bullingero, amplissimae civitatis Tigurinae episcopo, domino et amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
