<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5643</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae, reverende in Christo pater, mihi iam quidem omnes sunt redditae, nihil plane deperiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Librum tuum d. consuli exhibui; is grato et benevolo animo accepit seque prima occasione lecturum recepit meque, ut tibi prolixe gratias pro luculento illo munere scriptis agerem, sedulo cohortatus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pellizarium meas quoque tibi reddidisse nihil plane dubito; est enim hominis fides et integritas mihi cognita et perspecta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Non opus erit illas literas d. Augustini remittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero vera sint, quae de Guisii morte nunciantur; res ea futurae pacificationi certam aliquam viam sterneret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus de Aumala certo mortuus perhibetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Transiit pridie hac Gallus quidam, qui nostris, quod ante annos aliquot hic coquinam in legatorum aulis exercuisset, notus fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Is consulis filio affirmavit se funeri domini de Aumalen interfuisse; mortem tamen illius aliquamdiu celatam fuisse (propter coniugem ni fallor)<note type="margin">dazu a.R.: "Coniunx illius dicitur fuisse gravida."</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Concilium dissolvi certum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dicuntur patres illi Tridentini libidinis suae monumenta relinquere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cardinalis Tridentinus senior, qui olim gubernator fuit Mediolani, dicitur is esse, qui alienatus est mente catenisque constringitur; causa eius alienationis perhibetur (ut ex Remigio a Schouwenstein audivi, qui id ex episcopo) venenatum propinatum, quod ad mortem non suffecerit, per totum corpus se diffuderit huncque furorem conciliarit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus est Oeniponte<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illuc dicitur Maximilianus cum paucis admodum suorum advolasse et in comitatu habuisse unum aut alterum concionatorem, sed subito salutato parente et prandio sumpto viae se denuo dedisse istincque solvisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dicitur isse in Austriam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scribit comes..., qui incolit arcem Fudutz, qui nunc est in aula Ferdinandi, cardinalem Emsensem in maximam Caesaris incurrisse offensam; er sye in großen ungnaaden des keisers.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dietägen kommt ab dem Hof, sagt von vielen Heiraten, so vorhanden sein sollen; sonderlich aber meine man, der mit Ferdinando (caesaris filio) und der Königin aus Schottland werde ein Vorgang haben; seit Dantem Credo, Quantum video.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es haben sich etliche der Fünfförtischen herauf gelassen, in diesen Landen Knecht anzunehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren habens mit Ernst abgestellt; doch so las ich mir sagen, das Etliche aus dem oberen Bunde bei Nacht hinweg laufen auf Uri zu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Heri venit quidam mercator Mediolano, qui affirmat Mediolanum per postam nunciatum Guisium ictu bombardae letaliter vulneratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Duca de Sessa dicitur 28. februarii magno cum pompa Mediolanum ingressus esse; rediit (ut scribitur) ex Pedemonte, ubi Sabaudi filium ex baptismo sustulerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec nunc habeo nullius momenti, sed ut tu conferas cum aliis et diiudices; nam si non prosunt singula, multa iuvant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Catastrophen rerum Galliarum audire cupimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Curię 15. martii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tui observans Iohannes Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Aureliam spero non captam; nam papistis nostris nihildum tale a Tschudio nunciatum, quod mihi argumento est res nostrorum non esse malo loco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hodie huc venit G[regorius] Carlin[us] cum Metzlero quodam, qui narrat Lazarum Schwendium cogere 15 signa militum; non satis dum constat in quem usum, sed vulgo creditur pro coronatione Ferdinandi Cęsaris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui nescio quid spargant et satis iam diu constanter de ducatu Mediolanensi imperio restituendo; sed nihil affirmare possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube nicht, dass Ferdinandus oder Maximilianus so statthaft seien, dass sie dieser Zeit etwas deren Dingen zu Handen nehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Interim denuo ex Italia mors Guisii nunciatur; certum ex te discere cupimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro eruditione et pietate excellenti d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo reverendo patri.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">An h. Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
