<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5669">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5669</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas (reverende in Christo pater) satis tempestive accepi itaque hodie me in illis mirifice oblectavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Enotavi quoque, quae publicanda duxi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In sessionem 6. inquiram et, si in meis schedis est, mittam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pellizariorum causa bonorum patrocinio digna est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nos equidem causae non desumus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Omnes literae, quae Mediolanum et ad marchionem et praesidem scriptae sunt, iam tertio a me perscriptae sunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed Tigurini senatus authoritas multum commodaret causae, si intercederet serio; sunt enim, qui retractent et iam tergiversentur, ita ut timendum sit, ne decretum dominorum effectum (non)<note type="misc">gestrichen.</note> sortiatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec iactura nunc quidem, etsi est maxima, non tanti est; sed res est mali exempli.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid, si Veneti idem pontificis instinctu tentarent?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scripsit etiam Maximilianus (quod mirabere) ad Rhetos et causam commendavit; scripsit et ad d. de Rozins, qui adversatur, sigillatim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Forma est optima, quam dictat d. Calvinus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="manual">Si tuis nondum persuasisti, sic persuadere potes<note type="margin">dazu a.R.: "Ita ipse mihi"</note>:</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">"Balingkatus hat sein Eisengewerbe aufgegeben, wird wiederum Güter dieser Herren und anderer durch Zürich fertigen; bringt einen grossen Zoll.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So aber der Frevel der Pfaffen ein Vorgang hätte, möchte sein Vornehmen kein Vorgang haben etc."</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Literae si scribantur, non sunt dirigendae ad unos Curienses, sed ad senatum Trium Foederum; mittuntur tamen consuli Curiensi, qui prius aperit etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De obitu illius boni senis intellexi.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid scribam, non habeo; nolim enim ambitus insimulari, qui me meaque omnia domino permisi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nunc quoque idem facio.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu scis, quo loco res meae sint, quantos sumptus, dum hic sum, fecerim, quanta spes in tanta omnium rerum<foreign xml:lang="el">αταχια</foreign> sit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haberem sexcenta, quae me torquent, quae tamen mihi servo, ne videar querulus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si tu, si domini ex magistratus aliquam volent habere rationem et sui promissi et obsequii mei, facietis ultro, quod facturos vos confido.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si vobis diversum videtur, fiat voluntas domini, quem sequi sum paratus, quocunque vocaverit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed ego minutissimo persequor et aliorum ambitioni, si qui essent, libenter cedo.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tibi tamen, patrono meo, hanc causam sic commendo, ut simul integram permittam; quam tamen tu si iuveris, magno me beneficio simul affeceris.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Scit amplissimus d. consul Müllerus, quem unum ex vivis maxime appellare possum, quantam ipse unus mihi spem fecerit et quidem pluries.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch Herr Lavater seliger Gedächtnis in Euer meiner Herren der gelehrten Basin vielmalen gerettet, meine gnädigen Herren werden meiner Diensten gedenk sein.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">His omnibus interfuit d. consul Müllerus et de eo forte monendus erat paucis.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ego ad illum propterea nihil scribo, ne videar vocationem liberam praepedire velle aut praevenire; nam quod dixi, repeto, expecto vocantem deum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Interim scio apostolum dicere eum, qui episcopi munus appetat, honestum opus desyderare.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Si aliquando deus me hinc ex[s]olverit, tum primum audies, an merito hinc liberari expetiverim.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Nunc multa dissimulo, quae et premenda puto; nihil enim magis peto, quam ut cum bona gratia discedere aliquando possim, in qua me adhuc esse apud omnes bonos sat scio.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Occulti sunt cuniculi, quibus oppugnor.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Nemo hostium evangelii me impune dum aggressus est, quem non prostraverim dei gratia.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dum quaero et meas schedas excutio, intelligo me 6. sessionis acta non habere.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sciebam me aliquid de sacramentis habere; sed est de communione sub utraque specie.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Sed nuncnunc succurrit me habere scriptam; si est, quam vis, retine aut exscribi curato.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem exemplar nullum reservo; sed alias fortassis excusum recuperabo.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo hęc retine etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De cęteris omnibus prolixe cum Glaronensibus, qui pridie hic fuerunt, et spero Bäldium omnia ad te misisse.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Interim nihil certi, nisi quod hodie Remigius a Schouwenstein mihi dixit (quod et alias audieram obiter) quendam hac transisse Germanum sibi notum, qui veniat ex Italia; <foreign xml:lang="de">Sie vor ein Fähndrich gesein, habe eine Hauptmannschaft überkommen</foreign>.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der habe ihm (dem Remigio) gesagt, er fahre aushin in Germaniam, 5000 Knechte unter seinen Fändli anzunehmen; die solle er in Corsicam führen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dahin werde man die Fändlein auch brauchen, die Lazarus schwände annehmen, deren (ni fallor) bei den 15.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Hüte zu Abend sagt mir ein Ehrenmann, das er von denen, so von Trient kommt, selbe gehört, dass die Diener daselbst der Italiener und Spanier an einander geraten, lange, gegen 2 Stunden, einanderhin getilbt haben Germanis et civibus tantisper spectantibus, bis sie müssen freden; 13 seien Tod belieben, gar viel verwundet.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Haec ille pro certo affirmabat<note type="misc">-bant!</note>.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tu confer cum aliis.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende domine pater cum tuis omnibus felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Curię 29. martii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinricho Bullingero, domino suo et in Christo reverendo patri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
