<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization567">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #567</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade von Gott, unserem Heiland, zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter, ich hätt Euch wohl viel zu schreiben und zu antworten, kann aber dies mal nicht nach der Länge, wie ich satt und gern wette, komm erst heut mit mir Bruder von Tun und Interlaken, bin müd und heilig, hab Gast und andere Geschäfte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wollt meine Kürze nicht achten, zunächst schrieb ich mehr.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des ersten aber wünsche ich euch, euer Hausfrauen und sonderlich Zwinglio und euer Tochter Anna viel Heiles und Segens vom Herren Gott, der sie von ihren Eltern gebenedeit hat, benedeihen sie auch an Leib und Seele.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So viel demnach gelanget die Deklaration und Euer Letztes Schreiben darauf, habt Ihr mein Gemüt in Musculi nächstem Schreiben verstanden, verstands dergleichen auch aus dem gegenwärtigen gemeinen Schreiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bin also gesinnet, das, wie mir bisher allweg die groben unleidlichen Irrtummen missfallen, also missfällt mir auch und gibt mir hier nicht wenig zu schaffen (wie ich euch dick geschrieben habe) die grosse Grube etlicher etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dass ich Nisswas darin zu schelten oder auch zu verbesseren habe, das habe ich meines Teiles nicht; das ich mich aber könne dahin lassen, das ichs an meine Herren bringe, kann ich auch nicht; erkenne und danken Gott und ich, das Ihr so treulich gearbeitet und dieses Zwecken brachte, bin sie nicht nun wohl zu freden, sondern überaus froh.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber dieweil Calvinus und Varellus bisher allen meinen Herren bekannt und suspekt, wurde es mehr Unruhe und Argwohn bei ihnen bringen, so man etwas an sie bringen sollte dann sonst; zu dem sind wir auch hier nicht alle gleich gesinnet, wie er wüsst, und so sich dann nun einige Ungleichheit unter uns befinden sollte, während wir nicht nun dieses Friedens und Einigkeit, sondern auch aller Hoffnung derselbigen beraubet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es bewegt mich auch, dass wir viel seltsamer köpfen auf dem Land, die man seltsam ziehen muss, von denen wir gleich calumniert und tradociert wurden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich schieh euch hiemit, was mir Zebedaeus und auch Nicolao geschrieben; geschoben, wie eben wir gehen müssen mit solchen Leuten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und deren Ding ist bei vielen gross.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum, ob es schon ausgehen sollte, da ich doch stets nach der Meinung bin, dass es Weger nicht wäre, jedoch so es euch gefaltet, kann und will ich nicht darwider, kann aber nicht sehen, wie fruchtbar es bei unseren Kirchen sei, deren ich dann sonderlich amtshalb acht haben soll.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe hievon mit vielen treuen, redlichen Brüderen ab dem Land conferiert, denen es eine grosse Freude bringt; sind aber der Mehrteil der Meinung, es wäre wacker, dieser Zeit unter uns behalten dann publiciert.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch unser Land nicht der wenigste Teil der Kirchen in Eidgenossen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum man ihr den" E" noch etwas Rechnung haben soll.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Wunden, die unsere Kirche glitten, ist noch nicht gar zu geheilt; ist kein Wunder, so man schon zuckt, wo man nun ein wenig meint, es möchte uns wieder ein Streich werden, wiewohl fürwahr alle Brüder gern sich der Einigkeit halten wenden, so vier, diesmal nichts an meinen Herren davon bringen, das gleich nicht unterschrieben, dass es gedruckt werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist man wohl zufrieden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So viel von diesem in Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Von Balthasare Alterio weiss ich nicht, dass ich Euch Itzt geschrieben habe.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ihm ist aber eine Vorgeschrift an die Herrschaft von Venedig verlanget wie zu Zürich; acht woll er sie seither wieder bei euch geschehen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich was mit ihm vor Rat; es möchte aber nicht sein, dass er als viel als zu im Procuratore oder Secretario der Stadt Bern möchte angenommen werden; jedoch hat er nicht eine schlechte Vorgeschrift.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihm viel Exemplaria diversarum lucuprationum Calvini von Jenff beschickt, dass sie gegen Zürich zu Froschauerin gefertiget werden; weiss nichts, ob sie dakommen oder nichts.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">In seinem Handel hab ich mich bearbeitet, so viel mir möglich von Euer und D. Gesners Kommandation wegen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das Ihr Begehren, das ich anhalte, das meinen Herren von Zürich geschrieben und gedenket werde von wegen der Verlängerung meines Berufs, will ichs gern tun per occupationem, wo ich kann; bisher hat es nicht können sein, dann mich niemand (wie auch vor nicht) zu Worten gestossen, niemand meiner Herren angesprochen, nicht Eier gefragt: "wie Gats, wie Staats."</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">In Summa, sei ganz ich gut vor; ich weiss aber wohl, was es ist, darum ich mich nicht vergebens sperren.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Was meine Herren von Zürich her Josen geschrieben, wundert mich; er hat es gar still; ist Euch Itzt zu wissen, verständigt mich sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ein Exemplar der gallischen Empörung, zu Bourdeaux vergangenes Jahrs geschehen, schicke ich Euch hiemit, wie Ihrs begehrt (weil dieses bei nächster Botschaft schicken, habe es Geschäften halb diesen Abend nicht mögen haben).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Und der knaben halb stat es also: wir haben hie füruß guͦt letzgen; dann one die gmeine schuͦl, die doch jetz wol versehen und in ordnung bracht, habend wir dise publicas lectiones: Musculus lißt im Psalterio gantz kostlich und wol, mitt eim solchen methodo, das unmüglich, das einer nitt bald überkömme <foreign xml:lang="la">commodissimam tractandarum scripturarum rationem</foreign>; Eberhardus lißt in Novo Testamento, jetz epistolas ad Hebraeos, darzuͦ uff ein andere stund <foreign xml:lang="la">authorem aliquem prophanum sive Graecum sive Latinum</foreign>; Nicolaus Artopoeus lißt noch Timonem Luciani, wirt <foreign xml:lang="la">Isocratis orationes Graece</foreign>, als ich acht, bald anfahen <foreign xml:lang="la">pro lectione Graeca publica</foreign>, darzuͦ uff ein andere stund <foreign xml:lang="la">grammaticam Hebraeam Monsteri</foreign> und Esaiam darzuͦ, <foreign xml:lang="la">in qua professione ut est diligentissimus ita exercitatissimus, ut non sine magno fructu audiri possit; Telamonius lißt erotemata dialectica Philippi Melanchthonis cum magno puerorum profectu, tum quoque diebus Martiis et sabbatinis vacantibus aliis lectionibus legit sphaeram Io'annis de Sacro Busto, hactenus legit arithmeticam, in qua exercitatissimos reddidit discipulos</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hae sunt publicae lectiones; interim quoque singulis diebus Martis fiunt omnibus praesentibus declamationes Germanicae, sabbatinis Latinae; singulis declamationibus erogo ego 3 ß ex constitutione principum.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Itaque affirmare possum non male instituta esse apud nos studia.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So viel den Kosten und Tisch gelangt, gegen meine Herren dem Nicolao 20 gl. für einen Stipendiaten, für etliche 18, gegen ihm aber Bett und Kläger, auch Holz dazu, dazu jeden mit Dinckel, ob er gleich am Markt 40.30 Batzen gulte, um 10 Batzen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Sonst kauft man Tisch zu 16 Kronen, zu 18, zu 20.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Glauben wohl, so grosse Knaben könnten nicht geringer untergehen dann um 26 gl.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Was ich Ihnen tun kann von meiner Herren wegen, will ich nicht unterlangen, es sei bei anderen oder bin mir.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zu Lausannen haben sie auch dergleichen guten Lectiones, hoffärtige Professores und Kypige, sonst als fein angerichtet, den Tisch fast wie hier.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Was ich nun hierauf gefallt, das mögt ihr beschliessen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">So viel in Eile; sobald mir wieder Botschaft wird, will ich mehr schreiben, kann diesmal Geschäften halb weder besser noch mehr schreiben.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darum haben vergottet.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und den eueren Allen; die grüssen von meiner Hausfrauen und meinentwegen zum Freundlichesten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern den 27. Junij Anno etc. 1549.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ex animo tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, fidelissimo Tigurinae ecclesiae pastori, domino suo venerando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
