<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization568">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quę mea sit sententia de scripto conciligationis inter vos isthic et D. Calvinum composito, Bullingere in domino charissime, ante octiduum ad te per D. Eberhardum scripsi, ut nunc opus non sit quicquam de illo memorare.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Animum meum nosti: nihil magis in votis habeo, quam ut omni simultate sublata veritas evangelii dei sic Christi proponatur ecclesiis, ut populus dei aedificetur et tandem scientię dei, quae satis magna postremis istis concessa est temporibus, timor ac reverentia dei coniungatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quapropter admodum congratulor diligentię tuę quam huc tendere video, ut controversia ista sacramentaria sublata animi ministrorum Christi arctius iungantur, et adversus improbissimum Satanam gregi Domini pascendo vigilantius incumbant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quę ecclesiam hanc specialiter concernunt, inque illa vel ferenda vel tentanda sunt, illis committo quibus plus est authoritatis et experientię.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ago hic homo advena, nihil aliud in usu habens quam ut in psalterio meo publicis lectionibus absolvendo pergam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Commendo me tuę fidei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus rationem habeat ecclesiarum suarum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si quid me vis, mone.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutem omnibus tuis meo et meorum nomine, qui per gratiam Dei belle valere incipiunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salveant etiam domini ac fratres mei omnes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Gervasium quaeso mone ut aliquid saltem ad me scribat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bern 1549.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">27. Iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Heri annus fuit quo Augustam propter acceptatum Interim reliqui.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Domino sit gratia qui adflictiones suorum tempori fluxo ac transitorio inclusit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musculus tuus in Domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo M. Heinrycho Bullingero, domino ac fratri in Christo plurimum colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
