<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5697">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5697</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Zeitung so für gewiss an das Markgrafen Hof geschrieben worden:</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich kommt gewiss, wie der Frieden gemacht sei, aber mit was Conditionen, da wird mancherlei angezögt; doch sollen dies die Hauptpunkten sein: erstlich soll die alte Königin Regentin in Frankreich bleiben bis zu Erwachsung des Königs.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz von Conde ist ledig gegeben und an Statt des von Navera Oberöster Statthalter in Frankreich gewordenen, gleichsfalls Connenstapel auch ledig gegeben und bleibt Connestabel, und nach seinem Absterben soll sein Sohn, der Herr von Monmerans, an seine Statt kommen, ist auch an Statt des von Guise Grosshofmeister in Frankreich geworden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Amiral bleibt bei seinem Amt, der von Andelot ist oberester Marschalck über alle Fussknechte gesetzt, und bleibt sonst auch alle Herren bei ihren vorigen Ämtern.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der König soll die condischen deutschen Reuter und Knechte alles diejenigen, so nicht wieder ein, sondern in seinem Dienst gewesen, bezahlen; man sagt aber von ihrem Herauskommen noch nichts.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Spanier, so auf das von Guise Seiten gewesen, sind gehorlobet; die Castonier, so kindisch gewesen, deren dann in Fünftausend, sind gegen Metz in die Besatzung geschickt worden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was die Religion gelangt, soll man in denen statten, so die Condischen jetzt einhaben, deren doch wenig sind, das Evangelium frei predigen lassen; in andern Städten aber soll es nicht gestattet werden, und vornehmlich wo die Parlamente sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch so mögen sie in derselbigen Vorstattin in ihrem Kosten Kirchen bauen, und soll ihnen dann auch nicht gewährt werden, und sollen aber die Päpstischen in ihren Kirchen ungehindert und ruhig lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieses Friedens ist jedermann wohl zufrieden und erstätiget, ausgenommen die zu Paris, die wollten sich des noch gern sperren etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Edelmann, so den von Guisen erschossen, ist zu Paris mit vier Rosen zerzerrt, und alles er vor seinem Tod gefragt worden, warum er solches getan, hat er darauf beharret, das im solches niemand befolgen, sondern habe Herr selbst uns christlichem Eifer getan, dieweil er gesehen, das der von Guisen dermassen die Christen verfolgen und dies verderblichen Krieges die einige Ursache sei und Frankreich bei seinem Leben zu keinem Frieden kommen möge; derhalben es in auch nicht beruhen habe, und hat Herr nicht Getan, wollte er, so Herr könnte, noch Tain; dann er ein Gut Werk getan, wie dann augenscheinlich gleich nach seinem Sterben der Frieden hernach gefolget, welches bei seinem Leben keineswegs geschehen; sondern wäre der Krieg erst recht angegangen, dieweil der Papst und Hyspanien ime staatlichen Hilfe zu Tain Vorhabens gewesen und hinwiederum England dem von Conden Hilfe zu Tain bewilligt; so wäre er auch von etlichen deutschen Fürsten nicht verlassen worden, wie dann allbereit ein grosse Anzahl Reuter beworben ist gewesen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und versicht man sich jetzt nichts anderes dann eines guten Friedens in Deutschland und Frankreich.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine Zeit her viel und mancherlei Geschrei hier von Kriegen gewesen; auch haben sich viel Herren und Junkern mit grossem Kosten gerüstet; ist aber alles wiederum durch das von Guisen Tod und folgenden Fred in Frankreich ganz gestillt und erloschen, dass die Ritter und Landsknechte übel zufrieden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">In Italia und Rom ist auch viel und mancherlei Uneinigkeit nicht allein zwischen Papst und Kardinälen, sondern auch zwischen weltlichen Potentaten und Herrschaften.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Idem zu Trient auf dem Concilio ist auch grosse Uneinigkeit zwischen den spangischen und italienischen Bischöfen des Papst Hoheit betreffende; dann die spangischen in nicht so hochhalten und über das Concilium sein wollen lassen wie die italienischen, deren halb dann zwischen ihrem Gesind kürzlich zu Trient, nämlich auf den 11. Tag Merzens, ein grosser Lärmen sich zugetragen, also das ihren in die zwölf Tod und 50 sehr verwunden worden, und fürchten ihnen die Bischof so sehr, das sie sich nicht wohl aus den Husern durfen Wagen; etliche aber sagen, sie tuenz darum, das sie nicht soviel in die Schule müssen gehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die römische kaiserliche Majestät soll derohalb hinein geschrieben [Haben].</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das Mann mit der Guardian und in andere Mass alle notwendige Verordnung tue.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Königin aus England hat vor der Zeit dem Amiral 20000 Pfund zu Hilfe vorzustrecken sich erboten, welches ihr das Parlament und Stand in England doch schwerlich bewilligt, und haben hinwiederum die Stunden aufs heftigste in sie getrunken, sie sollen sich eines künftigen Successors und Erben erklären, welches sie aber mit nichten tun wollen, und wie man dafür hielt, wenn es desshalb zu einer Handlung kommen wäre, so wurden bei den Stunden in Engelland die mehresten und ansächlichsten Stimmen auf die Königin in Schottland gefallen sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Religion halber ist ein Edictum auf dem letzten Landstag beschlossen: wer die Königin nicht für das Oberst hebt in England in geistlichen und weltlichen Sachen erkennen und sonst der päpstischen Religion anhängig sein würde, der soll für das erste Mal all sein Fahrende haben verwirkt haben und seine liegenden Güter seine Erben ziehen, doch also und sofern dieselbigen dem Evangelio sich anhängig machen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man soll sonst drei oder vier Herren in England gefangen haben, so mit dem von Guisen allerlei Practica geführt haben; mit denen, vermeint man, werde in kurzer Zeit Justicia gehalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So schreibt man auch aus England, das Parlament wäre noch, und wollte Happel de Grace Frankreich nicht wiedergeben, die Francosen geben ihnen dann auch Galles wiederum etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Aus Poland kommt gewisse neue Zeitung, wie der Moskowiter mit etlichen Hunderttausend stark auf den König von Poland rücke; soll halbbereit eine gewaltige Stadt, Poleska genannt, im siebenten Sturm mit seinem grossen Schaden erobert haben, darin grausam tyranniziert, das nicht davon zu schreiben, und in die 2000 Personen hinweg geführt; sein Begehren ist, nach dem jetzigen König, so keine Liberben hat, König zu werden, und ist zu besorgen, im Werte gelingen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es kommt gewisse Zeitung, wie das der Kurfürst, Pfalzgrafen Herzog Friederich, mit Tod verschieden, alles ihr kurfürstliche Gnaden in die Oper Pfalz verreisen wollen, und daselbst die Kirchen reformieren des Nachtmals halber und sonst etlicher unseren Ceremonien.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Alles nun unterweg ihr kurfürstliche Gnaden ob 300 Pferd bei sich gehabt und mit dem ihrem Pferd rennen hat wollen, ist es gefallen und ihn, den Kurfürsten, geschleift, dass er gleich darnach gestorben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Viel Leuten legends im Übel aus und sagen, es sei ihme von Warnung und Strafe Gottes geschehen, dieweil er diese ketzerische und zwinglische Meinung im Nachtmal habe angenommen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott verzeihe ihme und Ihnen!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Im Land zu Sachsen soll sich der Herzog von Braunschweig und der Grafen von Altenburg in eine Rüstung begeben, auch der König von Denmark und Herzog von Holstein wider den König aus Schweden.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ob ihme also sei und was daraus werden will, wird die Zeit mitbringen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
