<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5728">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5728</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, Ehrenfester etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Guts sei ich von mir alle Zeit bevor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was ich habe, hab ich hierin verzeichnet gelegt, auch den Frieden, gedruckt an der Pfalz zu Heidelberg, datanen er mir zugesandt; denn der Landgraf zu Hessen abermals ein Läufer zu mir mit etlichen Fragen in der Religion gesandt um Antwort; der ist durch Pfalz gereiset und mir auch denen Brief gebracht etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wenn er den Frieden gelesen, schickt mir ihn wieder über 8 Tage.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man sagt sonst für gewiss (ich weiss nicht, obs gewiss), das die Eidgenossen Ludwig Pfeiffer oder etliche Hauptleute mehr ausgeschossen, für den König selbst etwas Anliegens zu kehren, und alles man sie in Saal gelassen, sie konnte im König Thron gesessen alles königlicher Majestät statthalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das soll einen Wunder geschehen und ein Kummer gebracht haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist es nun wahr oder ists gleich nicht wahr, haben sie doch nunmehr gesehen, wie sie den Chanteyer untertrockt mit ihren Kriegen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So gut ist Gott und so kräftig, lasst sich nicht von keinem Hochmut überbuchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jetzt kommt auch allerlei neuer Zeitung, geschrieben 3. aprilis zu Rom, 12. aprilis zu Venedig und 20. aprilis zu Mailand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sind seltsame Geschirr; Gott wirds wohl machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich hab nicht mehr weil zu schreiben; nähmen für gut, und Gott sei mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir gute Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 7. Maij 63.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Euer alle Zeit Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrenfesten Johimen Bilde, alten Landdammen zu Glaris, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Glaris.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
