<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5765">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5765</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratissimus nobis omnibus fuit Blasii<note target="fn1" type="footnote"/> tui uxorisque eius adventus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Praesentia eius charum antea chariorem nunc reddidit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Benedixit sane tibi dominus, qui talem dederit generum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nos illis et tibi tuisque omnia felicia imprecamur utque perpetuo vobis pergat benedicere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De rebus Galliae heri scribebantur eadem propemodum, quae ad te sunt perscripta, nisi quod tuis hoc novi accessit, quod Parisienses regi dederunt ter centena millia francorum; qua re impetrarunt, quod nullus admittetur porro in iudicium vel officium, nisi intret Romanae sedis incolumitatem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Inde intelligo manum domini super Galliam adhuc esse extentam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Additur et hoc: Si venisset in aulam Admiraldus, insidiae erant structae et coniectae in eum manus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Prudenter ergo et deo quidem<note target="fna" type="footnote"/> protectore usus declinavit alio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Monere hic dicitur praefectum Lugdunensem, ne tradat civitatem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dicitur Admiraldus esse cum Conestablio, qui et ipse discessit ex aula.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Videntur enim novi esse Guysii, qui vindicant sibi regiam in Gallia authoritatem et potestatem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur Galliae.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So viel nun Euern Handel gelangt, kann ich nicht sehen, dass es der leeren und Kirchen Nutz sei, dass Ihr Euch einlegt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann wie es hernach fällt, und besonders, so es fällt, so liegt alle Schuld auf euch, und wird dann dadurch die Leere verachtet und verhasset, dass ihr der Kirchen nicht viel mehr nichts sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich lasse mich hier in gleichen Fällen schlecht nicht einwenden<note target="fn2" type="footnote"/>, wiewohl man allweg Leute findet, die da meinen, die Prediger sollen heraus fallen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Doch dieweil unser Amt eben weit reicht und viel erfordert, müssen wir auch tun das Recht und dadurch der Wahrheit und dem Rechten beigestanden<note target="fn3" type="footnote"/> und die Kirche in gutem Erbauen werden, auch das Böse so viel möglich abgewendet.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da so mögen er Amts halb und zu Gutem der Sache immerdar darauf trinken, dass man auf Frieden sähe und wirke und nicht auf Krieg, den Krieg, wo es einen geschehen mag, fliehe.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dass man mithinzu treulich den beiderben Leuten verhelfe, dass sie mögen bleiben bei dem Glauben, und Hilfe durch friedliche, gebührliche, beständige Mittel etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="463av"/>Und so man mit den Mitteln dahin möchte gelangen, dass die 3 Herrschaften möchten bei der wahren Religion ungefecht bleiben und ihnen gebührlich versichert etc., bedüchte mich, dass es Wäger wäre, dass sie wiedergeben dann behalten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Denn ich wohl vernimm, so Bern darum [darin?] richten sollte, wurdes wenig gewonnen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So man es dann mit Recht verlieren sollte, könnte man dann die armen Leute bei dem Glauben minder behalten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es wurde auch Bern nicht wohl können abschlahen das Recht.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Oder müsste aller Eidgenossen Unwillen erwarten.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zu dem sonst<note target="fnb" type="footnote"/> sei feigendens genug am Herzogen haben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber wo in dem Artikel gelangt Genf die Sache dahin möchte gebracht werden (alles man hofft), dass sie bei dem Burgrecht bleiben möchten, und ob sie etwas schuldig dem Fürsten, dass sie das leisteten und bei ihr Freiheit, Gerechtigkeit und Vorab wahrer Religion bleiben möchten, wer das nicht ab zu schlehen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So dann die ganze Waadt der Stadt Bern (ausgenommen Newis, doch dagegen gestellte Vivis, zum Thorn, Neuenstatt und Zillion) möchte zustande, achte ich, wäre es nicht ein kleines, insonders das ganze Land bei der wahren Religion zu behalten, das gross bei mir ist.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und bedingt mich nicht, dass es gut sei, dass Bern sich vom Franzosen überreden lasse, dass man mit ihm in ein Bündnis gange und die Scheidung ausschlahe.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann sollt ihr kriegen, werden ihr einen schweren Widerstand und wenig Hilfe haben.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott, dass die Eidgenossen nicht selbst wieder euch, wenn ihr billige Mittel ausschlahen, zugeben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog hat Hispaniam und Italiam an der Hand.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Frankreich ist erschöpft und zerstört.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die Fürsten werden etwan wiederum Unversächlingen mit einandergehen eins.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dann steckt er allein in der Suppen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und mögen nicht wissen, wie willig die euern zum Krieg sein werden.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Das Land ist sonst erschöpft und hat die Welt wenig oder nichts.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wie wird man dann den Krieg erhalten?</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt wird es für sich selbst nicht vermögen in die Haare<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So<pb type="scan" next="464r"/> dann Unfall sollte dazu schlehen, statt darauf, dass er nicht nun das neu gewonnene Land möchtend schirmen, sondern wurden das Euer Verlieren, Weib und Kind ins Elend richten, dazu dem wahren Glauben ausleiten und dem Papstum einhelfen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Das und der gleichen ist Euch zwar wohl zu betrachten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht sind Leute, die gern noch auf den Vogteien reich wurden, denen der Glaube nicht so nach Angelegen; wäre zu besorgen, dass Dester minder Glücks wurde zuschlahen.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Und dürfen grad die selben auch um das kommen, das sie jetzt haben.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">So mag jetzt der Herzog, dieweil er ihm vor Frankreich der wider empfangenen Städten im Piemont<note target="fnc" type="footnote"/> halben<note target="fnd" type="footnote"/> entsetzt, in die Richtung gehn; hernach wägt ein anderer Luft, so tut er deren Dingen keines.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Das auch wohl zu gewahren.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Wenn er es dann jetzt alles abschlecht, so ist denn aber nach Gestalt der Sache zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">So viel schrieb ich auf Euer Begehren; bitte<note target="fne" type="footnote"/>, Ihr wollt mir diesen Brief wohl [in]<note target="fnf" type="footnote"/> den Euern eingeschlossen über etliche Tage<note target="fng" type="footnote"/> wiederum zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Endlich ist mein Rat, dass er auf kein Krieg, sondern auf Frieden trinkt.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Mag es dann nicht geschehen, denn das, so ihr Fred sucht, man euch bekriegen will - im Namen Gottes, so wird Gott aber raten und hilf tun.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Der wolle Euch, Euer Haus, Schwäher, meine liebe gute Freund und ehrende Herren, Herrn Schuldheiss Steiger etc., Diesbach, Haller, Haag und andere in seinen Gnaden erhalten.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Datum Zürych, 11. iunii anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Der Euer alle Zeit H. Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Orandus est absque intermissione dominus et populus ad preces hortandus, quo dominus hisce rebus difficillibus bene consulat et gubernet vel<note target="fnh" type="footnote"/> benigne etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Hallero, fidelissimo Bernen[sis/-sium] ecclesiae pastori, domino meo honorandi et fratri charissimo.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Bernin<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
