<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization577">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #577</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te per Curionem nostrum 23. iunii, qui tibi eas literas, qua est fide et diligentia, non dubito quin reddiderit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc plane nihil est, quod scribam; adeo nihil ad me nunc diebus aliquot a quoquam novarum rerum scribitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expecto, quid vestrorum comitia, de quibus magna est expectatio, nobis pariant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Audimus Decem Pagos in fędus illud G[allicum] consensisse, quod valde mirabor si verum esse ex tuis literis cognovero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fuit nobiscum proximis diebus scriba Memmingensis, quem tecum quoque fuisse existimo; is Caesari periculosissima quędam bella imminere certo affirmabat, sed nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hört ihr etwas, das man uns Prediger im Thurgau nicht leiden wollte, warnt mich bei Zeit, damit wir uns richten können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Meines lieben Bruders und Vetters Sache, auch der anderen, hanget noch also; die Post vom König will nennen wiederum kommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nescio, quid suspicer.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst ist die Tage eilend zum König postiert, heisst fast hoffen in der Stadt, er werde gut mehr bringen; ja die im Guten sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Herzog Ulrich hat dem Vogt, auch Bürgermeister und Gericht zu Stuttgart befohlen, Inquisition zu halten zu Stuttgart bei dem Wirtsvolck, auch bei den Nachbaren, auch anderen, die um mich gewesen sind, der Bezichtigung halber, so mich dann Doktor Velte geschuldigt hat, wie ich Euch vormals geschrieben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also haben Sie mir einen guten Brief geschickt auf die besten Formen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aber ich wird sehen, wie ich dem Doktor die Hand im Sack erwisch zu seiner Zeit; habst auch von seinen Wegen gar nicht, sondern von andern Leuten wegen ausgebracht, weiss nicht, ob ichs Euch zum Nächsten geschrieben habe oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicke ich Euch eine Vermahnung, wie die in Wertemberg von den Messpfaffen Geschichte allweg bei dem Amt der Messe, damit die Sache danach ein Ansehen habe.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott der elenden Blindheit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitte Euch, schickt mir diese Vermahnung bei Herren Hieronymo wiederum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tota tua domo et omnibus fraatribus et amicis, quibuscum domino me meosque omnes piis votis sedulo commendate.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale, mi venerande et charissime frater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Griesembergi 4. Julii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Amb[roisius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino H[einricho] Bullingero suo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
