<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5784">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5784</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non potui iam per scribam reipublicae nostrae remittere, quae miseras, qui etiam scholarcha est, Germanico nomine dicitur underschryber, sed brevi et certo recipies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum tui nominis mentionem nullam feci; attamen d. consuli Peyero, qui primus est scholarcharum, indicavi, quae ad me scripta sint de Schaltenbrandio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id quod ideo feci, si quando senatores rudiores (tecum loquor) certiores fierent, forsan conarentur omnia evertere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Decretum itaque scholarcharum et summa petitio est, ut praesente Ioanne Oschvaldo Huͦbero, qui significavit, quando adesse queat, tua humanitas convocet in auditorium, qui convocandi sunt, exprobretisque prodigalitatem, negligentiam, circumvagationem inveni, si brevi quid huiusmodi de illo audietur, eum experturum, quali animo sint nostrates erga huiusmodi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hinc coram profiteatur, an duxerit vel se ducturum promiserit filiam Grübelii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De his omnibus per Huͦberum scholarchas reipublicae nostrae certiores facere non dedignemini, summopere rogant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Urget summa necessitas, ut dispiciatur de vita, moribus, studiis nostrorum; promittunt interim, si par pari referre nequeunt, se ingratos nunquam futuros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Consul Ringgius multum celebravit apud nos tuam et d. Gvaltheri humanitatem, vestro etiam nomine me salvere iussit; praedicat beneficia ei aliisque Schaffhusianis ibidem praestita; dominus rependat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, ut dixi, nostros ingratos nunquam futuros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed desino iam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo, qui te diu incolumem nobis conservet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Minantur omnia ruinam; nulla alia nova habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo nomine omnes, qui de me percontabuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Schaffhusiae 22. iunii 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuae humanitati deditissimus Iacobus Ruͤger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et doctissimo viro d. Heinrycho Bullingero, antistiti ecclesiae Tigurinae vigilantissimo, domino suo et fratri in Christo plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
