<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5789">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5789</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende pater, hoc vesperi a deambulatiuncula domum reversus in mensa d. Martinengi literas offendi; quod autem esset, qui perferret, subito his meis inclusi, non exscripsi, nec quidem vacabat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tu ergo aliquando remittes exemplar.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Res est parvi momenti, fateor; sed singula haec collecta iuvare tamen aliquid possunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De rebus Gallicis valde anxie expectamus, quid scribatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Condensisne bene se gerit?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Varia sparguntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid cum Anglis agitur, quibus parva gratia relata videtur?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Equites Germanos redisse scimus; stipendium illis debetur trium mensium; principes Germani dicuntur interposuisse suam fidem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hodie multa contuli cum equite</foreign>, Mit einem Schwarzrüder, ist sonst aus den Bünden<note type="margin">Zusatz a. R.:... l schütz... den... [noc</note> nicht geheilt; er hat sich hier lassen verbinden."].</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Omnia retulit bona fide, quorum et pars fuit, prout ad nos hactenus perscripta sunt; iucunda fuit narratio.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er ist unter dem blutfangenen Gesein, ein Einspänniger; sagt von einem Züricher, Uli Müller genannt, so auch ein einspänniger Gesinn, <foreign xml:lang="la">cuius fortitudinem praedicat</foreign>; Uli Müller ist mir nicht bekannt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bezügets ganz hoch und thür, dass man zuvor die Kürisser und Reisigen erlegt, ehe und man die Eidgenossen angriffen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum, als ich im Lass er schreiben an die 5 Orte nach getaner Schlacht, in dem sie melden, wie sie 2 Stunden allein gestanden etc., was es ihm gar seltsam und frömmte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non videtur vanus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De Beza mihi multa ultro, cuius concioni pluries interfuit; nam Gallice callet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst sagt er, dass die Braunschweiger einen Predikanten Habindt gehabt von Oberen-Baden aus Eidgenossen, einen wohlberedten Mann, soll heissen Johannes, den Zunamen konnte er nicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Caetera omnia ita retulit, ut appareat omnibus interfuisse;</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann er der ersten Gesinn, so zu Orleans Gelegen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der von Partien soll sie beleitete haben bis auf Lütringen und ihnen da abgedanket; die Ausständen sollten soll man ihnen zu Köln erlegen auf Michaelis künftig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia plura.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, cum tuis omnibus quam felicissime.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tua omnia mihi sunt reddita; habeo gratias maximas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hęc subito Curię pridie calendas iulias nocte anno 1563.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, d. suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
