<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5823">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5823</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia aliquot iam septimanas nihil certi habeo prater ea, quae in his continentur literis, et quod d. Coignetius ex aula scribit 27. iunii papistas vehementer tumultuari, sed nihilo minus longe et late propagari evangelium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Uxorem et familiam Argentorati relictam revocavit in aulam; antea quoque d. Roya relicto Argentorato in Galliam rediit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Metuunt viri prudentes turbas novas, quod nullus sit modus tyrannidis papistarum, Parisiensium maxime.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vana sunt, quae referuntur de Condensi, quasi papistarum sequatur religionem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum tamen illud est, quod metu nimio multa impedit, neque ita neglectus et contemptus est in aula, sed inter primos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non pudet quosdam hoc affirmare pro certo, quod ipsi factum optarent; erras tu forte in nomine; nam Monasteriensem episcopum invasit Erichus Brunsvicensis, non Wirtzburgensem, ut ex literis intelliges.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pugnaret cum canonibus et authoritate concilii, si alibi quam Tridenti concluderetur; ich acht aber wol, es stäcke darhinder, das man die execution wunderbarlich ordne, hebe und lege; sed vicit agnus de tribu Iuda.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc celebrantur comitia Badae inter Bernenses et Sabaudiae principis legatos, et legati, qui Basileae fuerunt, Badam redierunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid futurm sit, brevi audiemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">der Fürst will viel;</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bern will wenig; werden kaum Zahmen kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Claronensis causa dilata est in 12. septembris resumenda Badae a sequestribus.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man wartet, wie es sich schicken wolle zu Haveldegras.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vivos voluerunt devorare Lutherani Bremenses quoque sed furere desierunt et salvi sunt Bremenses.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Si Palatinus perseverarit</foreign>, Werden Sie ihn wohl bleiben lassen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Haec causa gubernatur a deo; hic inclinat, quo vult</foreign>, Und solltens alle wild werden, der... Elmeister Brenz wird auch zuletzt an das Endhaupt kommen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott lebt und ist gerecht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Literas, quas hic tibi mitto fideliter, probe obsignatas remittes; uteris illis prudenter nec quibusvis communicabis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quotidie ex Gallia literas expecto.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quantum me attinet, aegroto iam tres septimanas; coepi hodie redire in sacram cathedram, verum confractis sim viribus et torpor totum occupavit corpus; caput debilitate opprimitur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed, quod visum est domino, cum hoc constet optimum esse, fiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Non sine difficultate haec scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wie kommts, dass Ihr so wenig habt aus Wirtenberg? etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">30. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratrem, sororem, nepotes etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero Lüthmerkae agenti, domino meo colendissimo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">An m. Ambrosien blareren zu Lüttmarken im Thurgau.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
