<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5825">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5825</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Herzog Erich von Braunschweig, nachdem er den Bischof von Minister überzogen und 60000 Thaler von ihm gebrandschätzet hat, ist er verrucht auf gemeint, hat das Städtle auch gebrandschätzet, darnach nichtsdesterweniger geblindert und anzünden und gar unbillig und unforstlich gehandelt, derhalb Landgraf und gilch 6000 Pferd bei einander gehabt und Fussvolk wieder ihn, und der alte Herzog Heinrich von Braunschweig hat Herzog erreichen sein Land einnehmen wollen; doch weisst man nicht, in was Gestalt, vielleicht damit ims andern nicht einnehmen und er ims Könn darnach wieder geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Aber Herzog Erich, der wohl 20 Findeln Knecht unter ihm gehabt und unter jedem 800 Knecht, ist jetzt wiederum in seinem Land.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So zettelt sich neu Unglück an zwischen den Herzogen in Sachsen und dem Herzog Auguste, Churfürsten, der dann einen von wegen der Chur und anderm ein grosse Summe Gelts hat erlegen sollen und aber nichts zahlt, derhalben der ein Herzog von Sachsen selbst zu im Geritten und freundlich an ihn begehrt, das er immer Welle vermag des Vertrags Zahlung Tain, darauf er immer Beantwort, er habs nicht, wies und könne einen nicht zahlen; aber dieweil einen Leipzig von deswegen verpfundet sei, wolle er die Wagnus besten und mit im Spielen, ob Leipzig gar sein sei oder er ihm nichts mehr um die Schuld zu Tain und derselbigen ledig sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der von Sachsen hat gesagt, er dürfe sich das nicht allein mächtigen, dieweil es die anderen auch betreffen, wills aber hinter sich schreiben, dass er dann auch Ton hat, und ist im Antwort kommen, er möges also mit ihrem guten Willen wohl wagen; denn zu sorgen, es werde ihnen an das nicht viel darum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf solches haben sie gespielt, und hat der von Sachsen dem Herzog Auguste Leipsig abgewonnen; aber der Kurfürst wills ihm nicht lassen etc., dass dann er und die anderen gar übel zufrieden, und wollends kurzum haben, dieweil doch Herr erstlich an den von Sachsen gebracht haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also sorgt man übel, es wird grosser Unfrieden daraus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott gebe weg und Mittel, dass sie sonst mit einander vertragen werden etc.!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
