<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5826">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5826</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Herr sei mit euch samt unserem freundlichen Gruss etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrwärtiger Herr und Bruder, wir können auch mit kurzem und in Eile zu schreiben, dieweil doch uns gewisse Botschaft an auch zu handen ist, verhalten, das an Pfarrer im Turkow, Summri genamt, ihres Predikanten entledigt und die Kirchgenossen der Pfarrer in Umsuchung und Namsung eines anderen Seelsorgers kommen sind und erwählt und angenommen haben einen, der an Zeitlang in einer Pfarrer im Land Appenzell, die grob genannt, gepredigt hatte, der unsers Kapitels ist und von uns gegen Summri gefördert, ist von Zürich bürtig, heisst Herr Christopel etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun jetz gestört verschienen Sonnentags hatte er alte gepredigt und vermeint, er sie angenommen und besteht; ist zugefahren der Chorherren von Kostens Amtmann und will kurzum der Kirchen zu Summri einen auftringen mit Gewalt, heisst Herr Georg, welchen wir uns vielfältigen Ursachen und besondere seines übermutigen Lebens halben und auch zum Teil, das wir der leer und verstands halben unser Religion viel Unverstand bei im besorgt, wie er dann eines Masspfaffen schon ist, aus unserem Kapitel ausgeschlossen haben, welchen wir zu vor Anfang auf Besserung geduldet haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil nun dieser Fall uns bedurrt und aber nicht wären nach Darwider tun können dann angerufen getreue Herren und Freunde, haben wir aber unsere Zuflucht zu Euch, was Ihr tun können, wie wir vertrauen und Ihr in solchem willig und gern tun, dass Ihr Eueren Rat und Hilfe dazu tut, und am meisten, ob er vielleicht gegen Zürich auf das Examen gewesen wurde, das Ihr danach zuvor etwas hievon durch und wissen tragen mögt und darnach mit mir Bericht seinethalben zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das wollt ihr in solcher Elbe Bas wissen zu verstehen, denn wir will zu schreiben; denn in dieser Stunde sind wir des Handels erst berichtet worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Geben auf Montag den 2. Augustin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir die Diener der 2 Kirchen Christi zu Sant Gallen Uwer allzeit willigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo et doctissimo viro d. H. Bullingero, Tigurinę ecclesiae doctori, domino suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
