<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5835">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5835</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er bedauert den Tod Mainards.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">[...] qui potuisset adhuc commode illam curare gubernareque ecclesiam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Möge ein Nachfolger von gleichem Geist gefunden werden, damit sich nicht ein Nest für Sektierer und neuerungssüchtige Leute bilde. Bullinger wünscht sehr, die Konzilsverhandlungen zu erhalten.</note>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unser Bett m. Dumysen ist vergangen Montags gegen Bern verritten; dahin kommen andere Art der Eidgenossen auch, Bern zu bitten, ob der Savoyer des Rechten mit Genf an sie begehrte, dass sie das nicht abschlahen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Kreuz, Legatus Regis zu Sollenthurn, hat dem Wirt zum Starken<note target="fn1" type="footnote"/> ein Zettel gesandt, darin geschrieben welsch: der König sei ob 40000 stark vor Havel de Gras gelegen, den Engeländern angeboten 4 Tonnen Golz, das sie räumt, das sie nicht gewollen; darum die Franzosen allen Ernst angewendet mit schiessen und ihnen die 2 besten Türen niedergelegt und sich zum Hauptsturm begehrlich gerüstet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da haben sie der Sache nicht vertraut und sich aufgeben, da man ihnen das Leben geschenkt und sie fahren lassen, und haben der König den Porth wieder ihn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Engeländerin schien viel 10000 ausgefallen, und ob 2400 redlichere Leiden umkommen und erstochen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Etwas dürfte daran sein, auch wenn nicht alles wahr sein sollte.</note>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">13. augusti 1563.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
