<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5839">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5839</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc plane habeo (reverende in Christo pater).</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tua mihi sunt reddita bona fide; habeo gratias quas possum maximas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si vera est haec clades Anglicana, non tanta cessabit cardine rerum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Miror nostros in omnibus desidiose iam diu agere; modo ne impetus belli in christianos revertatur!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Curabo, quae mandas, et spero d. Martinengum non defuturum officio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Acta illa Badensia et negotia Bernensia et Sabaudica prolixe legi cum duplici legatorum ad Bernenses instructione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir helfen so lange mitteilen, bis wir ihn mitten darin kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bernenses laudantur a nostris, quod Genevenses deserere nolint; modo perstent nec more suo a bono principio resiliant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gar nichts, Ihr wollt dann dies wissen, dass dieser Tagen ein starker Beitag allein zu Cur gesein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ist aus dieser folgenden Ursache beschrieben worden: Die Engadiner haben mit den kaiserischen Anstössen jetzt lang viel Span und Gefäss gehabt; kommt von dem Etschkrieg her.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hat jetzt vielmalen bei der Regierung bittlich angehalten, den Trotz und Mittwil der Iren zu stillen, hiemit grösseren Unruhen vor zu sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Regierung gibt glatte Worte, wendet vor, die Dinge geschächt ihnen unwissend etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Jetz zuletzt sind etliche kaiserische überhin gefallen und haben mit gewährter Hand ein ganz Dorf geplündert und etliche in Eisen geschlagen und mit ihnen davon geführt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen ist die Mannschaft hin und wieder im Gebirge und den Alpen an ihrem Werke gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Als sie aber diese gewarnet, haben sich in die 200 Engadiner zusammen getan, haben die Iren mit gewährter Hand wiederum aus des Kaisers Land heimgeführt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hierauf sich der Kaiserischen bis in die 6000 aufgemacht und an die Grenzen gelegt; sollen aber, als wir Sider vernommen, durch die Regierung eilends abgemahnet sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also hatte es gar wenig gefällt, die Sache wäre zu einem schweren Landskrieg geraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die unseren haben der Regierung ernstlich geschrieben; denn es will die unseren bedungen, die sah sie voll und werde das viel auf ein anderes hin gebildet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praepositus huius collegii ex Salicetum genere letaliter laborat ex sputo sanguinis et venae ruptura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ex hoc ipso morbo iam ante superiori mense duae ei sorores decesserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Episcopus noster lavat in Fideriß.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Libellum meum De Providentia (nam ei dono dederam) diligenter se legisse affirmat et quidem ordinarie statis horis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Mirabar illum non offensum illis, quae contra pontificios et Roman[as] fraudes adduxi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Interim per suos me humaiter satis ad se invitavit; sed ego non accedo; vocat enim ad convivia etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quia extera nulla habui, haec domestica annotare volui, ne nihil scriberem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus quam diutissime et felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nostri te officiose resalutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Curię 16. augusti anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
