<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5850">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5850</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverendissime pater, quae d. Martinengus de concilio et libello adversus te scripto ad me misit, subito per eosdem homines, per quos mihi erant reddita, ad te quoque misi; tu si accepisti, nobis significa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Videris autem rem te dignam facere, si ad d. Martinengum ipse scripseris et pro diligentia ei gratias egeris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc, quod scribam, non habeo; cum consules nostros de eo monerem, de quo miratur consul vester nihildum scriptum, responderunt se expectare responsum Oeniponte<note target="fn1" type="footnote"/> et sperare rem posse componi; quod nisi fieret, se omnino scripturos fuisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es trifft ein Dorf an, Samna genannt, zu unterst im Engadin gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist um ein Alp zu tun und die Sache zu beiden Seiten zu Recht gesetzt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das Recht nimmt und gibt man nach Leute der Erbeinung; Rechtsbrecher sind auf unsere Seiten 2 und auf ihrer 2; den Obmann nehmen sie von den unseren; denn sie sind Kläger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Als nun die 2 Rechtsbrecher samt dem Obmann der unseren auf gesetzten Tag an bestimmtem Ort erschienen, sind die anderen 2 von der kaiserischen Part ausgelieben; das Volk aber ist gekommen mit gewährter Hand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die unseren haben sich in ihre Gewahrsame gemacht; hiezwischen sind die anderen eingefallen und haben etliche hinweggeführt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist ein zweifacher Frevel; dann sei den Mutwillen geübt in hängenden Rechten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So dann eine Herrschaft insgebraucht nicht einen besonderen grossen Ernst und Missfallen der Handlung halb erzeigt, so ist es ein verdecktes Essen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dann dieser Tagen schreibt Balthasar Planta, Vogt auf Fürstenburg, hieher dem Bischof, dessen Vogt er ist: Man habe etwas grossen Geschützes kann Glarns (ist ein Stattli nicht weit von Fürstenburg) geführt und dahin ein Zusatz geleitet; item so liege viel frömbdes Volk zu Lötsch und in anderen Flecken mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und als hierüber dem Fröhlichen (also heisst der Hauptmann zu Glurns) zugeschrieben, habe in derselben heissen an Furcht sein; denn sie rüsten sich auf ihren neuen Landherren Carolum, Ferdinandi schon; das seien sie warten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et tamen res multis est valde suspecta etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Exercet me causa Glaronensis non parum; video, in quos arbitros inciderint, intelligo, quid illi ante promiserint et ad quae se pluries obtulerint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Miserunt huc ad nos secreto bonum et fidum hominem, cum quo plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Timeo hoc unum, ne illorum dissidium in magnum malum redundet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bäldius ex illis est, qui stricte reiiciunt haec media; Schuͦlerus, Vogelius et alii ex illis, qui recipere cogitant; suadet id enixe d. consul de Ch[am].</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scripsi meam sententiam; sed et haec est consulum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, literas lege prius, deinde perforato et cum tuis mitte et fidis dato hominibus; [sin] tu aliter sentis, non me oppono.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ego magis cogito, quid fieri possit, quam quid fieri deberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, et nos de rebus Gallicis et aliis edoce, quo habeam, quo remunerer illustrem virum d. Martinengum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Curię 23. augusti anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Salutant te reverenter d. d. consules et cęteri nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo in Christo reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
