<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization586">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #586</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic mecum nudiusquartus Sangallensis ille concionator Fortmillerus, qui suorum turpissimum lapsum ita apud me deploravit, ut lachrymas easque largissimas mihi elicuerit hocque magis, quod Vadianum nostrum praecipuum authorem mali istius, quod uni tibi dictum puta, constanter affirmabat; plebeios miro quodam dolo circumventos ab astutulis quibusdam, quin etiam bonam senatus partem rem plane non intelexisse ac nunc vehementer dolere, quod frenum istud miserrimę ac execrandę servitutis imprudentes momorderint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Deinde se et alios symmystas sic rei istius indignitate perculsos, ut nihil malint quam rersignato ministerio ecclesiam deserere ac alio demigrare, id quod ipse tamen modis omnibus dissuasi etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Obnixe vero me suo suorumque administrorum nomine rogavit, ut istuc tibi quam primum significem, quo praesentissimo tuo consilio, quid ipsis faciendum existimes, quid apud senatum, quid vero pro concione docendum sit, indices<note type="misc">gestr., dafür a. R.: ...</note>.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ipse te convenisset, nisi in pessimam partem acceptum olim fuisset a senatu, quod in nescio quo negocio vestro usi erant consilio ipsi ad vos profecti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Der guͦt, lieb mann gehept sich so gar ubel, das er mich hertzlich erbarmt; natura enim impotentioribus est affectibus et vehementiore zelo correptus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">in miserandas ferebatur exclamationes; er jomert uber die maß.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hat ein Bruder, ist 19 Jahre älter dann er, nicht weit von Stein; ist auch ein Messpfaff, aber gar eines frommen unstrefflichen Lebens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hat denselbigen zum Wort genommen; er müsse zu ihm, sei alt und schwach, wie er dann auch zu ihm ist, und aber unter diesem Schein gedacht zu mir zu kommen und mich zu bitten, Euch zu schreiben, wie ganz übel und schändlich seine S. Galler in das Fòdus cum Gallo kommen seien mit grosser Geschwindigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Briefe seien schon gemacht und aller Dinge aufgerichtet gewesen, dass man allein die Besieglung urgiert hat; ist vergangens Sonntags acht Tage gewesen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Haben die Prediger kein Wort davon gewisst, sondern das Widerspiel vermutet; einen solchen Schönbart hat man ihnen geflochten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Prediger sind gar bestanden; Ziele begehrt hinweg; er, Fortmeiler, wäre noch viel lieber hinweg; der Schulmeister Sattler oder Kessler, ein sehr frommer und geschickter Mann, ist über die Masse betrübt, kann die Sache zum Besten ermessen, was es alles auf ihm trägt; wissen nicht, was uns oder an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ich hab hefftig gerathen, ne ecclesiam deserant multas ob caussas, quandoquidem factum infectum esse nequeat,<note target="fn1" type="footnote"/> adnitendum, ut ex malis istis longe peiora efficiant etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Recepi autem sanctissime me primo quoque nucio istęc tibi significaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Lassts Euch angelegen; denn es wird von nöten sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Die prediger sind hefftig, etiam post factum.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es hat (mein, es sei Ziele) einer des Tages gepredigt, das der Bürgermeister (wen, es sei der Schlumpf) Magno Stomacho aus der Kirchen gelaufen ist und die Tür nach ihm heftig eingeschlagen, das es widerpupft hat, und ist grosse Unruhe in der Gemeinde, auch etlichen Ratsherren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Et ego vehementer metuo, ne ommodestia ista et immodico zelo plus offecturi sint ecclesiae Christi quam rempublicam iis rationibus a servitute vindicaturi.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er hat mir ein Vertrauen eröffnet, Vadianus sei die grösste Ursache, habe etliche andere, die des Gemüts nie gewesen sein, persuadiert, das sie auch bewilliget.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ists halb, wie Fortmeiler vorgibt, den ich doch williget.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ists halb, wie Fortmeiler vorgibt, den ich doch für fromm und redlich halte, denn dass er oft hitzig und zu viel angefochten ist, so ists doch ein grosser Jammer, wiewohl res ipsa clamat horentum designatum facinus.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich ihr!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Schreibt um Gottes willen den lieben Männern zu unverzug; denn sie herzlich begehrt Euers Rats und Trosts.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, ach Gott, des elenden Jammers, das man um jährlicher 400 fl. willen solches bewilligt, wie er anzogt; wanns 4000 waren, noch sollten sie sich zu Tode schämen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der treue, liebe Gott erbarme sich über sie und uns alle.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht mehr, habe ungefähr erfahren, dass dieser Tagen Gottgab Stülzer gegen Zürich will auf Morgen von Kostens; ist seine Hausfrau hinachten hier, und hab ich so viel zu dein, das unglaublich.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Haben für gut; er wird nunmehr des Handels an das Bericht sein nach aller Notdurft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Eure Brieffle sind mir geworden; sag Euch ewigen Dank.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Habt Sorge und Wacht, alles mir nicht zweifelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ich were gen Winterthur zogen; sed multa me retinent atque inter illa etiam non exędificatę Hieronymi ędes, [in] quas mihi demigrandum erit, quoniam<note type="misc">qu?</note> nullę alię mihi meisque commodę illic conduci potuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Plura nulla ratione possum temporis spacio exclusus.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu ora pro nobis diligenter et saluta amicos, praecipue tuam [domum].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung hab ich nicht ein Wort; man wartet des Obersten auf Hut wiederum zu kostens; soll viel Gute mehr bringen, ja vielleicht, wie Sie es gut heissen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale mortalium omnium charissime.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">11. iulii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Calvini scriptum ita placet, ut sanctum illud pectus supra modum in Christo Iesu venerer et adorem atque hunc spiritum et sanctissimum dei zelum omnibus iis optem, quos dominus ecclesię suę presbyteros et pastores dedit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Ah quantum abest ille ab istorum quorundam pudendo metu, qui omnia sua iudicia et consilia sic moderantur, ut mundum sibi propicium vel etiam irato deo habeant.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
