<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization588">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #588</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En tandem libros, quos a me iam olim petiisti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fidelis tabellarius in causa fuit, quod non miserim; reliquos autem, nempe Sturmii, recipies, quum ex nundinis Argentoratensibus ad nos venerint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Confutatio anabaptisticę hęreseos non extat; libros tales omnes distraxit bibliopola, nec in Cantica canticorum Titelmanni extat, neque Wicelium amplius reperio de eucharistia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Wicelii liber de traditione apostolica etiam est in quarto; quem si cupis, mittam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Aucta est confutatio contra Wirtembeergenses pro Interim, libellus plenus blasphemiis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Belli sacri historiam nolo nunc temporis mittere; nam adduntur quędam; illis autem perfectis tuum erit scribere, an velis librum illum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De pretio nihil sis sollicitus; ego, quantum potero, minimo pretio emam a typographis nostris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Constant autem isti libelli omnes 8 batziones Constantienses.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tuum autem erit scribere, quid domino Froschovero pro ternionibus illis dare debeam, idque libens dabo, quodcunque petierit a me.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Desunt autem adhuc quędam in 3. tomo operum Zvinglii Liber proverbium Salomonis iuxta Hebraicam veritatem complanatus, complanatio Ecclesiastis, - in Cantica canticorum, - libri Iob.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hiis libellis acceptis nunc integra sanctissimi viri opera habeo, thesaurum auro et argento pretiosiorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Peto insuper a te, ut de iuramento dando et accipiendo fuse ad me scribas, si tantum otii habes, idque ordine, quo omnia tua nobis soles dare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nos supplicatorium bellum senatui nostro dedimus, ne iurent per sanctos, verba ex scriptura adduximus, rationes et exempla adiunximus; sed nihildum responsi accepimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Valentinus iuramentum adprobat cum senatui nostro et adhuc unus ex fratribus, qui ambo se a nobis seiunxerunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">nos autem in nomine domini, id quod in scripturis est expressum, negare non potuimus neque negabimus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pastores nostri certi, cogor id dicere, pessime et amaris verbis exceperunt senatus nostri legatos, qui ad illos quatuor pastores missi erant ac dissidentes dimiserunt, pęnitentia postea ducti sunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si in primo congressu legatos bene accepissent seque deliberaturos cum reliquis fratribus esse altera die, certe omnia melius accidissent.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De qua re nunc non licet multis disserere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ex Belgis nihil habemus certi.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hock Atem Adive an Mercatore Quodam: "Caesar hat alle Botschaften ein Probant geschickt, ihnen vorgehalten, das sein Bett und Begehr das sei, auch seine rettliche Meinung, das sie ihm und den Seinen sollen Hispaniam helfen schützen und schirmen wieder mänglichen mit Volk, Probant, Geschütz, Stein und Pulver.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das sollen ihm abgeschlagen sein von den Städten; aber sonst wollen sie willig und gehorsam sein, kaiserlicher Majestät zu dienen, auch ihr Vaterland zu beschirmen."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Argentina nondum recepit missam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nemo credit, quanto studio audiatur verbum dei et pro concordia orant sedulo publicis in templis absque dubio dominus audiet illorum preces.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Basileę 13. iulii 1549.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum salutabis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo pastori Tigurinae ecclesiae D. Heinrycho Bullingero, pręceptori suo perpetuo colendo.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
