<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5883">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5883</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er übersendet einen Brief von Martinengus, worin Bezug genommen ist auf ein zur Zeit Karls V. erschienenes, letztes Jahr in Venedig neu gedrucktes Buch:</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Censura generalis contra errores, quibus recentes haeretici sacram scripturam asperserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hören, die Emser stellt nach der Praepositur des heiligen Gestifts.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch der Ritter Ruinell, zu Bellitz gesessen, das Papst eigne Hand, einen Sohn; ist hier Canonicus; den vermeint er dahin zu forderen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Papst verlieht die Praeposituram hier von alter Haar; so behielten die Salices sie gern den Iren in Händen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="manual">So sind wir lau und arbenzählig etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">- D. Traversus diem suum obiit superiore mense, et oblitus sum ad te perscribere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Certe episcopus noster magnum patronum amisit; itaque saepe dubitavi, an hic vir ecclesiis nostris plus profuerit an nocuerit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certe, quod se pro nostro gereret et nihilominus episcopi causam tam fortiter defenderet, pluribus, qui nostram religionem profitentur, imposuit et in suam sententiam pertraxit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Libellum meum de providentia sibi decumbenti legi curavit ad finem paucis diebus ante mortem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De mortis genere mihi non constat, nec interrogavi; morbus fuit diuturnus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Bitte um Nachricht über die Verhandlungen in Baden und die Lage in Frankreich und Glarus.</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 13. septembris, anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dietungen von Salis leugnet den Tod des Herzogs von Savoien.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
