<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5891">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5891</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum audiam ex aliis magno meo dolore te alias exhaustum esse et nihilominus negotiis innumeris oppressum, merito tibi maximas ago gratias, domino et fratri meo, quod pro unis binas ad me scribis ac mittis literas: merito tibi parco et molestiam molestiae non addo, sed brevissimis tibi respondeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Intellexi quid cum rege sit factum Rothomagi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ut ipsum spiritu suo imbuat et regat et a pravis consiliariis liberet ac tueatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si Bernates conqueruntur de Tigurinis, quod consiliis suis nunquam eis pro salute Galliae adesse voluerint, iniuste conqueruntur, et in alios retorquent, quae aptius ipsis inhaererent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim fateor, parum consuli Galliae, si nos mutuum accusemus et excusemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bernates a nostris in caussa Sabaudica adiuti sunt, prout nostri ab istis sunt edocti, et quantum quidem potuerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Semper a nostris audivi, si loco essent Bernatum nunquam se quicquam cum Sabaudo acturos, nisi salva libertate et religione iureque omni Genevensis urbis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dudum, mi domine et frater, subscriptio Sulcerana confessioni Augustanae et Apologiae facta ab urbibus tribus tractari coepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scriptae sunt nuper literae ad amplissimum Basiliensis urbis magistratum, quibus petunt urbes tres, cum Sulcero agat, ut et subscriptionem rursus eluat et nihil contra confessionem nostram communem vel in urbe, vel extra urbem agat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Expectatur iam responsum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ille impudens et ambitiosus curat se hac septimana doctorem creari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quasi parum fuerit, quod antea vocatus ad ministerium doctorem egit in ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum Iesum ut ipse ecclesiam suam custodiat, et nos servet a malo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus confirmet te, ut diu ecclesiae suae et nobis omnibus prodesse queas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres et symmystae omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Saluta tu quoque symmystas tuos omnes, fratres nostros.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 28. septemb. 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Studiosum hunc iuvenem pium et diligentem tuae humanitati commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ioanni Calvino, Genevensis ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo observando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Genf.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
