<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5892">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5892</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrsamer, wohlgelehrter, insonders lieber Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben an meinen schwäheren Junker Benedict Stocker [Stocker, Stocker] getan, betreffend einen welschen Stipendiaten und denselben zergellt, hat mein Schwieger in Abwesen gedachtes meines Schwähers angepfangen und erbrochen und mir darauf folgende Meinung Euch<note type="misc">eich?</note> zu zuschreiben gefallen, nämlichen das gleichwohl laut Euers Schreibens mein Schwäher jetzunder eine Zeit lange in frankreiche gesehen, aber nicht könnten erfahren, wo oder welchen Enden der Coignet sich dieser Zeit enthalte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sie mag auch nicht wissen, ob er geeignet meinem Schwäher etwas von dieser Sache geschrieben oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber jedoch will sie Euer Schreiben meinem Schwäher, so er heim kommt, geben oder ihnen dasselbige (weil man it wissen mag, wann er heim kommt) diesen Tagen zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Guter Hoffnung, ihr werden guten Bescheid und Geld bei ihm finden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welches Sie euch zu einziger Antwort Freundlichen nicht verhalten sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euch zu dienen habt Ihr mich willig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum schofhausen den 28. septembrische Anna 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Hans im Thorn zu schofhausen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen wohlgelehrten Herr Heinrichen Bullingern, Meister der freien Künsten und Predikanten zu Zürich, meinem lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
