<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization59">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #59</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Nichts Neues.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Lętus schreibt obscuris characteribus et paucis pietatem illic piaculum esse, se suosque in asperrima esse servitute, Caesarem nonnisi coactum belligeraturum hoc anno cum quoquam, principem Hispanorum vel Augustam vel Argentoratum venturum imperiique coronam suscepturum idque brevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die zwei Regimente sind von Nördlingen auf Halbrun gezogen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ehe aber die zu Nördlingen abgezogen, haben sie den Spital angezündet und die Burger laut ihrer Ordnung nicht dürfen zulaufen; sind die Knechte also bei dem für gestanden, bis 1500 fl. Wert verbrunnen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Also hat ein frommer, ehrbarer Burger von Augsburg gesagt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unser Bischof hielt sich ganz übel mit uns.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie viel unserer Burger Winkerten haben in der Auge, die müssen also wüsste liegen; er wills die Unsern nicht lassen bauen, wills nicht lassen verdingen zu bauen, wills selbst auch nicht bauen auf der Unseren Bäcker auf einen künftigen Fall etc. und hat danecht er von allem Wein den Zechenden; das will er gern auch mangeln und einige sein, nun dass wir gar nichts haben und blind sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hilf Gott, was elender Leut sind das!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der König will kein Vertrag noch Deuting mit Herzog Ulrichen annehmen, sondern spricht das Land gar an alles verwirkt und begehrt des Rechten wider ihn; ist leise jetzt Contestata vor dem Erzbischof von Cöln und Übel zu besorgen, er müsse wiederum um Land und Leute kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Knechte und Spanier, so zu Ravensburg gelegen, liegen noch zu Rütlingen; sind die guten Leute sehr übel beschwert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sie schiessen dem Herzogen täglich viel Wildpret im Scheinbach, da er die besten Wildfuhr hat, ziehen ihm nun die Haut ab, lassen dann das Wildpret liegen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das muss er jetzt leiden von den Fremden, darum er die Sinnen alles hart gestraft und vielen darum die Augen hat ausstechen lassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ida sunt iudicia domini, und muss jedermann das Messerle wieder geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hatte ein interem angesehen; also nennen sie es jetzt; dann neu finden müssen neu Namen haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zu diesem Interim hat er verordnet einen Kölnischen Ming, item Doktor Heinrich Hasen, auch den Jakob Sturm von Strassburg und Jörgen Besserer von Ulm und noch ein oder zwei; die sollen beratschlagen, wie es Interim, das ist hiezwischen dem gemeinen Concilio, gehalten solle werden von jedermann.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also haben sie ihre Sache gestellt und das Interim allerding dem Kaiser heimgesetzt; bei dem soll die Resolution stehen des Interims.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Jetzt zögert man an, dass der Kaiser die württembergischen Sachen auf ernstliche Anhalten der Kur- und anderer Fürsten zu seinen Händen gezogen und den Herzogen der Entsetzung des Landes gesichert; aber das Land soll er von dem König lösen alles verfallen; wird etliche Tonnen Gold kosten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Braunschweig fordert an die Stunde 26 Tonnen Gold.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die von Augsburg erlegen ihrem Bischof 1900 fl., und hat der Bischof noch grosse Ansprache an die anderen Stande.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er fordert an die von Kempten allein 30000 fl., Wanns gleich wohl geraten, meint man, er nahm 10000 oder 1200 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die grösste Sache, so jetzt vorhanden zu Augsburg, dass die Geistlichen aller Dinge begehren, allenthalb restituiert zu werden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darnach solle durch ein Gemein Concilium irrenhalb erörtert werden, was recht sei, und achte man gänzlich, der Kaiser werde solche Restitution als ernstlich vornehmen, dass die anderen Stande alle darein gehellen werden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Allstan wird man uns somal pro Semper führhalten, was wir tun müssen, sonderlich auch der Pfaffen halb, tühen wirs nicht, was andere Leute zu Tain bewilligt, so haben wir vor allen anderen Stunden den Unglimpf, nehmen sich etwas unser an, so habe man uns bald ausgemachten und zu einem Exempel allen Ungehorsamen vorzustellen, wie sich dann ein vornehmer Mann, der ein Freien Zu- und Vogang beim Kaiser hat, vernehmen lassen, es werde dieser Stadt übel gehen uns viel Ursachen; hat etlich erzählt, deren wir aber ganz unbillig geschuldigt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed vindex et servator est dominus, cuius brachium non est abbreviatum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Est non mediocris inter nostros concordia, deinde apud multos seria ad dominum conversio, quorum bonitas spero etiam aliis proderit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tu ora pro nobis diligenter cum omnibus piis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi dicunt mei omnes cumprimis germanus frater et Conradus Zviccius.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Literas Marcello inscriptas rogo ut illi quamprimum mittendas cures.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Lindaviensis ecclesia pastorem nunc desiderat, quum non pridem pientissimus ille Thomas Gasnerus mortem vita commutans hinc ad superos migrarit.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Petit senatus et per omnia me obtestatur, ut hic ipsis invigilem et de successore dispiciam; ego vero nusquam quemquam scio.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tu si quem forte nosti, per Christum te obsecro, ut quamprimum indices.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Fuit mecum bonus quidam et solide pius vir ad me hoc nomine missus, ut apud Tigurinos efficerem, quo Lindaviensibus Hallerum uno aut altero anno permitterent; hoc enim ipsis tutissimum fore, quandoquidem Caesar Helvetiis hoc quidem tempore iratus videri nolit.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Recepi me nonnihil hic tentaturum; est enim dignissima ea ecclesia, cui provideatur de bono, pio eruditoque episcopo.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Si quid igitur sperari hic potest, age fac quamprimum sciam; scribet enim Lindaviensis senatus vestro etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nesqueo plura; ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">An Maiser Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
