<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization590">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #590</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Diucius committere non possum, quin te amicum unice observabilem salutem, ruat interim cęlum et parturient montes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">tu tuique sunt mihi preciosissimi super aurum et topastam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">ut tu valeas, avide scire cupio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego Kauffburnęgenus plane Scithicum dego, ubi aedes pro uxore et liberis emi, ad quas, si quando dominus me ad se vocaverit, diversuiri sunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Abstulissent profecto me iamdudum tum temporis iniuria tum pietatis verę interitus, nisi dominus singulares mentis vires tribuisset.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed age, cur tocies pręsagita et in promptu stans calamitas vobis tam diu pręcavetur?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certe a domino est, qui hostes hostibus implicat, suos a malis tantisper liberaturus; cui laus, honor, virtus et gloria perpetim, amen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rerum novarum nihil habeo aliud, quam quod rex quidam barbarus apud barbares quidem et Arabes paulo ante prodierit, qui tam Hispanis quam regi Portugallię innumeras civitates vi et armis debellavit atque in suam dicionem coegit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Id haud dubie quędam immutavit consilia; id, inquam, dominus fortis fęcit facturusque est mirabilia multa solus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Saxones et Misnenses crebro scribunt ad amicos nostratium sese adhuc ab Interim esse immunes et liberos, ducem autem Mauricium adeo furiis exagitari, ut requiem non capiet, nisi vel vino vel scortacione plęnum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">perseverant autem Magdeburgenses in anathemate ipsis inflicto; utinam vere pie agant cum sciencia et non tantum periculi partem ob supersticionem paciantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cęsar nulli curialium intra plures dies est visus; principe Hispaniorum hincinde ambulante ipse Bruxellę dicitur delitescere.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, nescio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Augustę evangelium adhuc predicatur, si modo id sine correpcione pravorum morum, impietatis et idololatrieę fieri potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Filius mihi quasi unicus est Ionas Lętus, qui ab optimo viro D. Iacobo Funcklio et fratre meo Ambrosio Blaurero prima elementa didicit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Illum nunc propter preceptorum penuriam domi foveo, sciens quam male negligatur puer bonę spei.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si ergo poteris illi pro pecunia tolerabili prospicere, ut Tiguri literis imbuatur et alatur, oro te per Christum, ut rescribas; quem tuo tandem consilio propediem ad te missurus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Scribe Blaurero meo, si fieri commode potest, me eundem erga ipsum esse, qui semper fui, nil me magis anxium reddere, quam quod exulantem ipsum nec solai nec iuvare queam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Possem quidem solari, si literę tuto ad eum perferri queant; possem et iuvare, nisi facultates minores essent, quam ut magnę necessitati succurrant.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Fac me cerciorem, ubi agant fratres laureri, Zviccius et Iacobus Funcklius; Gabrielem Tyguri esse opinor.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quos singulos una cum singulis tuis symmistis, consulibus et scribis salvos esse percipio.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">15. iulii anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrenhaften und hochgelehrten Herren Heinrichen Bullinger Zürich etc. meinem insonders günstigen, lieben Herren, zu handen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
