<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization591">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #591</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si vales bene est; ego valeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vir optime, doctissime, scripsisti ad me superioribus diebus; quam epistolam ut legi, tuae erga me benevolentię significatio requirebat, ut rescriberem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum cum ita inter nos sit constituta lex, ut, si non frequentius literis colloquamur, id ab alterutro tamen in partem iniquiorem non esse accipiendum, sed potius occupationibus id omne esse tribuendum, quod ius cum ita a te sit constitutum, uterque eo censebimur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cui tamen (quod ad me) accedit, quod rerum nihil erat, quas dignas iudicarem, de quibus aliquid ad te darem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod autem iam scribo, eam ob caussam facio, ut intelligas me plurimum te amare et virum hunc dominum Vitum N., hominem mea sententia bonum et doctum, exulantem propter Christum servatorem, tuae commendarem humanitati.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Intelliges autem rem omnem ex ipso, quem accipies ita, ut inter fratres domini consuetum est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">nihil est alias, de quo tibi amplius scribam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si quid tu habueris scitu dignum, ad me, si voles et otium sit, scribas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale et domino Christo, <foreign xml:lang="el"/> principem meum iam trimestri fere tempore absentem et me tui studiosissimum precibus tuis commenda.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Domino Gualthero salutem ex me dicas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Exarata 15. iulii anno etc. 49.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Michael Malerius doctor etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Viro optimo doctissimo domino Henricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae doctori fidelissimo, domino suo observando.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
