<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5929">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5929</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Valde sollicitus fui de remittendis epistolis, quas nuper miseras, nec ulla se captandam praebuit commoda occasio, cuius beneficio istuc possem; tandem forte fortuna nudius tertius advenit Ioannes ab Ulmis, affinis meus, qui sancte se curaturum recepit, ut eę ad te bona fide perferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Eo vero die Albertus, meus ex fratre nepos, ad patrem scripsit inter cętera: "Deducetur ad nos Bipontum sub finem mensis huius (septembris intellige) Svevię regina, quam Georgius Ioannes Palatinus, illustrissimi nostri Wolfgangi patruelis, in uxorem ducet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Inter hosce nostros et electorem Palatinum, religionis excepto negocio, cęteris in rebus non male convenit; viget enim adhuc de dominicę cenę administratione controversia, cuiusque supra memini, Georgius Iohannes eiusdem cum electore est sententiae."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hactenus nepos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, colendissime Bullingere, meque ama et Christo Iesu commenda.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">27. octobris 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">T[uus] A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er wird wissen, wie der von Grünbach Wirzburg mit 500 Pferden und 3 Fendlingen zu Fuss eingenommen und der Bischof die Flucht in das Schloss genommen, indem das Herzog Erich von Braunschweig Bamberg eingenommen, auch Nürnberg, Augsburg, Ulm etc. Knecht annommen, und sollen die sächsischen Fürsten mit grossem Volke heraus ziehen; nicht weist man, wider wen es ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ettlich sagen, es sei wider den Pfalzgrafen Kurfürsten von seines Glaubens wegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo d. Bullingero suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
