<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5960">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5960</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae mihi literae sunt redditae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Brevior sum; nam misere me excruciat domesticus meus hostis, singulis prope mensibus me conficiens, capitis dolor vehementissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod sis solicitus propter Bernardinum; heri discescit profectus Basileam; si non recipietur, proficiscetur forte ad socios in Poloniam; nescio enim, quo alias possit proficisci.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Causam totam cognosces ex his, quae illis inclusi; sed ea remittes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praevertit sibi praefixum discedendi terminum, qui mali sibi fuit conscius; timuit censuram libri sui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dialogi de trinitate scripti duo sunt pestilentissimi et penitus proculcandi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ob finum redicum nolium de solicitum esse; so viel ich das gebrauchen will meinen lieben Gesten, wird mich Hans Wegmann mit der Zeit wohl versorgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rediit Lugduno Stokerus et mihi retulit omnia iam in Gallia esse pacata; quod veram religionem attinet, res optime habere et spem esse summam; regem quoque spei esse maximę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ideo vero Helvetiorum legio est dimissa; qui residui sunt, revertuntur omne<note type="margin">dazu a.R.: "Sy sind duchig."</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Herrschaften werden den geistlichen Verkauft etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Omnes mei te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta consules, Gallicium, Pontisellam et fratres alios, imprimis d. meum colendissimum Martinengum; summam actionis cum Bernardino illi communicare potes; ego quoque nuper illi quaedam eius significavi.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">3. decembris 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro, fatri meo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
