<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization5968">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #5968</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Proxime, reverende in Christo pater, nihil scripsi; sperabam autem intra hoc octiduum me ex d. Martinengo intellecturum, quo loco res essent concilii; sed ne verbum quidem inde.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod qua ratione fiat, miror.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Qui ad nos veniunt, omnes quidem affirmant dissolutum; sed ego nihil certi scribere possum, dum verum liquido intellexero.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rarius nunc mercatores Clavennam commeant propter pestem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cessarunt, ut audio, Clavennae exterorum, maxime Italorum, commertia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist dem <foreign xml:lang="la">commissari</foreign> ein Knecht gestorben, und als zu derselben Zeit auf Andreae ein grosser Markt zu kläven, sind die Wahlen über einander gebürzelt, hat ein jeder der ersten Wollen davon; haben den See auf der Mailänder Seiten gelegt, alle waren, so von Cläven kommen, verhebt, und als ihrer Buren einer heim wollen, ins Jacobthal genannt, haben sie ihn erschossen, darum das sie vermeint, er komme von Cläven.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hier zu Cur ist nicht mehr dann 1 Person daran gestorben; aber es ist allenhalb<note type="misc">allethalb?</note> auskommen, und macht man viel daraus.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich vermanne mächtig, dass man freundlicher an einandergehen fahre dann im vordrigen Tod; mag noch nicht wissen, was ich schaffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scribam hic, quae certa sunt et comperta, non quod velim evulgari; nam mihi ipsi dolet Rhetos sibi eiusmodi notas inurere, licet plures boni viri sint, quibus factum displice[a]t.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine wilde 2 Meilen von Cur, heisst Valtay.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da ist ein hauptlicher Ehrenmann an dieser Krankheit ersieht; sein Tochter aber, die etwas von dem Vater gesessen, hat von des Vaters Krankheit nichts gewüsst, hat dem Vater und der Mutter Würste wollen bringen (denn sie gemässgeht).</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Als sie den Vater also krank finden, ist sie bei ihm belieben bis an sein Ende.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ehe und aber der Vater verschieden, hatte sich die Mutter auch gelegt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Andere umliegende Nachbarin haben ein sümliches Abscheuchen gehen, das dies Weib, wiewohl Grossschwanger, ihren eigenen Vater und Mutter hat vergraben müssen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen das Geschrei wieder erschallen, das Gericht zusammen treten, deren Frauen, als sie wieder zu ihrem Mann und Kinden wollen, den Weg verhebt und sie ausgeschlossen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und das ist geschehen an einem Ort, da man prediget.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Haec sunt auditu horrenda</foreign>, Und darum versich ich mich einer grossen Pestilenz; dann Gott den Unglauben deren Leiden strafen wird etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Multum hic laboro.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Evocaveramus Huldricum Campellum propter negotium Bellizariorum, qui in via audivit Curiam peste infestari.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Perrexit tamen; sed noluit ingredi domum meam.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Miraber.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Affirmabat se non adeo mortem exhorrescere; sed si intraret domum aliquam, sibi reditum ad suos praeclusum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann wo er im Engadin hinkäme, müsste er ein Eid schwören, das er zu Cur in keinem Hause gesehen; sonst liesse man ihn nicht passieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sic nobis cum bestiis quibusdam pugnandum etc. - Mitto negotium Bellizariorum, prout in communitatibus contra monachos proponetur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Responsum adversariorum nondum vidi.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Omnis difficultas in eo</foreign>, Ob man solle die Polizarien aus der drei Bünden Gott bezahlen; denn das Kloster ist der Bünden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Alias non difficulter monachi eiicerentur.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Nos ita proponimus, ut doceamus Bellizarios non tam petere, ut inde solvantur, quam ut monachi semel expellantur, <foreign xml:lang="de">Damit frömmte Herren sächen, dass man einen Schutz und Schirm zu geben geneigt</foreign>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Lange Ambeges, ehe und man es alles verniete.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod hoc Bellizariorum scriptum remittas; potes aliis legendum dare, die darin gehandlet hand.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Commendatur nobis a fratribus puer Rhetus, qui tibi has reddit.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Rogant eum tibi commendemus</foreign>, Obst möglich, dass man ihn bei euch möchte um das muss helfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Scio, quid responsurus sis; sed aliter non possumus.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Scribit Superius Foedus (der Ober Pundt) senatui vestro; est puer ex nobilissima et vetustissima Rhetorum familia, heißend die Lumbryser; parentem habet longe honestissimum.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Itaque valde miror eum in has angustias a suis detrudi.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Quod si omnino apud vos locum habere nequit tuque eum literis ad Basilienses iuveris, pium opus feceris<note type="margin">a.R.: "De Sultzero quid actum sit, omnes miramur."</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Haec ultima scribens non recte habui.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Est quidem morbus mihi familiaris, qui per intervalla recurrit, qui ingentes cruciatus laterum excitat; puto esse praeludia calculi.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ignosces ergo tumultuarię scriptioni.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ochini absurditates legi et miror, quid monstri senex alat.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Deum rogo, ut te ecclesię suae incolumem reservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Curię 13. decembris anno 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioan[nes] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae antistiti dignissimo, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
