<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization598">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #598</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Visum est, pientissime Bullingere, ut rescires efficere Hieronymum Hurusium, cum nuper Solidurę in comitio est visus, nihil habuisse mandati a Conrado Zviccio; de me nuper tibi significabam, quod ignorante me illic fuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nolui et illud vos ignorare his diebus venturum Constantiam dici non postremi nominis capitaneum, Caesaris consiliarium, pontem autem, cuius partem Hispani excusserant atque deiecerant, subita opera et festinanter refici curare magistratum, regem expectari ad Oenopontem, unde pridie do[minus] Bolvilerus rediit epistolam ad me ex urbe mittens millenum aureorum multam mihi imponentem pręservata tamen expostulatione atque iure senatus Constantiensis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Similis exempli epistola reddita est Conrado Zviccio.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid ad pęne mtigationem et duriorum conditionum explicationem pertinere videatur, dispiciemus; sin duri esse perrexerint regii, utar consilio senatus Tigurini, patrum meorum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Meditor cum familia mea hoc mense commigrare in predium coemptum Campidonense, nisi occupationibus necessariis fuero prępeditus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Christum oro compellas nostris verbis, ut secundet introitum istum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D. Butlero, amico nostro, dicens ex me salutem refer me ex Onophoro didicisse litteras suas unas atque alteras sibi redditas esse, verum quod respondeat nondum se habere, sed eodem de negocio scripsisse aliis, quorum nunc expectet responsum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego illum hortatus sum, ut maturet; igitur maturaturum se recepit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale, honorifice Bullinger, et me, quod facis, ama in domino cum fratribus nostris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In predio meo Vultureio iuxta Constantiam.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">21. die Julii 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Thomas Bl[aurerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
