<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6003">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6003</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein geburenden Gruss, Hochgelehrter in Christo, lieber Herr und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch günstiger Meinung nicht verhalten können, dass mir ein geliebter Vetter und Freynten mit Tot abgangen, deren halber ich klagen muss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Derenhalber ist unser günstiges Begehren an Euch, Ihr wollet mir Euer Hausfrau für sechs Gulden, die ich Euch hiemit schicken, weisse gebleichte Girne schläger schicken, also breitet man sie bei Euch zu Zürich bekommen kann, wie denn das Muster ist, so ich Euch hineben zuschicke.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doch wollte ich gern, dass Sie viel breiter sein möchten, also das Muster ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Weiter ist meines lieben Herrn und Gemahels Begehren an euch, ihr wollet ihme das Hausbuch, so ihr gemacht habt, schicken und, was das und die anderen Bücher, so ihr meinem lieben Herrn und Gemahl geschickt habt, zuschreiben; will er euch solches bezahlen lassen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Daran tut er mir ein freundliches Gefallen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und wünst mein lieber Herr und Gemahl und ich Euch samt Euer geliebte Hausfrauen viel glückseliger Neiger Jahr, und befiel Euch hiemit dem allmächtigen Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Rappolschwyler den 2, Januarij Anno 1564 Jahr.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Maria frauw zu Rappolstein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem Hochgelehrten in Christo Herrn Heinrich Bullinger, meinem lieben und guten Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">"Frau Maria von Erbach, Frau zu Rapoltzstein, 1564."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
