<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6017">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6017</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Habes hic Paulum Knippe, Flandrum, Geneva et Lugduno redeuntem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is praeterquam quod a Beza et aliis multas tibi literas affert, vivę quoque epistolae loco esse poterit et narrare, quęcunque vel Genevę vel Lugduni vidit et audivit ipse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quibus ut ego quicquam addam, operae precium non est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scripsit per eundem Beza ad me quoque, quas tibi communicarem, nisi scirem eadem ipsum ad te quoque scribere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Res in Gallia satis sunt exulceratae adhuc; orandus itaque, ut dominus illis et nobis succurrat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex Badena nihildum habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Speraveram futurum, ut Glaronensium res componeretur; sed finito nunc concilio nescio, quid sperare debeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Metuo, ne illud magnorum inter nos in Helvetia tumultuum occasio futurum sit; dann uff das ist es bißhar alles gspillt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sind sie aber witzig (die anderen), so lassen sie uns zufrieden; denn unser Untergang kann an ihren grossen Schaden nicht geschehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Vicini nostri friborcenses et solothurenses sind fast kötzlich; weiss nicht, was in ihnen stecket; vielleicht bist sie die Hut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle uns vor Unfall behüten!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die genphische Sache ist dermassen, das schier nicht davon zuschreiben noch zureden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Profugerant exules ex ditione dominorum nostrorum; nunc nescio, quae illis iterum lux illis affulgeat: catervatim, ut audio, redeunt, Genevensibus insultant, se excusant, calumniis et mendaciis omnia complent, cum certo certius constet ipsos perditos esse nebulones.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sed odia illa inveterata faciunt, ut inveniant aures, apud quos non deberent invenire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sabaudus se quoque excusat, ut nesciam, quo adhuc sit res evasura.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Expectamus nunc conventum proxim mense Neoduni futurum; da wirt man aber tagen, bis es wider nacht wirt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Expecto, ut tu scribas multa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Amici omnes recte valent et te salutant, praesertim Steigerus, Nägelinus, Grafenriett, socer, Zehenderi et multi alii.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic tuis omnibus meo et uxoris nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bernae 16. ianuarii 1563.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
