<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6026">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6026</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns allen!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher, vorgeliebter Herr und Bruder, ich verstanden wohl soviel, dass es Euer lieben Schwester und vorab Euch dieser Zeit kömmlicher wäre, dass Sie mit einer andern geschickten Person die Kirche Lütmarchen versähen und Euch ruhig liessen, Ihr Euch wieder nicht predigtet; dann woran dieser Zeit (und wie noch die Sachen stand und den 5 Orten wenig eingeredet wird, auch Sie ihnen, dieweil Sie das Meer mit 5 Händen haben mögen, wenig abnehmen lassen) diese Leute setzen, insonders wenn Sie etwas Scheines haben, das muss durchhin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich besorgte, wie Sie verwenden, er seit ein vertriebener Mann, habt Euer Mannrecht nicht und predigt dennoch in Ihren Gebieten, das Sie nicht leiden wollen etc., man möchte Euch etwan gefänglich annehmen, dieweil die Leute tun, was Sie wollen, so lang es Ihnen Gott auch nachlasten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum ich, so ich an Euer statt wäre, ein Zeitlein still stünde und die Pfarrer durch einen andern versehen liesse, bis Euere liebe Schwester die Sache bas erkundigen möchte etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann, das schrieb ich aus mir selbst gar guter Meinung; denn die Leute fast unruhig und prächtig sind.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe es Ihnen zu erkennen und bessern!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da mögt ihr nun tun, was ihr je vermeint das Beste zu sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex Geneva unas modo habui literas a d. Beza, sed nihil continentes quam uerelas de proditione contra Genevam facta, et quod res Galliae procedunt implicate.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Viretus tamen Lugduno ad me scribit res ecclesiae Gallicae non male habere; literae datae sunt calendis ianuarii.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tres in Gallia sunt cardinales, qui omnia tentant, duo in aula submissi a pontifice, Ferrariensis et Sanctae Crucis; tertius ipsissimus diabolus Lotharingus in Lotharingia agit miraque versat consilia, habet in aula plurimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus perdat consilium impiorum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Forte fortuna assequtus sum hunc tabellionem abiturientem, cui haec mira festinantia scripta tradidi, ne nihil darem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pro edicto imperatoris Maximiliani maximas tibi ago gratias, quod hic remitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale et saluta tuos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri die Caroli 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutato tuos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuissimus ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Ambrosio Blaurero Lüthmerchae agenti, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Lüdmärchen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
