<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6032</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Habes hic d. Bezae literas, quas diutius, quam voluerim, retinere coactus sum, cum non haberem nuncium, per quem eas mitterem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero mitto illas per hunc vestrum, per quem et tuas accepi, pro quibus tibi ago gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hodie agitur in causa Glaronensi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Acciti sunt omnes, quotquot extra urbem erant, senatores; Steigerus quoque heri rediit, cum quo mox de his rebus contuli; is promittit omnem operam.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die savoische Handlung ist aufgestützt usque ad 6. Martii, da soll man zu News ziemen können, wiewohl man achtet, dass nichts draus werde; denn es kommt schier je länger je mehr, dass der Herzog (wiewohl er dessen nicht will Wort haben und man ihn auch nicht besetzen mag) oder zum wenigsten etliche seiner Anwälten die Genfische Verräterin nicht nun gewisst, sondern auch damit umgangen, dessen unsere Bürgerschaft auf ein Neues gar übel zufrieden ist, dermassen dass man achtet, sie werden alle weitere Handlung abschlahen und mit Gottes Hilfe wollen behalten, was sie können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Denn sie besorgen, so man sie durch den Frieden mit dem Herzogen in eine rechte Weise, so kommen einen Sattel Abrücken nimmer.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich meinte immerdar, man sollte ihre Handlung in die unsere einschliessen, damit ein gemeiner Frieden, sie und uns gelangt, gemacht wurde; so verstanden ich, dass der Herzog nicht wolle hören, dass er seine Ansprache an Genf solle fallen lassen; so wollen sie nicht hören, dass man ihnen mute, dass sie dem Herzogen etwas Jurisdiction restituieren, sondern begehrt viel mehr etwas hinaus an ihren Kosten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben ernstlich mit ihnen gerettet, dass sie bedenkt, was ihnen und uns daraus erwachsen möchte; sollen deshalb etwas tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber sie wenns nicht hören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da meinte ich, wenn die drei statt, Zürich, Basel und Schaffhausen, mit ihnen retten und sie vermahnten, dass sie sich grösser übel zu vermeiden nicht turen liest, etwas unserer Dingen zu fahren zulassen, damit sie bei der Religion und übrigen Freiheit bleiben möchten, das möchten vielleicht meine Herren leiden; aber sie können niemand drum ansuchen, dieweil es ihnen möchte weiss wie ausgelegt werden, und besonders dieweil man sorgen muss, dass unser Burgerschaft jetzt gar hinten ausschlangen und den Frieden gar abschlagen wird.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So war dann die Arbeit vergeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das zeige ich Euch bester Meinung an; sinnt ihm auch nach, wie ihm zu tun seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb, wie es in Frankreich stande, schreibt Euch an Zweifel beziehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er hat mir auch etwas geschrieben; hinab so wird mim Herr Schultheiss Steigern zugeschrieben, das der Beschluss des trientischen Concilije vom Papst, König aus Hispania und Herzogin von Savoij angenonnen und unterschreiben; es seien auch dem Kaiser zugeschickt, da man nicht zweifle, denn dass er es auch unterschrieben werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In Frankreich seien es dem König angemutet; der habe es nicht willen tun, doch seie er durch List seiner Mutter beredt worden, dass sie bete, er und die Mutter, unterschrieben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das seien die evangelischen Fürsten übel zufrieden, und seien ihren viel Willens, sich ab dem Hof zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So dem also wäre, wurde viel Böses daraus folgen, das aber Gott wenden wolle.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dieses hatte er mir befallen Euch zugeschrieben; sonst wisse er dieser Zeit nichts besonders; lasst Euch hiemit auch fast grüssen.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hoc idem faciunt multi alii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint tui omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bernae 7. februarii 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
