<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6034">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6034</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non habeo sane, reverende pater, quod scribam, nisi scire velis, quid in comitiis actum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Legatus Philippi causam in genere proposuit; hat nüt sonders specificiert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Responsum est amice; nostri amicitiam non abnuunt, modo iis articulis ineatur, quae religioni et libertati non adversentur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Expectamus, quid futurum sit amplius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Causa Pellizariorum nondum transacta est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Denuo tres legati ad gubernatorem, ducem de Säss, decreti, princeps legationis d. de Rozins.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bona spes est eos posse impetrare, quod petunt, et in posterum nostris cavere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die München zu Morgen sind des Hafts, so ihnen der Polizarien halb angelegt, erlassen, doch nicht gar liberiert; denn sie keine Gewalt haben sollen, dies Gut zu verändern, zu kaufen oder zu verkaufen, an meiner Herren verweisen und willen; hatte hiess, dass man die soll lassen aussterben und keine mehr hinhin nähmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si non, ut volumus, certe ut possumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Crederes tu pontificios maxime mihi aliisque infensos, qui causam ursissemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Minime: nunquam fuerunt blandiores; contenti sunt, modo suos monachos retinuerint.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Concioni plaerique interfuerunt, et ipse de Rozins multa satis humaniter mecum contulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sic nunc res apud nostros sunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">- Concilii decreta illis non placent, quod nihil de rigore remiserint patres, quod manifestos abusus non sustulerint; imo ne pfaffis ipsis canoncicis placent.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">9. sessionem nondum nactus sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tu nos edoce de Grundtbachio et rebus Gallicis et de eo, an futurae nundinae Francoforti.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, cum tuis omnibus felicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Curię, 8. februarii, anno 1564.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
