<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6036</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende pater, tuas remitto et ago gratias, quas possum maximas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam ante integra acta legeram, prout ad senatum Trium Foederum missa erant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc plane nihil habeo novi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cum scripsero ad d. Martinengum, faciam, ut iubes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proxime scripsi de actis comitiorum nostrorum et puto iam tibi omnia reddita.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gabriel von Ems, des Cardinals Bruder, ist hier durchgeritten im nächsten gemerkt; hat unter anderem vor etlichen Tieren, so im Gesellschaft gehalten, gerettet, der heilige Vater, der Papst (sic elle loquitur), habe abermal in die sechszig tausend Ducaten geordnet den katholischen Orten in der Eidgenossenschaft.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So nun dem also ist, so glaub ich kaum, dass Sie in dem Glarner Handel etwas Leidentliches tun werden; denn Sie den Handel verlängeren werden, wie Sie können und mögen, bis Ihnen das Geld wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nicht dass ich achte, einen Ernst sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Interim so sagen mir die für gewiss, die um den philippischen Boten gesehen, das sie aus ihm verstanden, die 5 Orte haben den Philippum um Hilfe angesucht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die sie ihnen nicht vergunnet; den Philippus beantwortet, er könne nicht 5 Orte zu freunden und 10 dagegen zu finden machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Daraus abzunehmen, so ihm also wäre, ut mihi sancte ab illis affirmatur, qui ex legato audise se (secreto damen) affirmant, inter quos hercules, wurden sie vielleicht die Milch nieder lassen und, was sie ferner täten, allein tun, dem Papst ein Pelitschier zu machen, damit ihnen Geld werde etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curię 9. februarii anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, d. et suo in Christo patri semper honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
