<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6037">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6037</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade und alles Gutes durch Christum zuvoran etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders vertrauter, freundlicher, lieber Herr und Bruder, Euer brüderlich Schreiben und ganz getreue Warnung habe ich, wie billig mit besonderm grossem Dank vernommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der getreue Gott wolle euch auch allweg gewarnet und erretten lassen werden aus aller Fahrlichkeit liebst und der Seelen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Daneben gib ich Euch zu vernehmen, das der Amma von Schwitz auf nächstgehaltenem Tag von Wagen und in Namen der 5 Ort meinen lieben Schwager Geriusen von Ulm angesprochen und im anzögt hat (non absque lange honoris praefatione), wie sein geschweige, mein Liebe Schwester, ihr Pfarrer zu Lutmercken durch mich versehen las werden, welches seinen Herren unleidlich, dieweil ich keinen Abschied oder Mannrecht von einer Oberkeit zu Kostens habe, auch sonst nicht wie ein anderer gemeiner Prediger, sondern sei der, so die von Kostens in all ihren Unfall gebracht habe etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf ime gedachter mein lieber Schwager geantworten: dieweil seiner Geschwein ihr Pfarrer abgestorben und sie nicht gleich einen andern Tagelichen und geschickten bekommen mögen, habe sie mich erbeten, die Pfarrer ein Zeit zu versehen, bis sie die durch einen andern, der den bleiblich da sei, besetzen möge, welches ich ihr freundlich bewilligt; hab auch an das nicht länger dann bis nächstkünftig Ostieren oder auf längst bis auf Johannes bewilligt hier zu belieben, und ob man nicht solches meiner lieben Schwester also bewilligen und nachgeben wollte; dann sie hoffte, mittlere Zeit einen daher zu erlangen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf er geantwortet: es sei seiner Herren Meinung, dass Sie mich da abschaffen; je eh es geschehe, je besser es sei; doch um ein Tag 14 werde man Sie nicht gefahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hat sich auch vernehmen lassen, dass man wohl Ursach gehabt, anderst gegen mir zu handeln; aber doch hab man es unterlassen aus allerlei Ursachen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hat dem lieben Schwager plantiert, wie er ein man sei, der dem Land wohl Anstand, und dergleichen etc., welches alles der Liebe Schwager, bald er vom Tag anheimkommen, meiner lieben Schwester durch ihren schon, meinen lieben Vetter Hans Waltern, zumpoten, die mich des gleich berichtet hat, und ist der Liebe Schwager selbst darnach auch zu mir gegen Griessemberg kommen und mir dies alles eröffnet, darauf ich, dieweil es Freytag was, den nachgehenden Sonntag und auf den Mittwoch prificationis Marie, dieweil auch ein Feiertag was, gepredigt und alsdann des Predigens abgestanden Bein, und hat Herr Josua Maler zu Alkow den 6. Februari hier gepredigt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wurde man sehen, dass die Pfarrer also durch andere versehen werden, bis das meines lieben Bruders sein Ankommen, die dann auf der Fahrt sind; deren einem wollte man die Pfarrer gern zustellen, welchem unter ihnen die Sache gemeint wollte sein; sind alle fromm, christlich und geschickt junger, aber vielleicht darum nicht begabt, dass sie predigt, wie auch mein Sohn gar nicht dazu taugen will, der es danecht jetzt und bei mir Jahr und Tag geübt hat, dass ich greifen muss, in der Herr zu anderm brauchen will, wie er dann viel und mancherlei durch uns Menschen Ausricht auf Erden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Schwager und andere der Mienen können aus guten Ursachen wohl mutmassen, wäre diese Dingen bei den 5 Orten prakticiert haben; lasst sich nicht schreiben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber doch hat es der Herr also gewollt; der tut mir alles zu Gutem, daran mir gar nicht zweifelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sonst, wann es allein um ein Abschied zu dein wäre etc., treute ich denselbigen noch wohl zu erlangen; so hat man mich nicht vertrieben, so wenig alles die anderen, sondern uns unsers Dienstes erlassen und mit Erlegung der gewöhnlichen Besoldung gütlich, ohne Verbietung der Stadt abgefertigt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wird auch nicht Not haben, uns unsers ehrbaren frommen Wandels Zeugnis zu geben, und das wir gelehrt haben dasjenig, so uns die Oberkeit mehr dann einmal zu lehren und zu predigen befolgen hat, und dasselbige freundlich und friedlich; aber es muss allweg ein Fürwort und schien sein, Wahl man dergestalt handeln will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sei alles dem lieben Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bis daher hab ich zu Ludmarcken geschrieben und auf Botschaft zu euch gewartet, die aber noch nicht gewiss vorhanden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und jetzt kommt uns Gassenmehr für, die 5 Orte haben mir das Thurgau gar verboten, also das meine liebe Schwester und ihre Sünde vermeint, ich solle mich ein Zeitle hinan tun, bis man solches eigentlich erfahre; denn man hat meinem lieben Schwager Gorius von Ulm nichs anders befohlen, denn dass er mit meiner lieben Schwester rede, das sie mich die Pfarrer nicht verwalten lasse, mit angehängten Ursachen, wie obstatt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hatten Sie mir das Thurgau gar verbieten wollen, wurden Sie es durch einen andern Weg tun haben und nicht durch meine liebe Schwester, das Sie mir das Thurgau von der 5 Orte wegen verbitten; wäre doch ganz ungerimmt, vermögens auch die Reden nicht, so der Ammann aus Schwyz mit meinem lieben Schwager gehalten und immer gegen meiner lieben Schwester auszurichten befohlen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber doch um mehr meiner Sicherheit willen habe ich mich auf nächsten Zinstag mit Rat der meinen hieher gefügt des Willens, bittlich bei euch anzusuchen, dass ihr bei euerer Gesandten einem, sonderlich bei dem Herrn Bürgermeister von Chum, so dann auch bei diesem Fürnehmen gesessen... *, ob es diese Meinung habe, das ich das ganze Thurgäu meiden solle etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Es scheint eine Zeile (vielleicht nur einige Worte) unten a. R. des Blattes zu fehlen.]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Denn mir solches aus viel Ursachen (wie er wohl ermessen mögte) ganz beschwerlich sein würde, kanns auch gar nicht vermuten, dieweil ich vormals nach dem Konstanzer Unfall alles lang zu Griessenberg samt dem Meinen allen in Jahr und Tag gewesen bin; so habe ich scheitert nichts Neues geschulten meines Wissens, und achtend die Mienen und ich, es sei allein um das Predigen zu tun; so ich abstande, werde man des anderen wie allweg vorhin wohl zufrieden sein.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Jedoch bitten Euch die Mienen und ich ganz freundlich, solches bei den Eueren zu erfahren, da sie dabei gesessen wären; wo nicht, dass sie es jetzt auf angehendem Tag an dem Ammann Reding erfahren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Daran tat ihr uns allen eine besondere Freundschaft, damit wir nicht unversehens und unbeschuldet in neuen Lasten kommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Staat uns allen um Euch ganz freundlich, dienstlich und christlich zu beschulden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Datum Dunstag vor Invocavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Grüsst die Euern alle von unser aller Wegen und Bitten für uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Winterthur 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ambrosius Blarer, der Euer ganz eigen im Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero, fratri et amico incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
