<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6041</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Prioribus illis meis quod nunc addam, non habeo, nisi quod praefectus Lausanensis diversa nunc ab illis scribat, de quibus tibi proxime scripsi, quod scilicet Galliarum rex Tridentini concilii decretis subscripserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scribit quidem petitum hoc fuisse ab illo et reginam, ut fieret, valde laborasse; sed distulisse illum responsum in triennium usque; cum enim amiralii negotium et multa alia talia in triennium suspenderit, se etiam hac de re ante triennium nihil responsurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed hocne verum sit an illud prius, pro certo non affirmo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sunt multi, qui arbitrentur gravissimum inter Hispanum et Gallum bellum exoriturum; Hispanus enim reginae Navarrę propter religionem vim inferre conatur; ipsam vero Gallus in protectionem suam suscepit.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Von unseren gefangenen genphischen Banditen höre ich noch nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge, die rechten Vögel seien entronnen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch dunkt mich meine Herren finden so viel, dass, die vor wohl am Frieden gesehen und heftig drum gearbeitet haben, jetzt nachlassen und nichts mehr mit dem Herzogen sich einlassen wollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wo es aber noch alles aus gerade, wird die Zeit zu erkennen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke es alles zum Besten!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim 14. februarii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutant te amici et fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, Schulerhaus fahre wieder auf ein neues in der Markgrafschaft umb und handle aber stark; doch mögt ihrs Baas wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich könnte in der Markgrafschaft wohl, wäre er nur zu Basel dienen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullinger, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo, domino suo ac compatri perpetua fide colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
