<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6049">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6049</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid de molitionibus cardinalis Lotharingi senatus noster ad vestrum scribat, intelliges ex his, quę mittuntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Me hac hora, qua nuncius abibit, nunc consul accersit et quaedam de his communicat; cupit dissociare fideles apud Gallos, quo suas impietates stabiliat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dominus illius conatus dissipet ac confringat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De rebus Gallicis scribit praefectus Lausanensis certum esse regem determinationi Tridentinae nondum subscripsisse; cardinalem Lotharingum in aulam venisse et oblique, hoc ut faceret, postulasse; sed cum videret indignius accipi, cauta tergiversatione se expediisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Lugduni parum abfuisse, quin partes se mutuo armis invaderent, sed industria gubernatoris hoc esse anteversum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De rege fertur, quod adhuc in Lotharingiam iter sit suscepturus et postea per Burgundiam Lugdunum profecturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De Helvetiorum conatibus mira et dira feruntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man versichte sich eigentlich, die Sache werde auf den Tag zu Lucern ausbrechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist meinen Herren in Geheim zu kennen, dass der Anschlag seie, dass die Freiburger und Solothurner sollen meinen Herren zuschaffen gehen und sie hinderen, damit die 5 Orte mit Euch und Glaris dest bas mögen nahen können, dass meine Herren heimlich ihren Kriegsräten befohlene Vorsehung zutun, was da komme, dass mans mit Ernst angriffe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum geht Sorge, warnt auch die guten Leute zu Glaris; denn man versichte sich eigentlich, es werden müssen sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Freiburger stellen sich gar üppig gegen meine Herren, haben wollen, dass eines Prädikanten Kind, so vor dem Tauf gestorben und in einer gemeinen Herrschaft in im päpstischen Kirchhof ist begraben worden (denn der Prädicant daselbst sein Sitz hat) wieder ausgegraben werde, dass sich meine Herren Angnon und Willens an Recht nichts lassen geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das sind Sie gar ungestüm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So haben die Lucerner auch einen neuen Handel mit meinen Herren an, der vorhin schon ein Mal ausgemacht was, und weist man nicht und weisst man doch, wie mans verstanden soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott will uns gnädiglich helfen und bestanden umb Sinner Wahrheit willen; denn ich habe mich Unruhen so eigentlich nie versehen als jetzt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Steigerus te diligenter salutat; idem faciunt amici et fratres omnes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Parce festinanti; proxime copiosius et diligentius scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes tui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bernae 25. februarii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hodie etiam legatus noster Lucernam proficiscitur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et compatri perpetua observantia colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
