<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization605">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #605</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad festum Barptolomei venient ad nos legati Pagorum sex, quo controversias et lites inter nos et abbatem exorts vel transactione vel iure ipso dirimant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fidem non capit, quam iniqua et absurda nobis obtrudat ipse, quem frontem perfricuisse re ipsa demonstrabimus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At formidandum interim, ne scortum impudens philtro illo largitionum favorem sibi forte sit comparaturus (nosti enim ingenia et saeculi nostri mores).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Enitendum erit tibi, quo virum ex vestris habeamus, cuius prudentia et authoritas aliis legatis esse venerationi queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">wir begehren anders nicht, dann das wir wieder das hässig und missgünstig praktizieren derjenigen, die uns wieder billig und nicht ohne Verachtung zu trugen und mit Abbruch unser Wolfhart die ihren zu mehren vorhabende etc., allein bei dem, dazu wir offenbare Fug und recht haben, gehandt habt zu werden; wollen nichts erholen, das wir vor nicht haben, Begehren allein, bei dem zu bleiben, das wir längst gehabt haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vigila igitur et talem te etiam in hac urgente caussa praesta rei nostrae publicę, qualem praestitisti semper.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominum Lavaterum adesse cuperem, ut curam ei levandi morbi, quam promisi, possem coram et praesens administrare.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale et magna fide, quae tibi communico, custodi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sangalli 27. iulii anno 1549°.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger, Prädikanten zum grossen Münster Zürich, meinen lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
