<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6050">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6050</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri, reverende pater, ita subito scripsi, ut relegendi potestas mihi non sit facta; dubito ergo, an omnia eo ordine, quo percipi possint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Habe ergo breviter: Legatus Philippi rediit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Proposuit multa; sed in comitiis senatus non pauca ademit.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Haben viel davon getan, viel verbessert, dass sie nicht also unleidenlich wären, so es bei dem Belieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Allein ein Ding trugt mich: dass man im Knecht vergunnt zu Schutz und Schirm des Herzogtum Mailands; denn ich fürchte, es beliebe dabei nicht, dass von wegen quod plures sunt venales und wollend mit Gewalt gekrieget haben; Emma, so gleich Philippus die Unseren desselben Artikels erliess (quod miraris), so wäre es vielen nicht gelegen, et mirum, quam Hercules a salicibus in id incumbat, qui nomine legati negatium urget.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er wollte sich gern an den Venetiern rächen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scis causam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die gestellten Artikel hat der Legat hinter sich geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie werden noch ein Versuch tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, de rebus Germanicis tanto accuratius doce, quo habeamus materiam uberiorem nostros cohortandi, ut vigilent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mones, ut nostri vestros respiciant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Imo obstat causa, quam dixi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Indignantur nostri de eo, quod existiment iam ante dolo malo secum actum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim legatus Philippi ita negotium proposuit, ut persuadere voluerit nostris Helvetios in idem consentire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und ist wahrlich ein Grosses, das man nichts will darum wissen, so man doch zu beiden Teilen über die gestellten Mittel eine Antwort kann Baden auf Johannes bringen muss und soll, es auch der Abschied also vermag und zu Baden von Philippi Botschaft ein grosses Geld darum ausgeben, ut ipso heraus Glaronensis Mihi dixit.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">- Und hat man den Glarner Boten eine grosse Verheissung getan, dass sie die Dinge auch in ihren Abschied nähmen; seid Nollierund.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc idem Bäldius, idem Hässius, idem alii scribunt, et Bellizona Italicum exemplar ad nostros missum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid vis?</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein verdecktes Essen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Misissem capita; sed tam subito non potui exscribere; pete Glarona.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es nimmt die unseren Wunder, dass die Boten zu Baden ihm den Pass aus und ihn vergönnen, doch auf ihrer Herren Gefallen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss wohl, was ich gedenk etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habe das zuvor längest gewüstet von Balthasar her und habe den unseren genug auszureden, dass es noch nicht beschlossen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Immer man hat den Unseren zu glauben gegeben, es sei der Eidgenossen halb gar beschlossen; standen allein an dem König, ob er's annähmen wolle oder nicht.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber nicht etc.; denn der Abschied vermag, dass die Boten auch hinter sich bringen sollen.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">In summa: res est certa; itaque vigila.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pridie calendas martias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nec has relegi, quod nuncius festinet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Acerba sunt admodum, quae nuncias de morte d. d. Andreae Hyperii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
