<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6053</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dass Ihr meiner Sache bei dem Herrn von Cham (Cham) so getreulich nachgefragt und mich gewarnt habt, dafür danke ich Euch und bitte Gott, Euch zu vergelten.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Soviel ich vermuten kann aus des Herren von Chum reden, wir er nicht allein von dem, das mir ganz Thurgau verschlossen sollte sein, sondern auch das mir der Pfarrer Ludmarcken Verwaltung abgestreckt worden, nichts wissen, und zwar so meinen etlichen, die andern vier Orte tragen das auch kein Wissen, sondern sei allein weniger Leute alles des Statthalters von Tobel, Diethelm Blarers und des Heidenheimers Practic mit dem Ammann von Schwyz.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Macht wohl wissen, so er etwa an das an den Herren von Chum stiesst, er fragten ihn, ob er doch des anderen Wissen trüge und dabei gewesen wäre, dass mir der Dienst der Kirchen von den Fünf Orten niedergelegt worden im Thurgau; denn da man wusste, dass auch dies allein etlicher weniger praktic, wäre desther weniger Fahrlichkeit dabei.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es hat ein Bot von Basel zu einem Guten man gesagt: die fünf Ort wollen nicht allein mich, sondern auch meines lieben Bruders sein keinen da dulden, das ich [doch] nicht glauben kann; dann es doch gar wieder alles dasjenige wäre, das den Gerichtsherren allen im Turgau zugelassen, das jeder seiner Gelegenheit nach seine Pfarren, da er Leichenherr ist, besetzen möge, darum [Sie auch] sondern gefärbt Ursachen meinenhalb vorgewendet, darum sie mich da nicht dulden können, dieweil sie mich nicht schuldigen mögen, das ich mich in meinem Predigen dem Landfrieden nicht gemäss gehalten habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego mihi non ultro periculum accersam de protectrice domini et celestis patris mei manu alioqui certissimus, qui me tot iam annos in sua domo, quantumvis nihili homuncionem et vilissimum vermiculum, tamen inter non postremos ministros suos collocare dignatus est sicque semper velut tenerrimum filium complexus, ut sępe, praesentissimis licet periculis obiectus, nullum tamen ad vivum usque penetrare senserim nec carcerem nec vincula, nec ferrum nec ignem nec famem nec sitim nec quicquam tale pro Christi gloria perpessus sim ita semper eludente cruentos in me hostium conatus optimi patris consilio et forti manu, ut plane non habeam hic, cum sancto apostolo et multis aliis quod glorier, sed quod indulgentissimi patris gremium, in quo molliter adeo me habuit, venerabundus semper exosculer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ipsi gloria per Christum in sęcula!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cui si visum forte est, ut veteranus iam et emeritus in confessione nominis sui inter gladios aut flammas spiritum hunc effundam, en praesto sum, modo invictus mihi Christi spiritus adsit et per mortem ille meam glorificetur.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er erhalte dich!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bernhard (Lindauer) und Konrad (vorher), die gelehrten und frommen Vorsteher dieser Kirche, grüssen dich.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vituduri, 2. martii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mit bestem Dank schicke ich das jüngst Übersandte zurück.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ich selbst habe nichts, nisi quod Constantię et alibi magnas glorias efflant adversarii de concilio fore sperantes, ut huius iugo omnes, qui christiano nomine censentur, colla quantumvis renitentia submittant idque vi et armis (si aliter nolint) summorum christiani orbis monarcharum adacti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Pro certo enim certiore iactant Gallię regem sanctissimi concilii decretis subscripsisse; sed non novum est hoc illis, qui non vani solum, sed ex ipsa vanitate facti sunt homines, ut, quod fieri impense cupiunt, factum iam esse impudentissime glorientur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Verum autem manebit gaudium hypocritę momentaneum et prorsus evanidum esse...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Beza erwähnt in seinem Brief am Schluss der ersten Seiten die Occitani, was ich nicht verstehe, falls nicht die Aquitanier gemeint sind; gib mir Aufschluss.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
