<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6055">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6055</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun weiss ich bei der Wahrheit anders nicht zu schreiben, dann wie ich Euch vorhin, lieber Herr und Gevatter, geschrieben habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er haben mich bewegt, das, wo ich den Herren von Cham noch daheim finden, ich ihn auf ein neues gefragt; er ist aber am Sonntag verritten gegen Lucern, wie er vor wissen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum bin ich zu dem andern Herren gegangen und ihn gefragt, ob doch auf oder nach dem Tag zu Baden für Rat gebracht von einer Vereinigung mit Mailand und das man den Durchzug verwillige und auf wen babt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Endliche Antwort gäbe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hat er geantwortet, dass sie so wenig für Rat gebracht, alles wenige er sonst davon gehört, dass es solle vorhanden sind, und in Summa, er weist Niner von nichts, und ist vor Rat nicht Xen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sagt auch, er achte nicht, wenn schon noch etwas verbracht, werde man keinem fremden Volke den Pass auftun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er schickt nach dem Abscheid; aber der Herr von Cham hat ihn von der Glarner Sache wegen mit ihm genommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sobald aber der Herr von Cham heim kommt, will ich ihn wiederum fragen, weiss aber auch jetzt gründlich wohl, dass ihm, dem meiländischen Boten Zürich kein Pass aufgetan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Des deutschen Landes halben stand es also, dass darin auch und besonders bei den evangelischen Fürsten viel Rüstung ist zum Krieg.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da sind nun die Sagen ungleich; doch Meerteils ist die Rede: Auf Beschliessen des Concilij ist Hispanus als Catholicus rex geordnet von Vettern zum Defensore und Executore Concilii.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Papst soll ihm heimlich die Kaiserskrone verheissen, halte er sich wohl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum man in Sorgen statt, er werde (Hispanus) etwas versuchen wider Deutschland, doch unter der Gestalt, seinem Vettern Savoy um das Sein und Wider Genf zu helfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Grad dann das wohl, wird es wieder gehn an die Deutschen, uns und ich.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So nun dem also wäre, wie übel tätet Ihr, wenn Ihr Euch mit dem verbunden und im Steg und Weg gäbt zu sömmlichem Fürnahmen?</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das Geld und Gaben nehmen wurde ich verführen und darnach alles wiederum in deren Händen kommen, die es euch gäben, und wäre auch der rechte Lohn, und geschähe euch recht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Lieber..</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
