<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6056">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6056</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, etsi nihil plane est, quod scribam, nec enim ab amicis dum quicquam, quos tamen certum est non cessare, nihilominus, quod<note type="misc">quos!</note> Nicolaus ex familia Pellizariorum Francofurtum proficisceretur, eum occasione mearum literarum te adire volui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si quid scribere ad amicos velles, haberes, cui dares.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod ad nostra negotia attinet, intricata sunt omnia et ego cum maximis angustiis conflictor et incipio providere nos, ceu foedus ineatur sive abnuatur, in lubrico futuros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Incipio omnia timere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber unsere Herren haben gilt und Artikel gestellt; nimmt Skönig Philipp an, so können die unseren kaum zufinden; denn mich will bedungen, es sei viel Geld darob ausgeben und die Müttere schon gemacht.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid vis, dicam?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non ausim literis concredere, quae velim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">O, si cor meum in tuum sinum effundere possem!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non timeo Philippum, sed nostra peccata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Lege ich mich freventlich darwider, so ist die Mütterin schon gemacht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wird es abgeschlagen, so traut dann Philipp auf Krieg; so sind wir Pfaffen schuldig, und kommt man in Landen an einander.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Raten kann ichs auch nicht; denn die Sache ist mir Verdacht, ob man gleich gute Worte gibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser und gäbe uns nicht nach unserem Verdienen!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Plura non ausim scribere, quae tamen maxime velim.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Hercules a Salicibus urget negotia et multa bona pollicetur, maxime quoad religionem; alii non omnia illi credunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, et nos edoce de rebus Gallicis et Germanicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Curię 4. martii anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fa[bricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quod ad rei summam, semper in eodem persto; quod ad circumstantias, in tantum variant in dies et horas, ut quotidie mutandum sit consilium.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es kommt alle Tage etwas vorher.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">In Summa es ist nichts ganz von oben bis zu unterst; darum mag unser Ding nicht viel Bestand haben etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bulingero, domino suo et in Christo patri honorando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
