<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6057">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6057</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er dankt für den Brief Bullingers.</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">So dann der Eidgenossen Capitulation antrifft, werden ihr wohl etwas Wurmstichiges finden; denn es nicht wohl sein kann, das die alle aus einem leeren Hafen reden oder schreibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun hat mir doch Balthasar Herr allen Handel mündlich erzählt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So dann der Euer hätte gesagt: wahr ists; man hatte darin gehandelt; ich aber bin nicht dabei gesein [, ginge es hin; nun aber nichts von denen Dingen wissen wollen, ist zu viel.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum, wie wir] s machen, so ist's an allen Orten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Er sendet die Artikel der Eidgenossen, wie sie aus Glarus und Bellinzona den Curern zugekommen sind, da der Bürgermeister behauptet, kein Exemplar mehr zu haben.</note>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Was die Unseren dem Herzogen für Artikel vorgeschlagen, wird d. Garnerius in einer Summe sagen</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Fabricius hat Bullingers Brief dem Bürgermeister und Karli mitgeteilt, und sie haben für das beste gefunden, die Sache wo möglich hinzuziehen, bis die Wahrheit bekannt sei; freilich ist der Obere Bund für sofortige Annahme der Vereinigung, und auch Dietegen von Salis dringt darauf.</note>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Anfangs was nichts dazu zu reden, das man der Eidgenossen Rat solle haben, Ursache, die unseren wahren dessen ganz beredt, man hätte zu Baden darin gehandelt (wie dann darin gehandelt ist).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Geschähe mit Gefährten, dass man sie weder Lützel noch viel deren Dingen verständiget.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wäre formalen von den Eidgenossen ihnen auch Misraten, sich in etwas Handlung mit Philippo einzulassen, da aber nach gegebenem Rat sei, die Eidgenossen, in die Bündnisse gangen; hätten die unseren da aussen gelassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hätte Hercules a salicibus auf eine Zeit darnach dem Herren von Com selbst verwiesen, da aber er, der Herr von Com, alle Schuld auf die 5 Orte gelegt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Derhalben man jetzt eilen müsste, den 5 Orten zu treten, die schon jetzt an den Gubernator gegen Mailand geschrieben und ihn vermahnet, der unseren Müssig zu gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Gegen solche allgemein verbeitete Auffassung konnte Fabricius nicht viel ausrichten, hat aber wenigstens von der Kanzel herab und sonst zur Vorsicht gemahnt.</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und das ihr den Handel wüsst, so hat das Philippi Boot auf seine ersten Ansuchen von unseren Herren, den 3 Bünden, ein Abschied erlanget (hoc ego noscivi): so ver er mit ziemlichen Artikeln käme, sei man willens, in Namen Gottes ein Versuch mit ihm zu tun und ihm bei den Gemeinden um ein Bündnis zu helfen; darauf er angends mit Kapiteln wieder kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Diese hat aber Fabricius erst am Abend, bevor sie vorgetragen werden sollten, durch den Bürgermeister zu sehen bekommen. Als er vor allem daran Anstoss nahm, dass Truppen begehrt würden, erklärte der Bürgermeister:</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hoc nostri faciont, die sächen, das in Frankreich kein Krieg etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und so wir den Punkten gleich ausständen, so wurden die Hauptleute und ihr Bart den darin wollen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">So konnte Fabricius nur darnach trachten, dass das gewollte Bündnis wenigstens auf leidliche Artikel geschlossen werde. Er hat seine Bemerkungen schriftlich aufgezeichnet, und der Bürgermeister behauptet, es seien die betreffenden Punkte geändert worden. Fabricius sendet diese Aufzeichnungen, bittet aber um Rückgabe. - Alles schwankt, und es ist schwer, einen Entschluss zu fassen.</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte Unruh; dann des Herren von Rozins Bruder ist aus dem Veltlin, da er jetzt Hauptmann, kann Venedig geritten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was er da prakticiere, ist wohl abzunehmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si Gallus etiam venit und der syn mütery schon gemacht und man sol im's abschlahen, cogita tu, quid turbarum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid quieti esse potest in talibus negotiis?</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Nachträglich ist Hercules von Salis zu Fabricius gekommen und hat auf seine Mahnungen beteuert: wenn er von Praktiken gegen die Religion wüsste, wollte er von der Sache nichts wissen; doch sieht er sie als dem Lande nützlich an. - Fabricius bittet um zuverlässige Nachricht.</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ich wölte es wol erweeren; sed timeo peiora et seditiones, intestina et extera mala.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Wollte etwa der Gesandte Änderungen vornehmen und:</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">- Sich der gestellten Mitteln nicht lassen genügen, so käme man mit guten Fugen daraus.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das bis halb ausserwärts ist der Legat abgestanden, und die unseren haben's ihm einmütig abgeschlagen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 5. martii, anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.: Er bittet, ein beigelegtes Brieflein Collin zu übergeben.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
