<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6062</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tuas expecto; cum has scriberem, nostri nondum redierant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bernas est, cui has dedi; sed quoniam hominem non noram, nolui literas d. Martinengi cum actis concilii, quae apud me ad te habeo, ei concredere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dubito tamen, an nostri sint profecturi propter ingens frigus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Significare nihilominus volui, quo loco res nostrae essent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, Gott wolle es noch mit uns haben; denn die meyländischen beschweren sich der vorgeschlagenen Artikeln; derhalben Sie dem Ambassator geschrieben, wieder nicht vorzufahren, dass er nicht wenig erschrocken; hat sich auf gestern aufgemacht, ist verritten, hat seinen Secretarium hier gelassen, vermeint den Herzogen zu berichten, damit er sich der gestellten Artikeln sittigen lasse, will nach Ostern wieder kommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Habes summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Interim vigilandum, da ihr das Beste tun werden und uns zu jeder Zeit berichten, was sich hiezwischen an allen Orten entdeckt, damit, so etwas Betruges dahinter, wir uns Ester bass wüssend zu verkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec subito; si nostri proficiscuntur, plura.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Consul noster Tscharnerus post 8 dies ad vos veniet et de omnibus coram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">13. martii anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Cupimus ex vobis scire, quid in causa Glaronensi actum et an pestis apud vos invalescat; Clavennae certe vellicat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri honorando.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich an Herren Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
