<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6069">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6069</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Brief samt h. Martiningen sind mir geworden, danken Euch allen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetzt hab ich, dass ich begehrt; Gott habe Lob.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sobald ich nun kann, will ich drüber sitzen und ein Auszug machen; denn mich will bedungen, es wolle sich reden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Von Basel, Neroberg, Strassburg wird geschrieben, dass ein heimlicher Bundt sie gemacht in Italia und das Philipps mit den Moren ein Anstand gemacht, das er dister ferniger sei.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Papst hat ihn betört; der Wirt an alle stand die decreta concilii schicken und anzeigen: die diese nicht annähmen, werden aller Freiheiten beraubt und jedermann erlaubt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der König Philipps soll wollen die Exequition tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das Alles schrieb ich Euch, wie ichs in Briefen gesehen; obs aber ein Grund habe, das sage ich nicht, weiss auch nicht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach schreibt man, wie ein Tag der Fürsten und Stand jetzt zu Worms sei von wegen des Konzilij, und wie man sich halten, auch von des von Grumbachs wegen, der vom Kaiser in d'acht getan und aber Unterschlupf hat bei den jungen Fürsten zu saxen, da grosse Rüstung sein soll.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hessen, Pfalz, Wirtenberg etc. sollen alle in grosser Rüstung sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also schreibt man; weiss nicht weitern Bescheid zu geben, ob es war oder nicht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das ist sonst gewiss, dass der Tag zu Worms ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Besa schreibt mir 6. Martij, das Calvinus fast krank, das der Cardinal von Lothringen heftig angehalten, das Concilium einzuführen; hat ihm aber der erste Anlauf missraten; doch ist kein Aufhören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Papst hat Perimptorie die Königin zu Navarra gegen Rom citiert; deren traut Hispanus.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie hat gegen Genf einen eigenen Boten gesandt, zeigt das an und begehrt der Kirchen Fürbitte; ehe sie wichen, ehe will sie das Leben und Land verlieren, Fahrt für und reformiert.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man achte, der König werde kommen diesen Mart gegen Leon.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Von Neroberg wird mir von einem Ehrenmann geschrieben, Bernhardin liege da verborgen, schreibe wider uns, wolle ihn poland; denn er werde nicht geduldet zu Neroberg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Viele seltsamer Praktiken werden geführt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott und vermahnt, Gott zu bitten umb Gnade und Hilfe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren Bürgermeister haben Eueren geschrieben, das mit Philippo nichts gemachte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir sie treulich, und Gott mit euch und den euern Allen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Oremus sedulo dominum; res flagitat.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">17. martii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Vigila, Explora; macht Kundtschaft, wo er mögen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Euer ewig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, fideli Curiensis ecclesiae ministro, domino et fratri colendo et percharo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
