<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization608">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #608</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Nec ipse video, mi venerande charissimeque frater, cui posthac tuto fidere possimus, postquam illi quoque fallunt, quorum esse videbatur summa tum fides tum integritas.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego magis magisque adducor, ut minime vana esse putem, quę nobis V[alentinus] F[ortmüllerus] hic magna constantia nuper affirmabat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Egregius quidam vir quum ista proxime audiret, dicebat se ante annos aliquot ab insigni quodam Sangallensi senatore istęc accepisse: "O ir wisst nitt, was hinder dem mann steckt; es ist kain bstendigkait hinder ime.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er erzürnt Niemand, da er sich besorgen muss, lasst sich gar leichtlich bereden, und sonderlich wage man ihn mit Gott und Geld verehret, vermag man ihn, wahrzeuge man will.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich (dicebat) selbe mehr dann ein Mal erfahren."</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et est tamen huius viri tanta apud me authoritas, tanta existimatio, ut, etiamsi oculis videam, quę audio auribus, putem me praestigiis quibusdam ludificatum potius quam revera sic se habere, quę oculis subiiciuntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Misi V[alentino] F[ortmüllero] tuas literas meis involutas, ut ne qua esset apud illos suspitio neve alterutri vestrum hoc esse posset fraudi.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist niemand in der Welt mehr zu trauen, non frater a fratre tutus etc. und muss doch danecht getrauet sein, wann gleich alle Tage (wie man spricht) ein Mord geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie und was endlich dem König zu Baden für Antwort geworden der Paneten halber, kann ich nicht vernehmen und habe von niemand nichts noch erfahren können dann das wenig, so ihr mir geschrieben, denn das man sagt, er habe ernstlich angehalten um Antwort, Scilicet das ihm die Eidgenossen die Fische in das gar Jagden, damit sie, was er wollte, dein müssten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es sind jetzt alle Ausgetretenen ausgesöhnt und vertragen bis an meinen lieben Bruder, auch Vetter Conrad Zwicken; von denen will man von jedem 1000 fl. haben; sollen sie in 14 Tagen bar erlegen, oder man wolle das ihr angreifen, verkaufen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Stadtschreiber gibt 600 fl., soll aber die Stadt Mythen ewiglich.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ulrich Hochrütiner von Sant Gallen gibt 400, soll auch nicht in die Stadt Dorfen Wandel haben, und wie man im grossen Schaden Thon hat, alles die Knechte dienen gelegen, soll er die Mitte recht drum suchen, die im Schaden zugefügt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Lude Hürus gibt 600 fl., Zunftmeister Labhart 400 fl., Zunftmeister Bär 300 fl., Heinrich Hack von Frauenfeld von Fürbitts wegen der Eidgenossen und Landtvogts gibt gar nichts, also auch, sagt man, der Hubendobler, der auch ein Eidgenosse und Ratsherr gewesen.<note type="margin">dazu a.R.: "Diß all sollend allenthalb, ouch in der statt, dörffen wandel haben und uss der kaiserlichen und königklichen acht sein; sollen inen ire guͤter widerum entschlagen werden; aber doch muͦssend sy all in den anlegen sein wie ander burger in der statt."</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Absolution aus der kaiserlichen Acht soll diesen Tag gegen Konstanz von dem von Lier gebracht werden; also tröstet der Oberst die Bürger wohl.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es sind wunderbarliche Dinge: Die kaiserischen und königischen Räte sind nicht aller Dinge eines oben Kostens; die kaiserischen hätten gern, was sie auf Konstanz ausgebeten haben, ehe die Stadt des Königs werden; so wills und Kanns der König nicht geben an Grosse der Stadt verderben; können sich also der Sachen nicht vergleichen etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also handelt jetzt auch der andächtige Abbt von Wingarten auch zwischen der Stadt und dem Bischof; der hat auch grosse Ansprache, um die ihn niemand zufrieden stellen will.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man kann das Patrimonium Christi und seinen Rock nennen Recht teilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Auf heut schreibt mir mein lieber Schwager Peter Scher, befehlt mir unter anderm, Euch seien gar freundlich, christlich Dienst mit allem Gutem zuzuschreiben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er hat uns eine Schrift abschreiben lassen einer papistischen Kommission, ist gegen Stuttgart gekommen, wie er jetzt da gewesen, hats uns schicken wollen, hat ihn einer von Blöningen darum gebeten; wills ihm den andern Tag bei Glauben wieder geben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darauf er sich verlassen; aber sei ihm nicht gehalten auf den Tag wie immer zugesagt, dass er sehr übel zufrieden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch schreibt er, es sei eine Commission pontificis an drei namhafte Cardinale; die sollen im ganzen Germanien alle die, so von der schändlichen Ketzerei verführt sich wiederum in gremium ecclesiï begeben wollen, aller Dinge absolvieren, mit viel anderem Schelmenwerk; und dieweil Germania so gross, dass den dreien zu überlegen etc., geben die drei Cardinal nebencommis einem jeden Bischof, in seinem Bistum solches zu Tain.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Steht nichts darin vom Interim, dass man die Leute dabei wollen bleiben lassen etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es melden auch diese drei, dass sie Befehl haben, zu kaiserlicher Majestät zu reisen und dahin vermögen, dass er zu solchem allem, was die Commission Inhalt, Exequition und Vollstreckung thü etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">In Wertemberg an viel Orten steht es ganz elend.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Schier allenthalb sind die Prediger geurlaubt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Jetzt bittet man sie in etlichen Ämtern, sie wollen das Volk und die Jugend lehren, nicht alles Pfarrer und sollen den Namen nicht haben, sondern alles Katechisten etc.; das wolle man nicht vergebens an sie begehren etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also windet und krümmt man sich wunderbarlich, wo [man] nicht den rechten, geraden Weg der Wahrheit nach handelt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott gebe doch einmal Herz und Eifer, dass man mit hellen Augen allein auf ihn sehe und mit Gnadenfüssen den Weg seines Gefallens laufe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man hat all die Geurlaubten, die neben dem Interim nicht haben predigen wollen; etliche aber habens angenommen neben der Messe und Interim zu predigen wie im Thurgau etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt gemeldet meinem Schwager aus Mympelgard 22. Julij, das man sich um Köln sammle und sei etwas Kriegs vorhanden; aber niemand könne wissen, was hinaus.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der Monat Augustus soll dem Kaiser Vataliter Felix sein zu kriegen; meint man, er werde sich aber regen und etwas auszurichten unterstehen; Grats, so gats dann plus ultra, wie sein Reim laut.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wohlan, Herrgott, mach uns arme einmal besser, dass wir auch bessere Oberkeit werden werden!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ach wie selig Leut waren wir!</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Gab uns der Herr einmal andere Herzen; dann wurden wir gut, so wurds alles gut.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich sich aber, es will und wird nicht sein; es muss alles zu trummern gehn.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte uns unter den Seinen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Datum ein grosser Heil den 31. Tag Julij 1549.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wollte geigelegten Brief des Marcellen schon antworten lassen, so er noch zu Zürich; Wau nicht, so lasst ihn Hans Freyn beim Grafen von Öttingen geben; der kann ihn wohl in das Rohr schaffen, oder hätten ihr sonst Botschaft dahin.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Er kommt von meinem Schwager Peter Schären.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
