<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6109</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tua diligentia arguit me peccati; nam dudum ego accepi descriptionem pugnae Moscoviticae seu Polonicae ex Augusta nec communicavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi tuam descriptionem et ago gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interea scribitur ad me ecclesias brevi missuras Cracovia legatum ad nos et Genevenses propter quaestiones varias (erfröwt mich wol, das mir aber zuͦ werch geschnitten wirt, deren arbeit mir sunst vil ander zuͦbereitend) et Moscos subsidium accepisse a Tartaris 30000 equitum et se apparare ad pugnam novam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Apparere passim in Polonia multa et stupenda e coelo prodigia etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et ipsorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Coepta sunt comitia Badae; sed nihildum habeo certi de c[ausa] Claronensi; multi male ominantur; utinam res melius cedat quam hactenus.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sollen wir büssen und zu Grunde gehen, sind gute Mittel dazu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fastus et superbia [istorum] ascendit in coelum; minarum nullus est finis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Forte pervenit ad vos Vergerius; diligenter perquisivit, quid egisset legatus Philippi apud Rhetos; exposui ipsi rem, qua potui fide.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex ipso audies plura; videtur iam desipere und fast an der kinden statt sin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Redditus est mihi Brentii liber vastus et amarulentus, perplexus et maliciosissime scriptus etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Crescunt mea negotia in horas, et vires decrescunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed ita visum est deo patri meo, qui si mihi adfuerit gratia sua, nihil amplius peto in mundo.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich bin sonst die 8 Tage nicht fast stark gesehen, hab gar nichts tun mögen, und hebt mich an meine Schwäche fast hinderen an allen meinen Sachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed ita placet domino, placet itaque et mihi etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">A Francfordia nunquam habui plus ocii; paucae literae, vix 10 aut 12, allatae sunt; propter pestem enim pauci accessere.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed deferbuit illa illic; schola quoque rediit Heydelbergam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Principes Germani ediderunt scripto c[aus]as, cur nolint recipere concilium Tridentinum, Germanice etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Posterioribus tuis vera scribis aenigmata; nunquam vidi comitem ab Helfenstein, ac profectus est ille Romam magno comitatu etc. nec Tigurum venit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus bonis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 14. aprilis 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutant te mei omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus H[einrychus] B[ullingerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro, domino et fratri meo colendo et dilecto.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
