<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6113">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6113</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich, willig Dienst mit Erbietung aller Ehren und Guts bevor, Wohlgelehrter, Frommer, Vorsichtiger und Weiser, besonders günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So ich nicht willens gewesen, auf diesmal selbst gegen Zürich zu reden, hätte ich nicht unterlassen, ich verlangest durch Schreiben zu danken der grossen Mühe und Arbeit, so ihr von Mintwegen genommen und mir ein Summarium des Conciliums werden lassen, darum ich euch gern auf euer Gott vernügen bezahlen wollte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Derweil ich aber nicht weiss, ob ich daran gedienet, will ich mich doch in kurzem als ein dankbarer gegen euch erzeigen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe es etwan mangem meiner gnädigen Herren gezeigt; finden aber alle, wie auch ihr, nichts anderes dann ihr altes Lied darin.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hoff, es werde nichts daraus werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie die Handlung mit unseren Eidgenossen auf diesem Tage abgangen, werden ihr der Länge nach von eueren Herren vernehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass sich die Werke mit der Zeit den Worten gleichförmig bezeigt; denn unser Eidgenossen von den drei Orten habt es kargut vergeben, darob sich nun unser Eidgenossen von Glaris zu bedenken haben etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ich Euch jetzt oder hernach Liebe und Dienst kann beweisen, schon Ihr mich jeder Zeit ganz geneigt und gutwillig finden mit Hilfe Gottes des Allmächtigen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der wolle ich in seinen Gnaden und langwieriger Gesundheit erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Baden den 18. Aprilen im 64. jar.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer ganz dienstwilliger Bad Ludwig von Mülynen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen, auch vernehmen und weisen Meister Heinrich Bullinger, Vorständer der Kirchen zu Zürich, meinem günstigen Herren etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
