<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6118">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6118</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, mi reverende pater, abunde nobis satisfacis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scio tuas occupationes, habeo rationem valetudinis et aetatis; adde, quod, qui sim, non ignoro; itaque non parum esse te tantum virum tam paterne mecum agere, ut nihil eorum me ignorare velis, quae quidem me scire reipublicae interest.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego quid scribam?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Italia nobis clausa est propter pestem, quae Clavennam infestat; quam vero anxie Itali pestem timeant, tu nosti.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum inde nunciatur: comitem Mirandulanum sibi a pontifice timere, quem infensum habeat eo nomine, quod non satis acriter in Lutheranos animadvertat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sic quidam scribit ad nostros ex aula comitis, ad Carlinum, quem rogat, eum doceat, quid Emsenses moliantur, an militem parent; ita enim fieri se existimare.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann der Papst habe seiner Schwester Tochter einem anderen gegeben, qui et ipse ex familia comitis mirantulani, und immer hiemit um Mirandulam zu helfen verheissen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">- Legatus Philippi denuo discessit nec quicquam publice proposuit; sed clandestinis consiliis multa tentavit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Itaque nihil certi scribere possum nisi hoc unum: me, quantum coniectura assequi possum et non obscuris indiciis deprehendere, olfacere tantum, quantum nuper scripsi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Magnates omnes in hoc foedus incumbunt, plebs furit praeter Superius Foedus, quod Philippo non obscure favet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Itaque puto consilio magnatum eum nunc omnem actionem intermisisse, dum conquiescant motus et tumultus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Omnino reditus illius expectatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Supervenit nunc legatus Galli.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ita subinde distrahor novis negociis et paulatim fatisco.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dubito, an inter tot molestias aliquando optatum studiorum finem consequi possim.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid petat, non est obscurum; sed nihildum proposuit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Heri venit primum; interim consulem non conveni.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Legi acta Badensia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">- Vergerii negotium nuper scripsi et spero omnia illa tibi reddita etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Sed ad illa mala aliud accedit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Heri famulus Vergerii, qui equos curat, longe maximos excitavit motus.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Supervenerunt uterque consul et alii magni viri, qui a coena legati regii domum reverterunt 12.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Gladiis strictis undique concursum.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Danndem Familus Vergerii, der 3 mal Fred gebrochen, Comprehensus et in carcerem abductus ist; hat dem wird die Dienste geschlagen und ungeschickte Worte ausgestossen contra consules, also dass mir die consulus sagen, innert 30 Jahren haben sie kein ungeschickteren Handel gehabt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic bonus senex ex uno malo in aliud incidit.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Jahren hat Aurelius, sein Nepos, gar einen wüsten Handel hier angefangen; da halfen wir alle scheiden und das Beste reden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hat den Bischof geschelmet und Bubet etc., als er Zoll sollte geben an des Bischofs Bruck; Emma hat gesagt, er wolle kein Zoll geben; denn alle Pfaffen wären Dieben und böser den Mörder etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Wir halfen ihm davon.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darnach, als man d. Vergerium über den Sätmer geführt und gegrätzet, wie man mögen, liess er sich im Bergel merkken, die Säumer wären schelmen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Das ward er um 7 Kronen gestraft.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und weil also der alte Äti samt seinen Dienerinnen alles reden, was ihm ins Maul kommt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nun scheiden wir mächtig; ich fürchte aber, es wollen Sie zu viel werden etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Haec subito, ne nihil scriberem.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Literas a d. consule accepi; mirifice praedicavit vestram humanitatem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Curię 24. aprilis anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri aeternum honorando.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
