<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6133">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6133</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, chare frater, male compositas lexes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mirum est virum doctum et regis tanti legatum tam infantiliter et inepte disserere de re omnium maxima.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed fortasse ita vult dominus; satis eleganter videntur forte, si modo contegantur auro.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rogavit a me Sulcerus Basiliensis meam de hoc foedere sententiam; quid responderim, videbis ex charta inserta, quam remittes mihi tuto per proximum nuncium, nec aliud adhuc sentio aut sentire possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scio aliter habere res apud vos; ut enim maxime te obiicias, frustra hoc facies.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Proinde nollem esse author pangendi; monerem, maiorum imitarentur exemplum, qui abhorruerunt a principum foederibus et largitionibus; cum vero hoc videatur frustra dici, nolle tamen te dissimulare, quid tibi videatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quodsi illi omnino velint pangere, videant, ne quid contra religionem; sed et, quantum quidem fieri possit, ad tuendam evangelicam religionem regem urgeant etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu melius nosti, quid hic ab eis possit impetrari, quid non.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Urge, pangant in salutem evangelii et patriae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Legatus est vir literatus; contuli pauca cum ipso; sed tamen legatus est alieni regis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Des brot ich sing, des lied ich iß; agnoscis proverbium.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Proinde cum huiusmodi hominibus caute agendum puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">D. Erasti literas, si ullo modo fieri potest, remitte hoc octiduo; quotidie enim expecto nuncium, per quem ad has ei respondeam.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Franzosen haben zu Baden den 13 Orten auch vertragen und begehrt, die Einigung zu erneueren; ist ihnen keine Antwort geworden, sondern die Sache in Abscheid genommen, hinter sich an ihre Herren zu bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">H. Hans Jentzer, Predicant zu Eriswyl, hat vergangenes Herbsts mit einem Lucerner Buren geschlagen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das ist Gericht von Bernern, doch dem Predikanten gesagt, er solle sich vor den Lucernern hüten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darüber ist er in Lucernerbiet gegangen, hat ihn sein Schächer wieder angezogen, und alles er etliche Wort ausgestossen, ist er da ein Recht gefasset, das er vertröstet, wieder heim gelassen; doch hat man ihm gesagt, er solle es nicht verstanden; hat nichts geholfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Im Rechten so viel gefunden, dass er gegen Lucern geführt; die Berner bricht begehrt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Schribend die Lucerner vil wuͤster articklen, die er bekent geredt haben, partim politici, partim ecclesiastici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darauf Berner gegen Luzern gesandt J. bat Ludwig von Müllinen, das Beste zu handeln.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Was nun gehandelt, weiss ich nicht etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Glarner haben jetzt einen neuen Span mit Schwyz; die haben nicht gewollen, dass sie ihren Vogt neulich erwollt, Luchsinger, auf Führen in das Gastal; dann er sei nicht des alten Glaubens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scribitur Moronum cardinalem mitti ad imperatorem pro recipiendo concilio et exequendo, militem conscribi in agro Mediolanensi et mittendum per Alpes Feldkyrchium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ego nugas puto; tu si quid certi habes, significa.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint symmystae, consules et viri boni.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">12. maiii 1564.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro, domino meo colendo et fratri ac compatri charissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
