<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6136">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6136</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nisi mihi, reverende pater, semel hanc legem dixisses, ut nullam omnino scribendi occasionem praetermitterem, pluries sane dubitarem, an sanctissimae tuae occupationes in tanta negotiorum varietate nugis meis essent interpellandae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Maxime, quod non semel temporis angustia exclusus festinantissime scribere cogar, quae acceleratio meam apud te negligentiam redarguere poterat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed, quod dixi, incredibilis tua humanitas facit, ut familiariter tecum nimis agam, ita ut non semel tibi illius Augusti Caesaris dicti in mentem venire poterat te nescisse, quod tam mihi esses familiaris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Veterem ergo scribendi morem servo, quoniam ita te velle intelligo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et quod ad tua attinet, permagnas tibi gratias ago, qui singularium amicorum literas mihi legendas miseris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cohorresco toto pectore<note target="fn1" type="footnote"/>, cum video, quid diabolus in doctis alioquin viris iusto dei iudicio possit; haec nos ad humilitatem exercere debent, ne sopiamus ultra sobrietatem et modum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed adversario mascule omnino respondendum puto, ut ferocia eius tandem plene retundatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tua singularis modestia omnibus piis est nota; sed tamen fuerunt non mali viri, qui in ultimo responso tuo plusculum acrimoniae desiderarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scio consilii tui sanctos illos fines; sed cogitare debes, in quos homines incideris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quid sus Minervam<note target="fn2" type="footnote"/>?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si quando ad d. d. Erastum scribis, quaeso digneris meis verbis eum officiose salutare; ipse non semel familiarissime ad me scribit, quare non est, ut metuas te ei salutem ab ignoto denunciare etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod ad tuum consilium attinet de foedere inter Helvetios instaurando, plane tecum sentio per omnia et iam ante quaedam super his cum Carlino et aliis magnis apud nos viris contuleram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nam ita se res habent Rhetię, ut optio inter Gallum et Hispanum sit accipienda potius quam uterque repellendus; eo nunc excrevit largitio et omnium corruptio.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod si tecum essem per unam saltem horam, haec tibi prolixe probarem, sic ut abunde satisfacerem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ego vero operam dabo, ut, siquidem in foedus nostri incumbant, quod futurum tandem puto, seorsim a 7 Pagis et separatim iis capitibus ineatur, quae et religioni et reipublicae non sint adversae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Spero me opera magnorum virorum uti posse, quibus meum consilium non displicet.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed tamen in re tam dubia et varia nihil promittere possum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">- Legatus alias etsi doctus est vir, tamen, quantum ex primo congressu intellexi, in legationibus minime est exercitus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid de religione mihi pollicear, nondum video.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Guisianę factionis eum esse sunt, qui constanter affirment.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Humanus alioquim satis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed quod venerit nulla pecunia instructus, quod verbis existimet se omnia perficere posse, iam praevideo rem in longum producendam.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Nostri enim Gallis doctoribus didicerunt nihil gratis facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Des Übrigen halb bin ich bestanden; weiss noch nicht, was ich predigen soll.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pro concionibus tracto primum librum Samuelis diebus profestis; absolvi 18. caput, quod mihi amplissimam suppeditavit materiam de regum et aulicorum moribus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Multa dixi, quae illuc pertinent, ut nostri essent sua sorte contenti; sed Curia tantum tricesima pars est communitatum Rhetię.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht gar öffentlich ausharr sagen, sie sollen aller Herren müssig gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dann ich habe auch der ungeschickten Zuhörer; die sind dann unruhig mit Worten und Werken.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hiemit so treibt die Potentiores ihre Praktik für sich; der gemeine Mann aber ist unbeständig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Hiemit so wird ich von allen Ratschlägen ausgeschlossen, und macht man nachmalen etwas voller tätig.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte sonst hier in der Stadt und auch mit Hilfe der Prädikanten auf dem Land an viel Orten dahin bringen, das einmal erwehrt wurde und man dem Legaten die Ausweisung gäbe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich zweifel aber, ob es Nutz sei; Ursach, es gestatte nicht, und wird dann das Letzte böser dann das Erste.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So bitte ich Gott Tag und Nacht, dass er mir in dem schweren Handel Weisheit und Verstand verleihe; dann, was ich rede, wie ichs mache, so fürchte ich vor und für, ich thue der Sache zu viel oder zu wenig.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Ich will's Ihnen nicht raten, aber auch mich freventlich darwider nicht setzen; dann fahrt dir davon, so kommt Philippi Botschaft an die Statt.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ist mein Bett an Euch, Ihr wollt articulieren, wie man möchte ein Bündnis mit Gott und zu Gott der Religion machen; will ich mich dermassen brauchen, dass ich verhoffe, Euer Arbeit nicht unfruchtbar sein werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Jetzt wird gemerkt; kommen die Fratres; mögen wir uns mit einander unterreden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb wüsst also, das Hannibal von Ems kommt den Nächsten von Rom: zeigt an, der Papst sei gesund und aufrecht, er aber sei von Philippo abgefertiget um ein Regiment Landknecht, die soll er wider den Türken durch die Etsch eingehen führen; dann sich in die 70 Villa nicht weit von Genua erzeigt haben und etliche hinweg geführt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Cornelius, ein genuesischer Hauptmann, ist auch mit ihm hier durch Gefahren.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Hannibal zeigt an, Philippus habe immer die 3 Pläven (dies Land stösst ans Veltlin) geschenkt für sein Eigentum; darum er jetzt der bündenden Nachbar sei unten und oben.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hat sich viel Gutes erboten, anders den sonst sein Bruch; denn er vornachher nicht ein guter Bundsmann gesehen und sonst ein rauer Mensch; jetzt aber ist er gar glatt gesehen, hat auch einen starken Gesellen hier zu einem Trabanten angenommen und gesagt, er habe Befehl, das, wo ehrlich Buntsleute seien, die Dienste begehrt, er denselben Sold und Dienst geben solle, und so dass ein Handel wäre, die Religion gelangt, so wollte er die Buntsleute dahin nicht gebrauchen; es sei aber zu tun wider den allgemeinen Erbfeind, den Türken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Sonst script man d. Ambrosio consuli von Genua, 600 Spanier sollen da ankommen in einem Port, auch um gleicher Ursache willen; denn die türkischen Pyraten haben sich stark erzeigt, und besorge man, es sei eine grosse Armaden nach vorhanden etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Hęc ita Hannibal, et simul aliunde scribuntur; sed multis est res suspecta et etiam legato regio, cui consul hęc in mensa me praesente, sicut ex Hannibale audierat.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Desino, quia charta desinit.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss E II 378, 1680]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
