<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6150">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6150</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Jetz empfach ich Brief von Augsburg von einem Führnehmen Mann, der viel weisst; der schreibt unter anderm also: "auf 8. Tag may habe ich gewiss Zeitung aus Wien empfangen, das die römische kaiserlich Majestät bis auf den Tod krank sei und sich aller zeitlichen Sachen entschlagen, habe auch alle seine geheime rät dem römischen König übergeben und sie ernstlich gebeten, eine für einen Herren anzunehmen, habe auch alle seine Kinder bei Imme, den letzten Abschied mit einen zu machen, sei auch ganz kindlich, und Sorge man jetzund grosser Unruhe, alsbald ihr Majestät die Augen gar zuto."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dabei schreibt der Abgemeldt, dass jetzt bereit von vielen auf des Kaisers Tod viel hin und wieder vorgenommen und angezettelt wird, von etlichen Geistlichen aus grosser Furcht, von andern aus andern Ursachen; aber der Kaiser habe den Geistlichen vor langem Prophekeit, bald er die Augen zuthue, werde ers Dings nichts mehr sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber sie werden sich an andere Leute grossen Schaden nicht ergeben, sondern viel mit sich nehmen, so sie müssen zu Grund gehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hęc ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Huserus praetor noster, qui has tibi reddi curabit, se reddere ipse per negocia nequeat, hoc die rursum isthinc huc redibit; per quem, si quid habes novi ex proximis Lugd[unensibus] nundinis, ut mecum, quod semper facis, communices, vehementer te etiam atque etiam obsecro.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos cum omnibus fratribus et amicis, quibuscum Christo me christiane commendate.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vituduri, 26. maii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus]... ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zettel ohne Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
