<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6153</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, sic distrahor, ut, quid agam, nesciam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Philippici adsunt instructissimi et sua profundunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qui militares sunt et tenuiores, ii ad Philippi partes inclinant, propterea quod intelligunt in Gallia pace confecta non esse, quod agant.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, es werde also kann (haec tibi): legatus regis werde den anderen lassen verzablen und sein Sach mit der anderen wieder nicht einmischen und verschaffen, dass der Bundtag, so der andere begehren wird, verlängert werde, hiezwischen sich um Geld umseken und all seine Sache dahin spielen, dass er den anderen einmal hindere.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Achten, so er es den Weg zu Handen nimmt, werde er die andere Praktik, die sonst gar stark ist, mit Gottes Hilfe wohl brechen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen werden wir Predikanten das unser auch tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ein Predig zum Anfang getan, dadurch vieler Menschen Herzen geöffnet, die jetzt öffentlich schreien, ich sei französisch, da ich doch klar gerade zum öfteren Mal, ich heisse Sie kein Bündnis mit einem oder dem anderen machen, zeige nicht mehr dann die Ursachen an, die uns hindert, ein Bündnis mit ihm zu machen, der unsere Religion so grimmiglich verfolget, hat Damen Philippi nominatim nullam feci mentionem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed deo gratia: illi tantum clamant, qui aperte Philippi pecuniis inhiant nec tantę sunt authoritatis, quin canis latrantis instar videantur negligendi; sed tu cogitare potes, cum quibus difficultatibus conflicter quaeque devoranda restent<note type="margin">dazu a.R.: "Hercules ipse concioni interfuit nec habuit, quod contradicat, et affirmavit me vera dixisse."</note>.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego percuperem, ut vestri aliquid vel modeste saltem in favorem causae perscriberent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quodsi omnino facere nolint, scribant saltem ad senatum Curiensem; sed quid obstet, quominus senatum Trium Foederum moneant, ne foedus auxiliare cum Philippo ineant, non video, cum tale foedus omnibus bonis sit suspectum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu, quaeso, reverende pater, scribe, quid spei a vestris, quid in Gallia, quid [in] Germania agatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus et nos precibus tuis deo commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curię 29. maii anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi ascribere me consules iusserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et patri suo in Christo honorando.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">T[iguri].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
