<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6159">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6159</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Tempus praescriptum nobis nimis est contractum, ut Urbes reliquae tres non potuerint edoceri de rebus vestris, multo minus comitia conscribi de legatis ad vos mittendis.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi per Voglerum nostrum huiusmodi res arduas non suscipi tractandas, nisi legitimis et a magistratu aut consularibus consulibusque literis significentur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Ein Schreiben des Zürcher Rates ist also nicht zu erwarten; doch berichtet Bullinger an Tscharner, welchen Rat die Zürcher geben. - Gestern ist ein Schreiben des Pfalzgrafen bei Rhein an Zürich und Bern überbracht worden; über seinen Inhalt verweist Bullinger auf ein an ihn selbst gerichtetes Schreiben, von dem Fabricius den Freunden mit Vorsicht Kenntnis geben möge.</note>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Fürsten versehen sich wenig Gutes zum Hispanier, der Päpstlicher ist dann päpstisch und unsern Glauben auszurüden unterstand.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie, so der Kaiser sollte tot sein, wäre es nicht möglich, dass er durch Hilfe des Papstes trachtete auf das Kaisertum und dadurch grosse Verfolgung möchte anrichten und den Franzosen auf ein neues bekriegen?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann die Hispanier noch nicht hingelegt haben, in Frankreich zu reichsinnen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wollen nun Ihr Bünder des Papstes besehen sein und die Ruten über Euern hindern machen, alle Christen und Christum Euch zum Feind machen?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn er euch in Kriegen aufgewirkt hat, den wird er euch das Feldlein zu Lohn wiederum abnehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch das schnöde Geld und Euer Armut nicht dahin bringen, dass Ihr Euch da ergäbt, der Euch nicht liebet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Lieber, wie stand Hispanier und Eidgenossen oder Binder zahmen?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was Liebe haben Sie uns je gewesen?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was darf er des Passes in Deutschland?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Warum zücht er nicht wie Carolus 5 durch Ferdinandi Land, ohne dass er vielleicht im Sinn hat, etwas wider die Ferdinandischen mit dem Kaisertum und Wider die Deutschen?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum itaque et orandum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">- Subinde nunciatur imperator esse mortuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Alii id constanter negant...</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">- Expectatur Lugduni rex et forte iam ibi est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Utinam hoc cedat ad bonum ecclesiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In Provincia alioqui supplicium est sumptum de his, qui pios vexarunt; iam ordinantur ibi quoque ecclesiae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">2. iunii 1564.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
