<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6160">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6160</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tam ingens est pelagus, reverende in Christo pater, eorum quae te scire velim, ut, unde ordiar, non inveniam; sic ipsa copia me facit inopem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod literis non omnia tuto concredantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod ergo d. Voglerum mihi etiam atque etiam commendasti, in eius sinum multa secreto effudi, ex quo tu prolixe omnia.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Videmur tibi stolide rem administrare; id mirum non usque adeo est sic tibi videri, qui consilii nostri causas satis graves pernoscere non potuisti; exposui eas quoque d. Voglero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nihil hic temere factum est, sed tamen festinanter omnia, propterea quod Philippi legatus ex improviso nos oppresserit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad illum attinet, ad quem novissime scripsisti, etsi consiliis nostris interest, tamen, quia nunc ad gubernacula sedet, timendum est, ne ita aperte alterum offendere velit, non quod noster non sit, sed quod pecuniae credantur utrinque intervenire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid ego fecerim, quid faciam, dicet Voglerus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">- Synodus nostra duravit totum triduum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nullę leges, nullus ordo, interim toties concionandum in conventu tot et tantorum virorum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Plane fractus sum, et nisi meliora tempora subsequantur, studiis salus omnino dicenda est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed haec me non multum movent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ille nebulo ter maximus, de quo tibi coram, qui pecuniis in dies et horas dominos permutare solet, maxime mihi fuit adversus (qui quid in comitiis Ilantii tentarit, nosti).</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed spero eum mea ipsius modestia oppugnatum iri; nunc ipsius nequitia non paucis innotuit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Er hat sich in sinodo mir häfftig widerleit (sed mea sententia apud omnes bonos vicit).</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sein Reden hat er also beschlossen: Man solle dem Philippo nichts abschlachen und dem Franzosen nichts zusagen; cupit nebula docere negatium, ut interim mulgeat utrumque.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">- Cupis scire, quid actum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Audi breviter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem Franzosen ist eine Antwort geworden; so vor ihr die alten Ansprachen abbezahlen, wolle man ihn gütiglich verhören und sein Handel für die Gemeinden kommen lassen; dem Philippischen nun, so er sei nicht entbären, wolle man ihm sein Begehr auch für die Gemeinden kommen lassen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darauf ihm ein Bundestag angesetzt (et nostrorum consilio factum) auf mitten Augsten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er hat vermeint, grad jetzt den Handel durchhin zu trocken, sind Frostra; darauf er geantwortet, er wolle die Dinge hinter sich an seinen König gelangen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Mag man also nicht wissen, was Geschichte.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hęc summa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim quid tentarit, quot sibi conciliarit, quae largitiones, quanta profusio, audies ex Voglero.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec summatim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Promiserat d. legatus se hoc vesperi suum ad me responsum missurum; sed puto praepeditum tot negotiis non potuisse.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Spero me integra acta cum Voglero missurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater, et nos edocere perge de iis, quae negotio nostro conducere possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Curię 5. iunii anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
