<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6162">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6162</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein untertänig, willig Dienst, gehorsam, und was ich lieben und Gottes vermag, Sie ich von mir allzeit bevor, erwärtiger Herr und Vater.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer schreiben, an Josua, meinen schon, getun, hatte er mir in dieser Stunde in geheim und Vertrauen vorgelesen, haben auch dasselbig von ich als uns Euer getreuen sorgfältige und Vorsichtigkeit zu gemeinem Frieden dienstlich verstanden, sind derhalben des Vornehmens, solchem nach euerem Schreiben als ein Ehefte zum fürderlichsten und fleissigsten statthin; besondere diewillen wir auf heutigen Tag des Herren Seckelmeisters und anderen Ehrenleuten von Appenzell auf ein Hochzeit seiner gefreunten wartig sind, und sofern er oder andere vertraute erscheinen, wurde es sich kommlich schicken, mundlich mit einen nach Not zu reden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sofern sie aber nicht erschienen, haben wir unseren Ratschlag, wie wir solches an sein Ort unverzogentlich bringen wollen, sind auch dabei rätig, den Herren Walther klarer schriftlich zu berichten, damit er bei den Räten anhalte und verschaffen werde, dass dann die Not erheischt, der Hoffnung, will er ein Landsmann und Wohl geachtet, es werde wohl erschiessen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Solches hab ich auf Euer Begehr wollen Euch zu wissen tun, dieweil der Josua jetzt in der Zeit im gesessenen Rat Amts halben sein muss und nicht kennen noch mögen den Boten anders abfertigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wollen also jetzmal an diesem Kleinfugen vergütet haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herr allmächtige und barmherzige Gott wolle solchem spännigen Handel zu seines Namen Lob zu Frieden und christähnlicher Einigkeit und Wohlfahrt unseres gemeinen Vaterlandes nach seinen Gnaden beholfen sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich samt mir last greisen mein Sohn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wollen uns auch die Herren und Brüder freundlichen Grüssen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Eueren Gruss wollen wir bei den Herren Bruderen treulich ausrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Lasst uns Euch allzeit befolgen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen warten, wo das Kriegsvolk, um Rankweil und Bregenz gesammelt mit täglichem Zulaff hinaus wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott breche alle böse Praktik.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es ist nicht zu verachten und will eine Sorge und Aufmerken erheischen nach Gestaltsamen der Zeiten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Geben auf 6. junge Sandgallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Johannes Kessler, Euer Erwirten allzeit williger.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hoch-und wohlgelehrten Herren m. Heinrichen Bullinger, der statt Zürich treuen Diener an des Herren Wort, meinem insonders günstigen und lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
