<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6163">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6163</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich gross mit Erbittung, was ich euch und den eueren Liebe und Dienst beweisen konnte nach meinem Vermögen, sollt ihr mir vertrauen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, vornehmer Herr, Euer Schreiben aus Zürich den 29. dezembris betreffend mein Herr Gevatter Herr Hansen bedank ich Euch zum Hosten, hoffe zu Gott, es werde wohl erschiessen, was ich ihm dann kann dienen, will ich Euch nicht sparen, und wo Ihr von mir vernehmt, dass ich gegen ihm oder den meinen etwas wider Billigkeit täten, mich des Berichten und Abweisen, weil ich das zu Dank aufnehmen und gehorsam, also viel mir Gott verstand gibt, das in der Herr Landtvogt mochten Anlängen dette etwas Verwendung, soll er sicher sein, wo man rechte tut, ist man wohl zufrieden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hatte wohl mögen leiden, er hätte gewusst, dass er im Hett vorgehalten; wann die heilige Zeit ist, dass man das heilige Nachttmal begehen soll, dass er 1 Tag oder 2 vorhin das Volk hätte ermahnt; denn er stets am helgen Abend auch kein Predigen nicht hat vorhin tun; den ich nicht anheimisch gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Will ich bitten, wie obstatt, in und mich allzeit euch lassen befohlen sein, wo mir es nicht kundend verdienen, wenn mir Gott bitten, das ers um euch verdienen wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Opernoforen auf 6. jener 1564. Euer williger Diener allzeit Benedikt Stocker.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen Herren Heinrich Bullinger, meinem günstigen Herren und guten Freunde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Benedikt Stocker</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
