<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6166">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6166</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri tuas mihi reddidit Iosua ille noster, Elckoensis presbyter, quas tu 5. iunii scripsisti, conquęstus nullum se alium nuncium ad manum habuisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reddidit autem inter summas occupationes, quum multi alii mihi salutandi et excipiendi essent hospites, ut non possim nunc, quod maxime vellem, ad te ex sententia omnia scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Calvino nostro, incomparabili Christi Iesu servo et organo electissimo, totis animis gratulor beatam hanc in celestem requiem post tot exantlatos labores migrationem et in domini sui gaudia introitum; yetz ist er allen finden entrunnen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim autem supra modum metuo, quod tu quoque, ne sint ista maiorum malorum praesagia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rediit heri charissimus ex sorore nepos Heinricus ab Ulmis constanter affirmans Venetiis et in Italia omnia esse tranquilla.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Affinis scherus scribit in hc verba idque heri: in Wertemberg sei es still, und wohl anfachen ein Glöf werden, und habe Hannibal von Ems Knecht auf Trient bescheiden; aber von Stund an darauf habe kaiserliche Majestät Mandat lassen ausgehen Daniden in ihren Erblanden, sonderlich auch im Hohenberger Land, welches an Wertemberg stosst, das niemand die Untertone einigem frömmten Potentaten zuziehen lasse und man die Aufwickler beifache, wie dann auch etliche derselbigen angenommen worden etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Auch schreibt er, dass er euch forderlich einen französischen Katechismum Brentii zuschaffen wolle.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er ist etliche Wochen nicht anheim gewesen und meinen Brief deren Sachen halber erst nach seiner Wiederkunft gefunden; sonst wollte ers jetzt, dieweil er doch auch durch Tübingen gereiset, mitgeschickt haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er impeut euch vielviel Dienst und alles Gutes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dass Colloquii halber zu Mulbrum zogt er an, dass die Wirtembergischen, nachdem sie wiederum anheimkommen, ganz still gewesen (doch habe jeder Teil recht wie vor), aber der Pfalzgraf ganz unbeweglich sei.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">So hab ich necht schriben von Augspurg empfangen und mitt demselbigen ein copia eines bevelchs kön. mt. an sinen hofprediger etc. schickt mir wider; desßglichen ein brieff an unsern lieben herren d. R[odolfum] Gvaltherum, quas reddi illi curabis, sed non absque mea addita et optata salute, quam singulari amico solidam et ęternam precor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Commendo me sa[c]ris vestris et perpetuis apud dominum suffragiis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Viduam, quam commendasti, officiose d. praetori Husero commendavi data ad eum tua schedula, atque utinam non serum sit hoc; sed heri omnia primum accepi maturus confecturus, si citius rescissem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande, charissime in Christo Iesu frater et domine colendissime, cum tota tua domo omnibusque fratribus et amicis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te valde quam reverenter et amanter mei omnes, frater cum filiis, soror cum suis totaque nostra familia, quarum nunc bona pars mecum est.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus te nobis quam diutissime conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Lutmerchę 13. iunii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, amico omnibus modis summo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
