<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6169">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6169</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ne nihil etiam nunc scriberem, chare frater, saltem salutare volui et paucula haec referre: Transiit hac regius legatus, vir, ut apparet, non malus, certe eloquens et non imprudens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Contulimus de rebus variis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Advenit et alius regis legatus Saluduro; verum privatim uterque mecum est colloqutus, neque Salodurensis ita ut vester ille probatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ex comitiis nihil dum habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tres Pagi causam Claronensem noluerunt ab initio comitiorum tractari, sicut prioribus fuerat decretum; praetexunt se nondum plene consultasse de danda responsione.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sequestres indigne hoc tulerunt et iusserunt intra paucos dies respondere; expectamus ergo, quid futurum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia nihil habemus, nisi quod fama spargit regem 12. iunii Lugdunum esse pompa regia ingressum et exceptum ibidem magnifice.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De militibus Hanniballicis malo a te audire, quonam ducantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Commissarii Caesaris scripserunt praefectis Helvetiorum vicinis, ne quid suspicentur sinistri, salva esse omnia, atque utinam salva sint omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich bin immer da, wie ich bin, übelmögend und muss doch ziehen, bis ich darunter erliegen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Uxor Eglii, boni alioqui viri, poenas dabit insolentiae et morositatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sustinebit bonus Eglius onus grave; nam pater eius una cum matre miro desiderio expectant eius adventum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sunt reliqui eius consanguinei inopes; exhaurient illum nec interim ulla[m] ei gratiam referent.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Commodius et tranquillius multo vixisset apud vos; sed dum vitamus Scyllam, incidimus in Charibdim<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi et familiae tuae.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">De [symmysta tuo]<note type="misc">durchgestrichen</note> mira retulit regius legatus; vide tu etiam atque etiam, ut eum tractes, quo minus noceat, et ne malum latens, quantum fieri potest erumpat et apertum inter vos dissidium causae noceat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 16. iunii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. consules.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
