<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization617">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #617</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Accepisti, non dubito, literas, quas pridie calendas augusti per Georgium Wimpferum tibi mittendas curavi.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sunt autem exulum nostrorum res eodem, quo tum erant loco.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fratri et C[onrado] Z[viccio] meis nihil adhuc ad libellos suplicatorios, quos postremo exhibuerunt, responsum est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Profecto, si severius exacti fuerint tantam pecunię vim, luce clarior erit affectata ista iniquitas, quamquam prorsus depuduit istos, qui cuncti in hoc sunt, ut quacumque occasione rem faciant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim supra vires emulgentur viri boni ac tantum non miserrime deglibuntur, in quibus nihil est culpę, nisi quod resistere nequeunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed dominus, spero, illorum caussam disceptabit.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es liegt etliche fremde Hauptleute zu kostens, sollen auch auf gestört Sonntag neben dem von Lier auch etliche andere kommen sein; man vermutet nichts Gutes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gestört acht da, Sonntag morgen früh, ist der Oberst mit viel Trabanten auf die Wehrrinnen und zum Reinthor klaffen, darnach mit den Trabanten für die Ratstuben gerasselt (dann er am Sampstag abends spät Rat hat bieten lassen auf Sonntag früh), hat den Eckle und Sigmund von Landenberg mit ihm in die Ratstuben genommen, sich niedergesetzt und anfachen, ganz Rauch und heftig expostulieren mit den Ratsherren und sich der Ungehorsame hart beklagen, das die Ratsherren wenig, etliche gar nicht in die Messe gingen, etliche lieft heraus, bald man anfing; das wolle er kurzem nicht haben etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hat sie ihres Eids erinnert und befohlen, dass sie in die Messe gegangen, darin bis zu Ende beliebt und ihnen dieselbigen gefallen lassen,<note target="fn1" type="footnote"/> hat viel und lange geblauen; denn Doktor Veltin hat jetzt lange drauf gepredigt und die Oberkeit, auch den Obersten, hart drum gescholten, dass sie selbst so summig seien zum Klotzdienst und die Unterton auch nicht dazu halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also müssen die armen Ratsherren in das Bockshorn, und acht Mann, in kurzem werde man der gemeinen Burgerschaft solches auch gebieten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott vom Himmel erbarme sich des grausamen Zwangs und sehe gnädiglich darin!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der König soll zu mitdem Augsten auch dahin kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, der Bischof besorge sich, man werde ihm die Augen einnehmen; es weisst aber Niemand, wie die Teufel den Schirmstreich durch einander führen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott wolle die Seinen und uns unter denselbigen erhalten, Amen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es hat die Tage der Schreiber von Pfen, ein redlicher, frommer Mann, gesagt, es sei einer bei ihm gewesen, ziehe den nächsten heraus, sage, dass der Franzose Thurin trefflich spiesse; habe auch ob 200000 Ochsen gehofft und kaufe noch mehr, lass es hinaus gehn auf die Waid; er müsse aber eilends Naiswas im Sinn haben; denn die Ochsen könne man nicht lange erhalten, sie haben gleich alles abgefretzt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch allenthalb daselbst umher müssen ausströschen und das Korn in die Stadt führen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was Rechtschaffner Knecht kommen uns einer Eidgenossenschaft, die nehme er auch an in die Besatzungen; sonst sei es ganz still etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gegen Münsterlingen sollen in kurzem Klosterfrauen kommen, die den Gutsdienst wiederum mit Singen und Lesen öffnen; so ganz fleissig scheuert der Satan allenthalb zu, dass sein Reich nicht zugrunde gang.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ach, dass wir unsers Teils auch alles fleissig und eiferig waren!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande charissimeque frater, et domino Christo me pariter ac meos diligentissime commenda.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum et fratres cum omnibus amicis in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Griessenbergi 5. augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ista, non quod te sint ulla ratione digna, sed ne ullam ad te scribendi occasionem negligerem.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum halten mir mein unflutig Dickendecken zu gut.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tigu[ri].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
