<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6181">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6181</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum iam cogito de aliqua responsione danda Brentio, rarius scribo et breviter.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Condonabis hoc mihi; nam vires quotidie deficientes et moerores ex publicis calamitatibus non sinunt facere, quod aliquando potui.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu tamen nihilominus perge pro solito more frequentes scribere literas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si quid omnino fuerit necessarium, scribam satis deo volente diligenter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die 7 scheitert haben ein Artikel gestellt: so die 4 Potentaten, Papst, Kaiser, Franzos, Spanier, das Trientische Concilium annehmen, seien die 5 Ort guter Hoffnung, die Glarner werden es auch nach ihrer voriger Zusage annehmen, und ob Span hierin wurde, solle der Verricht werden mit dem rechten nach laut der Bünden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die 4 Orte haben ihn angenommen: Schwyz will ihn nicht annehmen, sondern begehren, so bald das Concilium ausgerüft, das Glaris ihre Predikanten verweist und den kalten Glauben annähmt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darüber haben die Glarner 24. Junii ein Gemeinde gehabt und sind eins geworden: "das Concilii wollt sie gar nichts, darum niemand Hoffnung auftun das anzunehmen; was aber sonst, vorbehalten ihren Glauben, zu tun, wollten sie sich finden lassen, und begehrt, dass man sie Schirme bei dem Rechten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die 4 Orte sagen, sie begehren sie nicht vom Glauben zu tränken, setzen das allein, ihren Unruhigen den vollen zu tun.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Schidort sagen, es sei da keine Gefahr; denn ihr vorige Zusage vermöge nicht mehr, denn wenn gemeine Eidgenossen ein Concilium annähmen, wollen sie sich nicht sündern.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Glarner begehren, ob Zürich und Bern es ihnen raten und schirmen wollen, ob ihnen etwas darüber begegnete.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sind Boten gegen Zürich und Bern geritten, mehr Gewalts zu reichen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Morgen wird man hier darum halten die Burger.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Gott, dass das gefunden werde, das Gut und Recht ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Anschlag ist: sobald das Mittel angenommen, wurde man die von Glaris wieder einsetzen; wollten Schwyzer das nicht gut sein lassen, sie mahnen nach den Bünden, das sie Glaris mit Recht nach den Bünden entsetzt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also warten wir, wie es gehen wolle, <foreign xml:lang="la">pleni sollicitudinis</foreign>.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ora itaque et tu dominum; versamur enim in mundo et inter filios huius saeculi; nisi misericordia sua dominus nobis succurrerit, metuendum aliquod malum; sed non frustra; <foreign xml:lang="de">Was wir nicht verdient, wollten wir noch verdienen</foreign>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Hagel und Ungewitter hat gar grauähnlich gehudelt zu lockern, Schwyz, Zug, hat auch zu meilen, mir und darum übel geschlagen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe uns ein gnädiges Ende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Has literas per Gassentzerum accepi hic, venit Heydelberga etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ultima iunii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mei omnes te salutant.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bezae remitte mox.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus qui semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri meo colendo et amando plurimum.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
