<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6190">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6190</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae, reverende in Christo pater, mihi non satis tempestive, attamen bona fide sunt redditae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil scripturus fueram, quod nihil haberem; haec saltem scribo, ut intelligas tuas esse redditas, sed et, si quid Solothurum scribere velles, hic haberes certum hominem, qui illuc proficiscitur et venit recta Venetiis, quo d. de Bellieure eum miserat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es kommt der Unseren etliche aus der Etsch, unter denen der Bannermeister von Ilanz, zeigt an Hannibal von Ems Zeichen für auf genau; da wisse man nicht anders, dann das Spanier zu ihm kommen und sie auf Nissa schiffen und mit einanderhin wieder Genf züchen sollte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es will allethalben Haar schier gleich lauten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die aus Deutschland in die Etsch und zu uns kommend, zeigt an, man mache ein neues Volk in Steyren und Schwaben.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hoc an ita sit, non affirmo, scribo tamen, ut, si aliunde quoque nuncientur, tu conferre queas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pro cęteris rebus novis gratias ago immortales.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed quae ex Gallia nunciantur, me terrent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed auxilium nostrum a domino, qui fecit coelum et terram.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc certum est, quod non de nostro modo vulnere, sed etiam hostili sanguis fluet quodque sperandum sit belli calamitatem tandem in ipsos recubituram, qui a nostris caedis faciunt initium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed peccata nostra me terrent et rerum omnium <foreign xml:lang="el">αταχια</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus ergo rogandus, ne in furore suo nos redarguat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus quam felicissime et diutissime.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curię 10. iulii anno 1564. festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus Fabricius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
