<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6195">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6195</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rarius sane scribo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Id vero saepenumero mihi praeter animi mei voluntatem contingit; fit enim saepe, ut toto mense vix unus aliquis, quem quidem ego sciam, ad vos proficiscitur, sicut et hoc proximo mense factum est; literas vero alio si mittam, periculum est, ne intercipiantur aut minus diligenter curentur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et hoc ipsum solere vobis non raro contingere, argumento sunt praesentes illae tuae ad d. Bezam scriptae; illis enim adiunctae erant aliae a te et a fratre meo ad me pertinentes scriptae 9. martii; has vero ego tertia demum huius mensis iulii ex Basilaea missas accepi; vides ergo, qua diligentia curari soleant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Idem credo meis quoque interdum contingere; noli ergo de me quicquam superstitionis malae concipere, quasi minus te quam antehac diligam; scis, erga te qui sim et qui fuerim hactenus; idem ero etiam perpetuo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et qualis tu erga me sis, ex eo colligo, quod meas tantopere desideras; nisi enim me amares, meas non ita concupisceres.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Possem vero assignare multas alias rationes, cur rarius scriberem, utpote quod fratrem, cui tumultuarie interdum scribo, omnia tibi communicare volo et bis eadem scribere molestum est, tum quod non libenter incerta scribo, item quod non semper omnia, quę hic fiunt, scire possum (solent enim a magistratu nostro omnia hic secretissime fieri), et pudore saepe ab inquirendo prohibeor, ne<foreign xml:lang="el">πολθπραγμοσθνΗσ</foreign> (cuius nomine multi fideles ministri male audire solent) vitium nostris inprimis exosum incurrere videar, unde etiam non sine periculo, quae interdum scribo, scribo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tamen, quicquid huius sit, nihil sane scio, quod vos hactenus celaverim omnium, quae quidem scire potui et quae ut sciretis expedire videbantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed missa isthac faciamus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod ad has, nolui eas d. Bezae mittere, cum ita pridem scriptae sint, ne eas putet mea negligentia tam diu fuisse retentas; siquidem ergo eas mutare aut adhuc mittere placuerit, fac.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod miseris, summa diligentia curabo.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So viel aber unsere savoische Handlung antrifft, so ist es nun fast am Abdruck, und achten, es werde dies Wochen gehen; dann auf den 25. Julij sollen meine Herren zu Camerach dem Herzogen und der Herzog hier meinen Herren Antwort geben über die gestellten Mittel zu Neues der Religion und der Stadt Genf halb, und versehen mich gänzlich, die Sache werde sich zum Frieden schicken.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Religion halb sollen die, so restituiert werden, aller Dingen bleiben bei der Lehre und Reformation, wie sies jetzt haben, bis auf ein allgemeines, freies, christähnliches Concilium, darin allein aus heiterem, blossen Wort Gottes erkannt werde, was die Wahrheit seien.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt Genf soll aller Dingen versichert sein, dass weder der Herzog noch die Sinnen einen nichts Gewaltiges zufügen noch durch andere Zuggefügt werden zu lassen solle, sondern, was ansprach er an sie oder sie an ihn haben möchten, dass das in der Freundlichkeit oder, wo das nicht sein möchte, mit einem unparteijischen Rechten betragen werde, das ihnen auch der Herzog in seinen Landen allen Feilen Kauf zulasse und da nichts versperre.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Des ewigen Burgrechten halb, das sie mit meinen Herren gemachten, solle das gänzlich bleiben und bestehen, der Herzog möge dann mit Recht darbringen, dass sie solches zu machen nicht Gewalt gehabt haben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">An diesem letzten Artikel hat es sich lange gestützt; denn man das Burgrecht Simpliciter hat Willen behalten; es hat aber nicht mögen sein; da ist der Anhang dazu konn.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich verstand aber, Sie haben Ihre guten Bullen und Freiheiten darum, dass Sie es wohl haben mögen tun, und seien deshalb an dem Artikel keine Gefahr, deshalb ich achten, es werde nun abgehen; denn meine Herren, die unsert der Stadt sind, sind auf künftigen Montag alle beschrieben hier zu sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da wird man in der Sache handeln.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen sind die Landesgemeinden allenthalb auf der Landschaft im deutschen Land gehalten worden; deren sind 39.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die haben all ihre Antwort und Bescheid der Sache halb in Geschrift geben müssen; die sind gestern alle vor Rat verhört und finden sich darin dreierlei Meinungen: die erste, und die das Mehr, hat bei 20 Gemeinden; die Raten meinen Herren, das sie nach Frieden stellt, und dieweil die Eidgenossen so viel darinnen gehandelt, dass man sie nicht entehren, sittmal meinen Herren so ein grosser Teil Landes bleiben und die übrigen beim Glauben erhalten werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die andere hatte bei 13 Gemeinden; die setzen meinen Herren alle Sachen heim, wenn weder diese noch jenes geraten: meine Herren haben bisher weisslich und wohl regiert und sie in gutem Frieden erhalten; derselben setzt sies ihrer Weisheit heim; was ihnen hierin gefallen, dabei wollen sies mit Leib und Gut helfen handhaben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die übrigen wollen nicht, dass man dem Herzogen ein Schuh Erdreich umhin gebe; sondern, wie mans mit dem Schwert gewonnen, also solle mans damit erhalten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gibt also viel Disputierens der Sache halb auch auf der Landtschaft.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist nun am endlichen Abdruck; Gott gebe, dass es wohl grade!</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mich dort sonst die guten Leute übel, so wieder unter den Herzogen müssen; ich weiss ihm aber nichts zutun, denn Gott zubitten, dass er ihr Schirmer sei und dass sie ein Firmentum seien, daraus das Evangelium dem Herzogen in sein ganzes Land komme.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So die Artikel zugebenden Seiten angnen, wird mans den Eidgenossen wiederum zwischen<note type="misc">z gestrichen</note> Tun; die werden dann diese Artikel den Übrigen, so vorhin gestellt sind, inserieren und den Frieden beschliessen; da wird man ihnen aber müden, dass sie dannthin das Land, so bleibt, auch in Punt kommen lassen und aufnehmen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da wollte ich gern, das sich Zürich nicht unwillig erzeigte; denn es wurde gar viel Gutes willens machen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So verstand ich, dass die andren Orte sich fast gutes Willens merken lassen; denn man fragte der Sache also über und über nach.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb sonst weiss ich nichts besonders.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man sagt für gewiss das, dass der König von Leon gegen Villa Franca mitsamt dem Hof von wegen des Sterbens, so zu Leon mächtig einbricht, verrucht seien.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Am 22. Junij ist der Herzog von Savoij zu Camerach eingeritten mit 800 Pferden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Am 3. Julij ist er zu Leon eingeritten, da ihm der König und Königin entgegengeritten bis gegen Monbella auf eine welsche Mill.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Man vernimmt sonst von keiner Kriegsrüstung nichts.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">So schreibt auch die von Genf, sie hofft die Sachen werden bas Abgehen, denn sie sich hätten ansehen lassen; begehrt doch nichts dest minder, dass man ihnen 50 Mann rüste zum Zusatz, so es von Nöten sein würde.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Man will aber noch nicht dran, damit man niemand zum Krieg Anlass gebe.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Von den Deutschen, so in Italienm zieht, vernimmt man nichts Weiteres, denn das sie auf Genuam zuzieht, und sagt man, Philippus wolle sie wieder den Türkkken brauchen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Zu Leon ist ein englischer Herr beim König Gesinn mit 60 Pferden auf der Post herauf geritten und da den Frieden und bunt mit ihm in S. Johannes Kirchen beschlossen, doch zu keiner Messe wollen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der unseren etliche, so zu Leon gesehen, haben ihn mit dem König gesehen gesehen; der König ist oben am Tisch gesessen, er unten an einer Tafel; hat keiner mit dem anderen nie kein Wort gerettet.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Hae sunt amicitiae, haec foedera regum!</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meine Herren beende Bürgermeister, auch Euer Hausfrau und Volk alles samt allen lieben Herren und Brüderen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ich grüsste fast Herr Schultheiss Steiger, junger Niklaus von Diesbach, Herr Seckelmeister von Grafenritt<note target="fn1" type="footnote"/>, Herr von Müllinen; der ist vorgestern heimkohn, dann er und Herr Manuel haben, nach dem Sie von Baden kann, die Gemeinden im Aargau vor Ihnen Ufer gehalten.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Herr Seckelmeister Haller und Herr Venner im Haag, die Hütten beten der Stuben, mögen nennen hin mehr können.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Mein Schwäher auch und Euere Schwäger, die zähender, lasst Euch fast grüssen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Marguard zähender, der Junge, hatte sich kürzlich verehelicht mit meines Schwagers Bett herberten Tochter.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Frau Frischingen samt ihren schönen und Töchterin lebt wohl und lade ich auch fast grüssen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern den 15. Julij 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo I[ohannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ich muss diesen Brief auch ins Aargau schicken gegen Berwyl, das ich sonst keine Botschaft habe.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, domino suo honorando et compatri multis modis charissimo.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
