<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6196">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6196</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Tigurum proficisci decreveram, vir doctissime, atque istic ad tempus vivere, quo et doctorum virorum consuetudine fruerer et, quae ad animae institutionem, quam aliquandiu non ita, ut volui utque decuit, exercere potui, pertinebant, consequerer.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad hunc scopum ut minime impium hortatus quoque me est Engelbertus Milander, amicus meus, imo literis, quibus me vobis commendari satis scio, instruxit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum obstitit conatibus meis amicorum, qui in patriam me ante tres menses revocabant, importunitas aut rerum mearum necessitas potius, quae nullam moram admittit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Libellum itaque et literas, veluti a domino Milandro accepi, ad vos transferri bona (ut spero) fide curavi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si in hac re quicquam feci secus, ac debui, non mihi, sed festinationi, quam effugere non licuit, tribuatur velim.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vale et has literulas ab ignoto quidem, vestrum tamen studiosissimo profectas boni consule.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Lucernae 16. iulii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tuae excellentiae et praestantiae de[di]tissimus Henricus Menscheverus Frisius Groningensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gravitate ac doctrina praestantissimo viro d. Henricho Bullingero seniori, ecclesiae Tigurinae ministro vigilantissimo, domino ac patrono in primis observando etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum: E. Milander an HB, 5. Juli 1564, wo HM's Besuch angekündigt wird.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
