<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6198</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Scripsi Alteras Anton Tridium; seit cum nuncius abitum in hodiernum usque dim distolerit, illis nunc haec addo: Erstlich so haben meine Herren Rät und Burger gestern die geschrifflichen Antworten, so allenthalben von den gehaltenen Gemeinden ab der Landschaft kommen des savoischen Handels halben, verhört, und dieweil es sich über den Mittag hinaus lang verzogen, die übrige Beratschlagung aufgeschoben bis auf Hütte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da wird drinnen gehandelt werden; Gott gebe Gnade, dass es zu Gutem abgange!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sobald ich vernimm, wie es gegangen, will ich euchs wissen lohnen und vielleicht eh, denn ich dieser Brief werden möge; denn ich schicke diesen gegen Bierwyl, dieweil ich sonst andere Botschaft nicht haben mag.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen ist klägliche Zeitung kon aus dem Augstal; denn da soll auf den 6. Tag des Monats Julij um die 7 am Morgen ein Berg herabgefallen sein und das Dorf Arras, nicht weit von der Stadt Augst gelegen, mit Leuten, Vieh und allem, das darin gesehen, überführt haben, dass da nichts davon kann und weder Stump noch Stil von allem mehr geschehen werde; denn allein ein Glocken aus dem Thorn soll es ausgeworfen haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es soll sich auch der Bach, der vor den Verklaufen, verschwellen und der Bruch so gross sein, dass man ihm nicht weg machen kann, dass sie sorgen, es gang ihnen wie der Jahren denen zu Bellens.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist einer hier in der Stadt; der soll es sider gesehen haben; doch habe ich ihn selbe nicht gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber der Vogt von Ellen, der ihn hinein geschickt, die Sache zu erkundigen, hat mirs also angezeigt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich kommt nichts Weiteres, denn das man sagt, der Prinz von Conde, Amiral und andere habt dem König und der Königin ernstlich zu anboten, dass sie lügen und ob dem Frieden und Edict halten; denn wo nicht, so werde es viel einen erbärmgleicheren Jammer in Frankreich gegen den vor je.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Solches haben auch die deutschen Fürsten ihnen zu anboten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So kommt mithin auch ein Reden, der Amiral habe die Stadt Abavilla im Picardij, die fast währlich und ein rechter Pass in Deutschland seien, eingenommen und werde der Krieg als fest angehen als vor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch weist mans noch nicht für gewiss.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle davor sein und sie und uns vor Unfall behüten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant te amici et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bernae 18. iulii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo charissimo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
