<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6199">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6199</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich habe deinen Brief samt dem Bezas erhalten und danke dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir freuen uns, dass die Sache der Glarner über Erwarten glücklich beigelegt werden konnte, und hoffen, dass die Schweizer sich künftig weniger schroff zeigen oder wenigstens keinen Schaden anrichten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Glarner sind ein treffliches Beispiel, das, wer auf den Herrn vertraut, von ihm nie verlassen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Schreiben, was inzwischen in der Uznacher Sache oder wegen der Bündnisse geschehen ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mit Betrübnis habe ich aus Bezas Brief die Gefahr der Genfer ersehen, zweifle aber nicht an Gottes Beistand, wenn nur wir auch unserer Pflicht mit eifrigem Gebet nachkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nicht minder quälen mich die Verhältnisse in Frankreich und die wieder ausbrechende Tyrannei.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hier tut nicht weniger eifriges Gebet für die verfolgten Noten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Den Brief Bezas sende ich durch die Konstanzer Kärrner samt dem französischen Katechismus an Mangold.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Grüsse die Deinen und die Freunde; betet für meinen nahen Ausgang.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Lutmerchae 20. iulii anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Am 5. juni sollen bei euch wunderbare Zeichen gesehen worden sein, ebenso hiess es auf dem Zurzacher Markt, euere Stadt sei beinahe durch Verrat in die Hände der Feinde gelangt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich sende hiemit Brenz in französischer Sprache, den dir sicher mit den besten Grüssen als Geschenk schickt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">"Wir in Wirttemberg haben einen kleinen Krieg gehabt, dazu uns der Abt zu zweifelten verursacht, welcher nicht alle Tag gut wirdembergisch sein noch gar an die Stelle schmecken und den neuen Äbten weichen will; dann nachdem er sich gewägert und nicht gewählt, das Wirttemberg ([das] doch Schirmherr des Klosters sein soll) des Klosters arme Leute, so er in ziemlicher Anzahl hat, musteren lasse, wie man dann je zu Zeiten die Landschaft mustert, hat der Herzog Verschienes Donnstags, das ist den 6. Julij ob 300 Gerüster Pferd dahin geschickt und alle des Klosters Bauren uns 37 Dorfern, zum Kloster gehörig, auf gewöhnlich Malstatt, da sie der alte Herzog vormals auch hat musteren lassen, getrieben wie die Schaff und da Compelle Intrare gemacht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Abbot aber hat sich abschweif gemacht mit etlichen Pferden und viel pargelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott weisst, was noch daraus werden soll.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Buren haben geschworen, und sind die Reuter, gleich Sampstag wiederum verritten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass nicht Bösers nachher komme!</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann der Abt rühmt sich eines Vertrags, durch den er im Schmalkaldischen Krieg mit Wertembergk durch damals kaiserliche Majestät vertragen worden; darauf referiert er sich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Vom König aus Frankreich soll kleine Hoffnung mehr sein des Evangelienj halber, und versichte man sich, er werde Sophoy einen Beifall Tain wieder Genf und andere.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Auch die angenommenen Knechte von dem von Ems warten auf kein Glück, und hat das Kind einen andern Vater, dann wie man vorgibt; darum sehen sich jedermann für sich und befreunden sich mit Gott und beratschlagen alle Sachen mit ihme; das wird das Beste.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Des Brenzen halb, das er begehrt zu wissen seiner Begnadigung halb, habe ich erfahren, dass ihme der Herzog ein Schlosslein, eines Edelmanns Sitz, geschenkt, nicht weit von Bulach, an welchem aber der Brenz darnach etwas Mangel gefunden, den er ihm zu wenden vom Herzogen begehrt; der ist aber so viel Bericht geworden, das er gesagt, der Brenz mag es wohl mit Recht ausführen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Weiter habe ich nicht erfahren können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das Buch, davon ich Euch etwan geschrieben, ist vertauscht; hoffe, es doch noch einmal zu bekriegen; dann solls Euch mitgeteilt werden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Alle schwenckfeldischen Bücher werden in etliche Thomas gedruckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der erste ist schon ausgegangen; den hat Wertemberg begehrt an einen Grafen; der hat ihm den Gesicht, und ist mein Dabei vor dem Herzogen auch gedacht worden wie Pilati im Credo; denn der Fürst berichtet worden, das ich den habe trocken lassen; das ist nun wahr, dann ichs nicht gewehrt, habe aber sonst, das weist Gott, gar keine Schuld daran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Zu Esslingen stirbt es gar heftig, also das Wertemberg ihnen alle Zufahrt und Wandel der Sinnen abgestreckt, wie christlich, das weist Gott.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ach wie fern sind wir noch in dem und andern von der christlichen Treue und Liebe etc.!"</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hactenus Schärus meus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
