<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization62">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #62</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, mi omnium longe charissime et optime frater.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rediit nudius tertius charissimus consobrinus Zviccius multam mihi tuis verbis salutem dicens, pro qua vicissim plurimam tibi gratiam habeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod de novis rebus ad te nunc scribam, nihil prorsus habeo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magna est omnium apud nos expectatio, quid de nobis Caesar, imo dominus ipse per Caesarem statuat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Orate pro nobis nostraque ecclesia, ut in ipso ad sui nominis gloriam adversus omnes inferorum portas conservetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Mitto a Schönero nostro literas, sed ni fallor, iampridem datas, quandoquidem et illę, quas ad me dedit, calendis Ianuarii ab illo sunt scriptę.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Miseret me valde miselli seniculi<note target="fna" type="footnote"/>, et tamen non video quicquam, quod ab Augustanis commode sperare possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Soror illius Sabina te officiosissime iubet salvere; misit ad te nescio quos orbiculos medicos; eos ubi accepero, quamprimum ut habeas curabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichts, dann jetzt kommt ein Geschrei, der Landtvogt wolle morgen Sonntag Mandate verkünden lassen, dass man uns aus dem Thurgau auch nichts hören lasse etc. was mehr dazu gehört, darauf meine Herren gleich jetzt auf Frauenfeld geschickt und solches an dem Landtvogt erfahren lassen, auch ihn zu bitten, wo dem also, dass er doch damit still stehn wolle, bis meine Herren ihre Botschaft an die von Zürich oder Gemein Eidgenossen schicken mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unser Bischof ist in starken, trefflichen Praktiken, soll selbst auf nächsten Tag kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ach Gott, was will doch noch daraus werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott traulich für uns, dass wir an ihm treu, aufrecht und redlich belieben, es genug zu Kopf oder Napfen, es gelte Leben oder Sterben.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salveat tua domus cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">3. Martii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambrosius Blaurerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
