<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6212">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6212</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas heri per hunc Fietzium missas; per eundem ergo haec pauca recipe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In der savoischen Sache ist noch nichts Weiteres gehandelt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Läufer hinein gegen Camerach; der tragen meinen Herren Antwort hinein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dagegen ist vergangenes Zinstags ein Post vom Herzogen gegangen, die anzeigt, wie der Herr de la Croye, der sein vernehmpster Bote in der Friedhandlung aller Geschehen, selbe heraus gehen werde und schon auf der Strasse seien.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der ist am Freitag darnach samt etlichen anderen Ankommen; doch so ist er noch Publice nicht verhört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren sind aber alle auf morgen beschrieben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mich will denken, der Herzog will mithin anhalten, mitsamt dem Frieden auch die alte Vereinigung zu erneueren, und meint man schier, wenn er noch die Herrschaft gegen meinen Herren liesse, so wurde er viel Vermögen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Doch so ist Sämmliches noch nicht offenbar; etliche trauen der Sache wohl, etliche gar nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch sonst ein gesandter Herr hier vom Herzogen von Longovilla von wegen des Kaufs der Herrschaft Columbier, so der Herzog Thon von Mins Herr Schultes von Wattenwyl selben Erben; darin haben meine Herren etwas zu sprechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Von Leon vernehmen wir nichts, denn dass es grüssentlich sterbe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den Genferen könnte man ihres Bedenkens jetzt keinen grösseren Dank erzeigen, denn dass man alle Friedhandlung gegen dem Herzogen abschlüge und ihm nichts restituierte.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ob aber Sämmliches zu tun, weiss ich nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Uitnam ipsi quoque essent grati et agnoscerent, quanto cum periculo nostri hactenus ipsorum libertatem vindicarint!</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt quidem causa, propter quam, sed non per quam nostram terram illam occuparunt, ideoque nostri tam ab ipsis gratitudinem requirunt quam illi a nobis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus custodiat utrosque!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hier habt Ihr wieder Bescheid an Mathia Walthero et Lavateris.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Amadiensis promisit se scripturum et literas ad me missurum; hoc si faciat, antequam ille discedit, mittam eas per ipsum<note type="margin">dazu a.R. von Bullingers Hand: "J[unker</note> Claudj Mey scripsit."].</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutat iste; hoc faciunt domini et amici reliqui omnes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic dominis consulibus, uxori et omnibus, qui sunt de tua familia, meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mei vos quoque omnes salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bernae 30. iulii 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hall[erus] tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae fidelissimo, domino meo colendo et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
