<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6213">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6213</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, wohl- und hochgelehrter Herr, mein ganz freundlich und willig Dienst sei euch zuvoran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach so dank ich Euch Euers freundlichen Zuschreibens samt dem Buch, so Ihr mir zugesandt habt, mit Erbittung, solches, wo mir möglich, um Euch zu beschulden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es hat mir heut gleich nach der Predige mein Herr Gevatter Herr Hans Haller angezeigt, wie Ihr ihm zugeschrieben umb die Briefe, so Ihr mir zu geschickte, es sei von Sandt Gallen, auch Appenzell, Euch dieselbigen wieder zuzuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das selbige nun längest hatte sollen geschehen; denn dein? Mich meine eigne, auch sonst Geschäfte verhindert gehandt bisher.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch, wollens nicht verübel haben; denn es keiner Ärger noch böser Meinung geschähen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch alles das angezeigt, so geschehen hat sollen, ohne Zeigung der Briefen; bin guter Hoffnung, es werde alles zu gutem, vorab Gottes Ehre und Nutz und Frommen des Vaterlands dienen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott dem Herren allzeit in Treuen befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Damit Gott mit uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern 30. Julie 1564. jahrs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit ganz williger Claude may etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl die Sache etwas freundlich auf letzter Tagleistung abgegangen, so wäre doch mein Bett, nochmalen an Euch (als ich sonst nicht zweifeln, Ihr tuendet) anzuhalten, das ein austrockähnlicher Befehl gegeben wurde, wie ich Euch den Mundlichen angezeigt habe, guter Hoffnung, wurde nicht anne Frucht abgegangen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den Brief kann Jenff habe ich ernstlich geverkettet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, wohl- und hochgelehrten Herren Heinrichen Bullinger, Vorständer des göttlichen Wortes zu Zürich, meinem ganz ehrenden Herren.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
