<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6233">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6233</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas per hunc Glaronensem et ago pietati tuae maximas gratias, praesertim pro fideli consilio, quod mihi in negotio novę illius confoederationis communicasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Remitto illud tibi; sed miror, qui factum sit, quod reclusum sive apertum et tantum primo folio tuae postremę ad Brentium responsionis, quam Repetitionem vocas, involutum a praefecto Lausanensi Petermanno ab Erlach, qui nuncium illuc miserat, ad me transmissum sit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego transscripsi ex eo, quę videbantur, hodie nec putavi hunc nuncium tam cito ex Friburgo rediturum; alioqui copiosius ad te scriberem; sub noctem enim redit et cras summo mane, quando mihi etiam concionandum est, iterum discedet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res haec me valde etiam sollicitum tenet, et vereor valde, ne in gravem inducamur tentationem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scribit Beza ad nostros, et ut est astutus satis, novit, quos sollicitare debeat; urget ergo et instat, nec desunt, qui illum hic audiant, qui alias vix audirent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Praetextus est plausibilis, res ipsa putrida tota.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ne nos inducat in tentationem.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mareschallus de Villevilla cum archiepiscopo Lemovicensi proxima Martis huc venerunt; nudiustertius et heri auditi sunt, prius a senatu, postea a diacosiis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid proposuerint et quid ipsis responsum sit, certo nondum scribere possum, cum fidorum neminem adhuc de his disserentem audire potuerim; scis tamen propediem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Proficiscuntur nunc Lucernam; nam a Solodoro propter pestem illic quoque ingruentem declinant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Venient etiam Tigurum vobiscum nimirum acturi, quod et hic egerunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Beldii quoque literas remitto; scripsit idem ad me quoque de rebus iisdem.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge noch immerdar, es gebe nichts Gutes, <foreign xml:lang="la">et vereor reliquos non satis fidos esse</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von Genf ist sonst nichts, denn dass ich von Herr Jörg Obrechten<note target="fn1" type="footnote"/> von Leon, so dieser Tagen auch hier gesehen, verstanden, der Herzog von Savoyen unbeute sich alles Gutes gegen ihnen und fürchten wohl so übel, wir halten den Frieden nicht an ihm als er an uns.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass es als gut wird!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren handeln sonst den Genferen Alles zu Gutem; denn, so Krieg sollte werden, davor Gott seie, wurde es den Genferen wohl als schwer als sonst Jemand.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So dann der Frieden beschlossen, wird man immerdar handeln, was möglich, das sie auch zurück seien.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man meints besser mit ihnen, dann seist verstanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec nunc raptim; proxime plura dabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes tui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bernae 19. augusti sub noctem 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus, tuus omnino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Fratrem ex me saluta, cui iam scribere<note type="margin">a.R.: scriberem!</note> non possum; sunt enim mihi Glaronam quoque adhuc scribendę literae.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię vigilantissimo pastori, domino meo et compatri summa pietate colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
