<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6265">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6265</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss und ganz willige Dienste seien euch alle Zeit bevor, Wohlgelehrter, Fromer, Fürnehmer und Wieser Herr Bullinger.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, den 30. Auguste an mich ausgegangen, habe ich auf heute Daten samt dem darin gemalten Büchlein bei Zeigern empfangen, bedank mich hiemit auf das Allerfreundlicheste, so mir möglich, der Ehren und Guthat, so Ihr mir abermalen, wie vor oft geschehen, beweist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wille Euer gelegener Sinn, und so ich es um Euch kann beschulden, schon Ihr mich ganz willig und geneigte finden, will auch mein ganz Hausgeist des Büchleins teilhaft machen und hiemit der Stunde (so Gott allein gewüsst) erwarten mit Hoffnung einer fröhlichen Uferständnis am jünsten Tag in -Christo, unsrem Erlöser und Seligmacher etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung haben wir gar nichts bei uns, denn das der Sterbende, das er auch Meldung tönt, allenthalb fast hinreisst, in Frankreich und andren Orten, wiewohl es bei uns noch gut ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Herr aber, so wir nichts minder dann andre mit unseren Sünden beleidiget, wird als ein gerechter Richter nicht ausbleiben; der seie uns gnädig und barmherzig.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich kann mich auf dies Mal nicht, wie billig wäre, gegen euch erzeigen, soll aber in kurzem mit Gottes Hilfe geschehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der wolle ich mit seinen Gnaden in langwieriger Gesundheit erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Bernen den 5. September im 64. jar.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer dienstwilliger Bad Ludwig von Mülleinen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen, vornehmen und weisen Herren Heinrich Bullinger, vorstehender am Worte Gottes der Stadt Zürich, meinem ganz ehrenden Herren, zu Handen etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
