<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization627">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #627</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ein höchster Eil.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hab Euch jetzt drei Mal nacheinander zu geschrieben, hoff Euch geworden sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetz hab ich aber Botschaft in Eile auf Winterthur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wisst, das auf Dunstag jetzt vergangen acht nicht gewesen, hat man zu Tegerwillen im Zechen Uhr in der Nacht ein grosses Feindsgeschrei gehört über Petersschossen hinaus auf Wollmatingen, das etliche zu Tegerwylen aufgewesen, unter denen auch der Pfarrer mein Jacob Funckelin, den ich Euch etliche mal kommandiert habe; haben wollen vernehmen, was es doch sei.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist das Geschrei ein Lenker je grosser worden, das Sie nie anderst gedacht haben, denn es sei Feindsgeschrei.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie sie eher schier zu der Stadt kommen und gedacht, man werde in der Stadt aufsehen, haben sie kein Licht noch Schwebelpfannen noch nichts gesehen, sondern ist alles ganz still gewesen, und hat das Geschrei abgenommen, bis sie nichts mehr gehört haben und gemerkt, das es in den Lüften gewesen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch in der Stadt noch zu Wollmatingen nichts solches gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darnach am Freitag aber abends spät hat man zu Tegerwylen aber ein gross Getümmel gehört, alles ob man zu Emishofen, liegt nicht weit davon, gar auf und wider einander sei, also dass sich aber etlich aufgemacht und dahin geeilt haben, - ist der Pfarrer auch mit ihnen zogen-; wie sie auf halben Weg kommen, sind sie still gestanden, und hat das Geschrei abgenommen, das sie wiederum heimkehrt, und mornderiges all die von Emishofen kein Wort davon gewisst haben mit grosser Verwunderung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">An der dritten Nacht, am Sampstag, hat man aber über Kostens hinaus an solches Fingschrei gehört zu tagerweilen; sind der Pfarrer und etliche wieder hinaus gegangen, haben aber gehört wie vormals, und ist vergangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber am Umkehren und Heimgehen hat es hinter ihnen dermassen gebrastelt, alles ob das ganze Wollmatinger Holz mitten entzwei breche, und ist das Brastlingen nach und nach auch vergangen, also das fromme, glaubwertige Leut solches selbst gehört haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und Funcklius ist bei mir gewesen, hat mir solches selbst angezögt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wille Gott, dass dies alles gut verboten seien.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid olim ista portenderint, quid Iosephus et alii scribant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof hat seine pontificalia sacra nach seiner Woche gehalten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sind etliche Schiffe von Zell daher gefahren, dass sie den Aktum zieren wollen; hat ihnen der Oberst zu Costens auf dem See in des Königs Namen geboten, sie sollen wiederum kehren und heimfahren etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber man hats alles für angemachte Mienle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es hat mir einer gesagt, der hat viel Wandels zu Ecklin und anderen zu kostens: es sei die endliche Meinung, dass man dem Bischof die Augen werde einnehmen und sie dann stark besetzen im Schein, alles ob es wider des Bischofs Willen geschehe; dann sonst hättens die Eidgenossen nicht für gut, wo ers selbst dem König übergeben wollte.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also gedenke der König dem Bischof auch Erbe und Gottlieben einzunehmen; doch werde der König den Eidgenossen anzögen lassen, es solle ihren Gerechtigkeiten, die sie an denen Schlössern haben, unnachteilig sein.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es sind die wunderbarlichsten Praktiken durcheinander, dass niemand weist, woran er ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ein vornehmer Kaiserischer hat ob einem Tisch guter Leute gesagt: "Ei, die Eidgenossen sind treue Leute; sie schicken uns Geschütz und Pulver gegen Frauenfeld entgegen, damit wirs nicht weit dienen holen müssen."</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst ist hinweg; sein Weib ist auch hinweg.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man sagt wohl, er sei gegen Ulm dem von Lier entgegen, bringe ihm das Geld, so die Kaiserischen auf Kostens Ausbetten haben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Einer hat mir gesagt: er wisse, dass der Oberst, was es Gutes an Silbergschirr und dergleichen, alles habe hinweg geflöhnet [Lücke] wollen, bitten GOtt Troli<note target="fn1" type="footnote"/> lässt mich wissen, ob Euch all meine Briefe worden seien mit den Zeitungen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clamemus ad cęli terręque dominum, ut totam hanc penam in feliciora convertat nostrique misereatur.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau und Schwester empieten euch alles Guts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Grüsst Euer Haus und alle Brüder und Freund.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum Laurentije 3 Uhr nach Mittag auf Winterthur.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wollte Waldharten von Ulm beigelegten Brief antworten lassen, auch hiemit einen verlegenen Brief an M. Gervasien von Herr Hans Schmid; ist uns erst zukommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sagt im M. Conrad Friccius zu Isno sei wohl und christlich abgeschieden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir ihn mit Erbietung aller Treue und Liebe<note target="fn2" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
