<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6272">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6272</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pax vobis omnibus, qui estis in Christo Iesu etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ein freundlichen Gruss mit Erbietung aller Ehren, Liebes und Gutes, insonders günstiger, lieber Herr und Bruder, mein Bett, mein Begehren im Besten von mir vernehmen; wo ich Euch kind in sämlichem oder in einem grösseren dienen, ich geneigt und gutwillig etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich bin Bericht, insonders lieber Herr, Herr Lorenz Mayer zu Glatt sei mit Tod abgegangen; da habe ich in Treuen gedienet, will ich mein Predigempt versehen haben zu Romishorn, da hat er da bei mir vertont 10 B und 7[?] ihm geliehen<note type="margin">a.R.: b = batzen, vielleicht kronen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da hat er Bücher gegen Lauigen an die Tonnen getraten, und indem habe ich ihm 4 Ellen Wiesen samt beim Hans Brudermann zu Sant Gallen gehofft und ihm das Geld da geglichen; haben Constant 17 b. an dem Allem hat er mir geschickt ein Testament, Constant 10 B; also hat er mir angezeigt und mich allwegen aufgezogen, er wolls mirs schicken, und nie geschehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Blieb er mir noch 24 b.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mein Gebet an Euch als an einen günstigen Herren und Bruder, wollt mir darum beholfen sein, dieweil meine Herren Weib, Kind und Gut haben genommen und bei diesem Boden schicken umb minder kostens willen; denn ich auch ein armer Prediger bin und viel kleiner unerzogener Kind, sonst wot ich nicht darnach forschen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mein Gebet an Euch, Eier wollt meinenthalben das Beste tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Statt gegen Euer Erwürden zu verdienen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini Iesu Christi sit vobiscum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum des 12 Tage Septembers Anna 64.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer treuer williger Jerius Monhart, Prediger zu Kilgberg in Dockaburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen hochgelehrten Herren Herr Meister Heinrich Bullinger, Prediger einer loblichen christähnlichen Gemeinde, meinem insonders günstigen Herren.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Thiguri 64.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
