<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization628">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #628</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Immanuel.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr und Bruder, Euer zwei Briefe, das einen Datum 31. Julij, des andern 5. Augustin, habe ich von Stein und auch Winterthur empfangen samt dem dritten, das Datum 7. Augustin, mit diesem einen geschlossenen Brief Euers Vetters Konrad [Wick], den ich Euch hier wieder schicke; danken Euch um die Zeitungen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es will auch mich ansehen, dass Neisswas Unversehenes erheben will; Gott bewahre die Sinnen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie, wenn dem Kaiser auch etwan zu schaffen wurde?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle aber auch, dass wir nicht etwan sagen müssen, von Sünden wegen trägt der Reif Fuchs den Balg zuher.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen auf Gott sehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Aussöhnung halb wollte ich, die Euern Wert von den Leuten ledig; es geschähe gleich mit ihrem Unfug.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle einen Gnaden und Verstand verleihen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ury hat die Frankreichische Vereinigung auch gesegelt, die 3 Bünde auch, und alles der eine Bürgermeister in der Sache geritten, ist er ein Schenkel abgefallen; der Landrichter, der zu Sollenthurn Xen, samt andern Boten von Bünden, ist Zinstag zu Nacht bei Rapperschwyl im See am Heimfahren erdrungen; so glücklich lastet sich die Sache an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mit Herren haben den Johannitern abgekauft Wädischwyl und Richtischwyl samt Schloss und alles Seins, Renten etc. um 24.588 gl.; liegt am Anstoss gegen Schwyz am See, hat uns allweg viel Unordnung gemacht.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Schwyzer haben wohl etwas Eintrag; der Sache aber wird raten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Um das Thurgau statt es also, dass gewiss alle 10, ja 13 Orte des Sinns sind, es zu retten mit Treuen, was Joch egli weiss; wenn er den Grund weist, so weist er, dass ihn nicht freut.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Landvogt hat vergangenes Sonntags einen ernstlichen Brief her und gegen Lucern geschrieben, dessen von Liers halb, auch wie ein Sage von Zusatz, und das der Bischof solle vermeinen, die Auge zu behalten mit den Gotteshausleuten im Thurgau; denn der König sei unterstanden einzunehmen; ob er solle ein Zusatz legen an See etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er soll die Thurgauer über See nicht lassen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pulchrum, si episopus per nostros sua iniquia iura conaretur obtinere<note target="fn1" type="footnote"/>; da wirt nuͤt uuß.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So solle er dieser Zeit kein Zusatz legen etc. doch Sorge haben; das tut man ein ander Weg Oco mit Kundtschaft etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ist Gott mit uns haben will, achten wir, die Sache sei dermassen gerichtet; kommen Sie, sie sollen Ihres Frevels wenig geniessen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man will sich des Friedens und Rechtens behelfen; mags sein, wohl; wo nicht, so walte sein Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Werden sie handeln, alles Euer Schreiben oder Euers Vetters Konrad Zwick laut, so sinds morder, und wird unsere Sache dister besser.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott für uns alle Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bucerus est in Anglia et plane retinet antiquum; quod ab eo accepit Germania, idem accipiet Anglia.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus autem protegat hanc a malo et det isti meliorem mentem vel meliorem metam!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed oportet esse in tam ingrato et iniquo seculo instrumenta irae et corruptionis.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus misereatur suorum!</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Plura iam non possum.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Viel achtend, es werde nicht lange anstanden; es werde ein frischer Zug geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 11. Auguste 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos et omnem domum sororis et fratris, cuius est hoc carmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
