<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6290">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6290</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Valde te, domine et frater oro, ut has literas inscriptas nobili viro a Stetten civi Augustano, quam cito et tuto commode denique fieri potest, tradi cures; gratificaberis ea re mihi plurimum; conabor gratiam me tibi, si quae se obtulerit opportunitas, exhibere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audistis nimirum et apud vos de gravi morbo, quo oppressus fueram a domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tribus locis peste confixerat me dominus; desperarunt de vita medici alioqui diligentes et periti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim tantus in universo populo luctus, fletus et moeror exortus est, ut nunquam putassem hoc futurum propter me miserum homuncionem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Instituta sunt supplicationes in ecclesia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sensi protinus spiritum vitalem redeuntem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Breviter: precibus ecclesiae me donatum esse nihil dubito.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam vero expectationi ecclesiae aliquando respondeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tu cum tuis ora pro me dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dolor vehemens lateris dextri male affecti et capitis exercent me adhuc in sexta septimana; spero me aliquando restitutum iri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex lecto has ad te, charissimum meum amicum, scribo, ut certo noris res meas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Interea, dum loetaliter decumbo, corripitur eodem morbo, charissima mea coniunx, foeminarum decus, et nona die excedit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quantum luctum hoc mihi concitarit, intelligis; quoniam vero inter filios, filias, generos atque ministros in vera fide spiritum Christo tradidit, scio illam me praemisisse, non amisisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Has habebis communes cum parente tuo, viro mihi semper colendo et amando.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta ipsum et venerabiles fratres ministros, Linerum quoque, Rotmundum et Sigismundum Zollikoverum atque alios amicos.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Optime vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 24. octobris 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrenfesten Jesu Kesslern, Stadtschreiberin zu Sandgallen, meinem lieben Herren und guten Freunde.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Santgallen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
