<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6314">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6314</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er dankt Gott für Bullingers allmähliche Genesung. Gesner hat ihm geschrieben, innerhalb 14 Tagen gedenke Bullinger die Predigten wieder aufzunehmen. Ein Brief, den Fabricius vor 3 Wochen geschrieben hat, ist verloren gegangen, wahrscheinlich durch die Schuld des Boten, eines Ragazers. Geheimnisse waren nicht darin enthalten, in der Hauptsache Trostsprüche, auch einiges über eine Schrift des Fabricius, "De officio Christiani hominis tempore pestis", die er mit dem nächsten sichern Boten senden wird.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="manual">De officio Christiani hominis tempore pestis</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">An Herausgabe denkt Fabricius nicht, ausser nach Vornahme verschiedener Änderungen. In dem verlorenen Schreiben stand auch, dass der Gesandte sehr erfreut gewesen sei über Bullingers Brief, den ihm Fabricius übergab mit der Bemerkung:</note>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quodsi tu esses Italus, dubitarem sane, an offerendae essent.</s>
					<note type="regest">Itali enim tales literas, quae ex locis infectis veniunt, non secus ac ipsam pestem fugiunt, nec puto Zanchum ipsum voluisse tales literas resignare", worauf der Gesandte erwiderte "se Francum, non Italum, et literis tuis nihil sibi potuisse optatius contingere."</note>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itali enim tales literas, quae ex locis infectis veniunt, non secus ac ipsam pestem fugiunt, nec puto Zanchum ipsum voluisse tales literas resignare [...]</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">[...] se Francum, non Italum, et literis tuis nihil sibi potuisse optatius contingere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod ad Zanchum et nostrum colloquium attinet, negare non possum me in homine maiorem desiderare fortitudinem; is autem anxie sibi timet et Pluriensem ministrum, affinem suum, qui ecclesiam multas septimanas reliquit, pluribus excusavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Convenerat inter nos, ut uterque suam sententiam scripto complecteretur; quod feci et Germanum et Italum loquentes feci.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Itali nonnulli legerunt et mire placuit; cum vero ad Zanchum mitterem, ille meam scriptionem indignissime tulit, et eius, quam mordicus defendit sententiam, quod sit absurdissima, eum pudet, et tamen defensionem nescio quam instituit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Appellat mea, quae ex synceriore theologia petita sunt, meras fallacias; se operam daturum, ut omnibus illae meae fallaciae innotescant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid vis?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">acerbissime scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Italia nonnisi habuit unum Martyrem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego cum hominis ingenium videam et nolim esse turbarum author et iam pridem Italos norim, blandissime et amicissime rescripsi et ei integrum permisi, ut in scripto mutentur, quae offendant, et scriptum etiam ipsum penitus supprimatur...</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Operam dabo, ut omnia sint pacifica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Habeo satis hostium in papistis; non opus habeo domesticis et intestinis...</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod ad nostra attinet: pridie ad nos rediit legatus Philippi cum satis magno equitatu.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non quidem is est Angusola; nam Angusola ad Helvetios Friburgum missus est, ubi sunt, qui existiment eum post festum venire.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Is, qui ad nos missus est, dicitur esse Rhodius eques; sic consules putant, quod crucem Ioannitarum in pectore gestit; Hispanus est.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Venit cum illo Ascanius ille, quem nosti, puto Marsum dici, et simul Adrianus, qui primo a Salicibus huc est adductus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego interim ad Herculem prolixe scripsi; proposui multas difficultates.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hortatus sum, sibi suisque rectius consuleret; haec enim tam ardua a se non sine ingenti periculo tentari posse; cogitaret, quo animo Philippus erga religionem esset und was der ewig frid vermöge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Seid ille obstinate Bergit; gat darauf umb, dass die Rede mit beiden Herren articuliert.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sic utrumque vellet habere amicum, ut utrosque emungeret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed frustra, ut spero, id tentat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Philippus hat seinem schon 1000 Kronen jährliche Pension verheissen; die lassen sie nicht gern aus den Händen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Habes brevem summam; quid futurum sit in posterum, audies suo tempore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Curiae, anno 1564, 27. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">Er lässt Lavater für einen Brief danken.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
