<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6320">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6320</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er hat gestern nach der Abendpredigt den Zürcher Stadtboten gesehen, von dem er gemeint, er sei vor wenigen Tagen gestorben.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Detinuit eum legatus Gallicus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Obwohl ihm noch kein Brief zugekommen ist, will er doch kurz berichten.</note>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">[...] nostri enim vi tempestatis praepediti redire non potuerunt [...]</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der französische Herr hat in seinen Kosten einen Beitag lassen berufen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist im Verkunden, sein Vertrag auf die Gemeinden zu kommen lassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Bundtag ist gesetzt im Jänner des künftigen Jahres, nie Faller, 7. Januari etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die spanische Botschaft hat vor Rat nichts eingelegt, auch keinen mundlichen Vertrag getan, sondern die Boten zu Gast geladen und ihren einem jeden eine Schrift überreicht, mit Bitten, die daheim für ihre Gemeinden zu bringen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum man morgendes Rad gehalten und dem spanischen Herren dies auf diesmal zu tun abgeschlagen; dieweil der französische Herr in der Handlung, möchten dadurch die Partien an einander kommen und unruh entstanden; sie wollen aber sonst mündlich, ein jeder daheim seinen Herren, ein sum seines Begehrens Anzeigen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Summa scripti, quod exhibuit: regem suum extollit ad sydera quoad potentiam et maiestatem; eum Rhetorum firmam et seriam amicitiam expetere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Consul voluit scriptum dare, misit pro eo; sed d. Tscharnerus nondum exscripserat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Doch so begehrt er jetzt kein Bundtag; dies thüe er allein, die Gemeinden zu grüssen und des geneigten Willens seines Königs zu berichten; mittlere Zeit wolle er wieder handeln etc. - Es geht so unverschämt zu, dass ein Schand über alle Schanden ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist das Geschrei auf das Land unter das Burenvolk gekommen, die Herren, so zu Cur liegt, gäbt uns je dem Nächsten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist ein grosser Zulauf; huschend unverschämtlicher Weise, dass die Oberkeit genug zu wehren hat, die sich des unverschämten Lebens vor frömten Herren billlich zu schämen hat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Habes summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quo res sit evasura, dubito; nihil boni mihi promitto.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Illi alteri Gallo sua consilia plurimum perturbant."</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 3. decembris, anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren von 3 Bünden haben die hispanischen Herren lassen warnen des Ausgebens halb, damit sie nachmalen, so ihnen nicht eine willfährige Antwort würden, sich [nicht] zu klagen hätten und möchten sprechen, man hätte ihnen das Irren abgenommen und nichts dafür getan etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
