<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6324">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6324</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ternas ut minimum literas a te accepi omnesque copiosas satis, ac pro his maximas tibi, fratri meo et symmystae fidelissimo, gratias ago.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Experior in his fidem tuam atque diligentiam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Perge sic; dominus benedicat tibi et spiritum suum tibi augeat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caeterum ego brevibus tibi respondeo, quia ita res meae habent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Speraveram me proditurum ad perficiendum meum munus; sed domino nondum placuit, licet hodie perficiatur septimana 12.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Coactus enim sum me rursus subdere chirurgo, qui 4. huius mensis die inscidit ulcus, quod bubonem nominant, contractum ex peste; quando vero vulnus sanari possit iterum, nescio; dominus bene vertat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De comitiis Friburgensibus nihil scimus hic; proinde nihil possum scribere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu citius ex leg[ato] certiora habebis; nostri enim nullum eo misere legatum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Bellum in Gallia reparari novum plane a te primum audivi; forte Hispanorum artibus illa sparguntur, ut res sua conficiant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Accepi tertio abhinc die recentes Geneva literas a d. Beza scriptas; is nihil huius meminit, sed omnia in Gallia pacata esse dicit, regem esse Massiliae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ergo, quae ab illo accepi, tibi refero; nescio, an ille forte dissimulet, quod tamen non puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutabis d. Carlinum ex me.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si certiora aut infeliciora intellexero, faciam, ut scias in tempore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Libellum tuum avide legi, et cum meam proferat et tueatur sententiam, quomodo improbare queam?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Barbara est sententia adversarii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fallitur, si putat mulierculae, nimirum coniugis meae, contagio me infectum esse; nam illa post me aegrotare coepit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Imo, cum in duabus pestibus ad omnes ante annos aliquot accesserim, nunc ad paucos; nondum enim ut nunc fervebat.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tamen dominus hoc me donavit munere; si audires, quomodo primum senserim, diceres immediate immissam a domino.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et illorum, qui me inviserunt, ne unus quidem est mortuus aut morbo correptus, quin imo filii, filiae, generi, propinqui alii, vicini, qui noctes atque dies a me recedere noluerunt, nullum senserunt damnum.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Una mea f[ilia] Margarita, Lavateri uxor, mortua est; sed illam saepe a me expuli, quod gravida esset, und die am allerminsten by mir xin, die alein ist gestorben und uß iren kinden noch keins.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott sei noch vornehin mit uns.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mihi videtur modis omnibus resistendum, ne bestialis illa consuetudo inducatur in nostras ecclesias.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Fugiant illi, ut lubet; non effugient manum domini, et utut se et sua defendant, ist[s und wirt]s doch nimmer rächt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">- D. Ambrosius Blaurerus noster 6. huius mensis Vituduri migravit ad dominum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iam ergo nullus superest, quem norim, nisi unus Farellus, qui me praecesserit in ministerio sacro.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid ergo restat, nisi ut et ego iam nunc maxime sarcinas colligam?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">- Legi schedam P[omponii] B[ellievrei], et vehementissime illa mihi displicuit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Inde colligo (etsi norim prius), quid isti quaerant; imperium in nos et nihil aliud.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">- Dum haec scribo, eveniunt, quae me haec interrumpere cogunt et vehementer me perturbant; de quibus alias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 8. decembris 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Pestis non remittit.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">23. novembris haben die Räte zu Bern den Bürgern 3 Ratschläge vertragen<note type="misc">-541</note>:</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">1. Die Vereinigung könne man nicht also annehmen; doch so etwas not den König anstosse oder das die Eidgenossen in seinem Dienst gelängert, wolle man die Hand offen halten.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">2. Die sah sie nicht gar abzuschlahen; doch solle man sich mit andern Eidgenossen beraten.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">3. Man solle bei den Gesetzten bleiben und des Königs müssig gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das ist auch das Meer geworden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Am Freitag darnach ist ein Schreiben gekommen der Gelehrten von Leon, Petri Vireti etc. an Rat zu Bern und Predikanten, da sie hochlich beten, dass man die Pündnisse annehme; denn das fordere den Glauben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Solches ist am Sampstag vor den Reden und am Sonntag vor den Bürgern gelesen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Da sind erwollt Boten junger Gladi Mai und Seckler Grafenried gegen Freiburg, den königlichen Boten zu sagen, man könne die Vereinigung nicht also annehmen etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Doch soll man Ratschlagen mit den evangelischen Städten, ob man in eine andere Artikulation kommen möge etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Das ist vergebens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Non patietur sibi rex praescribi quicquam und [wo] es gott nitt fürkompt, wirt ye ein... ander verwirren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Aber soll uns ung... angan, muss Niswan haben ein Anfang.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser und richte unser Sachen in viam pacis etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Hütte kommt einer von Aarau, zeigt mir an, dass die Königin aus Engelland Cales wiederum habe eingenommen<note type="margin">dazu a.R. von Fabricius: "Non fuit verum."</note>.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Das zeige ich Euch Alles ein Fliegen mehr; ich glaubst nicht.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Der Tag ist wohl kurz; aber man mag viel geliegen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Doch sei es, wie es ist: es wäre mir leid von des Kriegs wegen, der daraus entstanden wurde<note type="margin">dazu a.R.: "Forte hoc est, quod Basilea ad vos est perscriptum."</note></s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Praestantiss. viro d. Ioanni Fabritio, Curien, ecclesiae fideliss. ministro, dno colendo et fratri chariss. meo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
