<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6330">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6330</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae, reverende in Christo pater, nunc intempestivius aliquanto mihi redduntur quam aestivis diebus; itaque, si tumultuaria mea est scriptio, tu mihi ignosces; aut enim in tanta temporis angustia festinantissime mihi est scribendum aut nihil omnino respondendum; accipe ergo breviter.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Literae tuae mihi gratissimae acciderunt ut semper, sed nunc tanto gratiores, quod ex illis aliquem vigorem animi tui et uberiorem quam ex prioribus perspexi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Misericordiae pater te plene nobis ut spero et brevi restituat; ingratitudo nostra magnam nobis ecclesię doctorum vastitatem minitatur; quid futurum sit tandem, dominus unus novit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quodsi bonus et pius senex Ambrosius Blaurerus hanc quoque aerumnosam vitam cum coelesti commutavit, est quod illi gratulemur; ecclesia certe non vulgari lumine privata est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es erschreckt mich frommer Leiden Abgang nicht als Übel als die Eigensinnige und Unzucht etlicher Dienern.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ille, de quo scripsi aliquando, quod se ipsum esset praecipitem daturus, quem d. legatus suis tibi coloribus depinxit, nunc se patefecit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ancilla, quam ante aliquot menses domo expulit, praegnans, vicina partui eum patrem compellat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Res manifesta in omnium oculos incurrit; nihil dubii.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Veniunt ad me cives, mulierculę, omnes indignissime factum clamitant; tryumphant papistę de ministro plus quam sexagenario.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quo eruptura sit res, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quaedam de his cum consule et aliis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ilias esset, si omnia persequerer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er hat sie hinweg gefertiget, ist aber durch ein Span, so er mit der Horen gehabt, zu kundbar geworden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er hat das Kind nicht wollen; sie ist in der ganzen Stadt umhergegangen, hat ihn einmal bei dem Bürgermeister verklagt und um recht angeschrohen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, was man ihm geraten oder wär (denn ich nimm mich des Bubenvolcks nichts an); er hat ihren etliche Gulden gegeben und sie abgefertiget zu Kindtbetten.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nunc tu cogita, quo loco sim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Etsi hęc testatissima, mussat adhuc magistratus, qui omnia novit; man wölte allein gern, das ich[s tribe.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Tun ich] S, so spricht man, es geschähe uns nicht, und so er viel kleiner Kind hat, spricht man, ich sei Autor gesein, dass dieselben ins Elend vertreiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Homo cętera levissimus; nihil illum pudet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ich schwieg und nebenten im Predigen, findet man leut, die sagen, es sei einer wie der andere, helfe es ihm verdecken.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es will niemand den anderen erzürnen in dem und anderem; ist ein Elend.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">- Der ander, Heinrych Ganter<note type="margin">a.R.: eher Gamur?</note>, de quo tu aliquando, qui Tiguri te convenit, ist sider von üch gaan Rasperswyl kommen, hat die erst wyche entpfangen, wäre gern ein pfaff worden; nunc revocatus a matre, satis pia et honesta matrona, denuo aspirat ad ministerium homo pessimus et inconstantissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Alii indulgentius cum illo agunt; unus cogor me opponere.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Leid alle Borde auf mir; will niemand den anderen beissen und erzürnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">D. Tscharnerus tamen me satis cordate iuvat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">His equidem tibi non debebam esse molestus; sed miserum etiamnum statum in sinu tuo depono; omnia luxata et corrupta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quod ad illum, cuius literas ad te misi in causa Glaronensi, quae displicuerunt, scias hominem doctissimum, sed non posse ferre, si quis dissentiat; ego vero non curo, et aperte, quoties ad colloquium me evocat, sententiam meam dico.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Libenter audivi, quae de Bernensibus; sed tibi pro certo affirmo Gallos non admissuros ullas conditiones, quas Quinquepagici non approbant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die fünf Ort sein einen viel zu lieb und nehmen einen dennoch redlich ab.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Aber sie haben als Ton, sonst sind keine streitbaren Mannen in der Eidgenossenschaft etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Maledictus, qui confidit in principibus; das erfar ich ye lenger ye meer.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">In diesen Landen geschichts auch: die ihnen treulich geraten und vergebens, gelten bei ihnen nicht also viel als die, so ihnen zu gefallen reden und sie hiemit entschöpfeln, also dass sie ihnen dürftig die Hut über die Ohren dazu abzugeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Also muss es gehen und gehört ihnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Soviel die Glarner antrifft, gefällt ihr Ratschlag gar wenig Verständigen bei uns, sondern denen, die wissen, wie es zu Glarus Staat und wie die Franzosen gesinnet.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Es ist ihnen treulich geraten, nichts zu handeln, bis sie mit den Schweizerinnen vertragen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das hat einen Gregorius Carli selbst, der doch gar französisch ist, geraten.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es wäre ihnen viel loblicher angestanden, dass sie ein Meer gemacht, aller Herren müssig zu gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Die Franzosen hättens auch Baas mögen leiden.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Dies ist ein eigennütziger Rat, und so sei darauf bestanden, so werden die Franzosen bei den 5 Orten ein neu für Anzünden contra glaronenses, denen sie zuvor geschieden, allein dass sie die Glarner verhasst machen, damit ihr Exempel in die anderen Orte nicht auch komme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dann der König kann die Privatas Pensiones nicht lassen abgehen; gibt er nicht, so gibt Philippus; also Staat's leider.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Hiemit müsste der König privatem und Publice geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Zu Glarus werden die Tschudinen und andere ihre Pension nichts Esther minder wollen haben, Gott gäbe, was die gemehrt.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sind andere Papisten, die es bisher mit den unseren gehabt; werden sich umwerfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Sind ex nostris primarii, Bäldius, Vogelius et alii, summi pensionarii.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Wird viel Unruhe geben; darum ich nicht weiss, ob diese Zeit sömmliche Änderung erleiden mögen in ihrem zerteilten Regiment.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Ich habe den Herren Fridolinum und Balthasarum Herren treulich ermahnt, Sie sollen nicht mehr unterstanden, denn Sie wollen erhalten mögen, dass hiedurch das Letzte nicht böser dann das Erste werde.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Audio mirabilia pensionariorum consilia; mirę practicę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">In der vorigen Vereinigung haben sie auch gemeert gehen, aller Herren müssig zu gehen, sind aber dabei nicht belieben.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Quid facias, ubi tanta inconstantia?</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Hęc obiter.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">- In causa regia nihil interim hic actum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Misi proxime scriptum de actione (fürtrag) Hispanorum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">- Plerique, qui ex militbus Han[n]ibalicis reliqui fuerunt, in via moriuntur; hic Curię plures elati; vix tricesimus evadit.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">- Meum de peste scriptum da Collino socero, ut dolio iniiciat, quod propediem ad me missurus est.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, cum omni tua familia felicissime et diutissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me dicito officiosam et plurimam d. Lavatero, genero tuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Curię 11. decembris anno 1564.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri summe reverendo.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Zürich an Herren Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
