<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6332">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6332</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">D. Zanchus interea ad meas amice rescripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cogito meum scriptum concordiae gratia supprimere aut in aliam formam transferre.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum ille de muliercula loqueretur, quam tu invisisses et inde morbum contraxisses, non de tua coniuge intelligebat, sed de alia quapiam et aliena.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Bene est te vivere et superesse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tunc autem haec inter nos sic disputabantur, cum de te iam actum videretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dicis quaedam evenisse, quae te perturbent non mediocriter, et quidem inter scribendum tibi nunciata esse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Anxius expecto, quid id sit, cum intelligam rem maximi momenti, quae te adeo offendit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si quid de rebus Helveticis et Caleto habes certius, quaeso, nos edoce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Galli negotium in communitatibus nondum est agitatum.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gestern hatte man alle Zünft bei einanderen gehen und sie ernstlich lassen vermannen, Stil und friedlich zu sein, den frömmten Herren, dieweil sie in einem Gleit hin, nichts in Weg zu legen, sie mit Worten und Werken nicht beleidigen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann man etwas Unruhe besorget, dieweil etliche französische, etliche philippisch sein wollen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch hier zu Cur sind wenig philippisch, viel französisch, viel der Meinung, aller Herren müssig zu gehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Muss man doch fürchten, es geschähe etwan den Hispanischen, unter denen mutwillig gesellen, zu Nacht ein Schmach oder werde etwan, dieweil sie um die Gassen kann, erschlagen, dadurch nahen grosser Unruhe folget.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist man still und hört man weder trummen noch pfeifen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Galli familia tam modesta et quieta, ut mirum plane sit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ex Hispanis quidam impudentius scorta consectantur et noctu, quae res eis fortassis non bene cedet, nisi sapiant etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift u. Adressen fehlen]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
