<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6340">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6340</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Hoc totum octiduum frequentia concionum plane defatigor.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accedunt molestiae et curae innumerae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc totis viribus regum negotium agitur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunquam credidissem Hispanum tam alte radices egisse; certe vix amoveri potest tot etiam molitionibus et sumptibus, et tamen spero nos victuros post multas et diuturnas difficultates.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hier zu Cur hat man jetzt Sonntag den 24. decembris gemeindet; ist ein einhellig mehr gesehen, die Bündnis mit dem Gallo zu erneueren, und will man hier das Philippi nichts.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es wäre gar gering zu erheben gesein, aller Herren müssig zu gehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf haben die philippischen heftig prakticiert, nachdem sie den Unwillen gespürt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber man hat ihre Praktik gemerkt; dann eben die, so sei in das Land gebracht, so ihnen ihre Sachen alle führen, schreien: [kann aller Herren müssig.] Intelligies Summam.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was nun anderswo gemeert werde, mag ich nicht wissen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf Davos, hoffen ich, werde es wohl gehen; denn da tut Tobias das Beste.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Im Engadin ist man gar unruhig; daselbst und in Bergel ist die philippische Praktik stark.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Über den Handel des Gallicius bemerkt er, jetzt sei nichts zu machen; sobald sich aber die Unruhe lege, werde er Schritte tun. Der Gesandte lässt sich mit der Last der Geschäfte entschuldigen. Fabricius wünscht Glück zum neuen Jahr und bittet, Collin anzuzeigen, dass das Fass mit Getreide angelangt sei.</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Curiae, in die Ioannis evangelistae.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">Wenn Bullinger nach Genf schreibe, möge er sich erkundigen, warum die Herausgabe der Schrift des Fabricius so unliebsam verzögert werde.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
