<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6347">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6347</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sohn, nachdem ich den vorigen Brief geschrieben noch nähte, bin ich heute früh zu junger Hans Conrad Äschern gegangen, wie ich meinem Salzherren<note target="fn1" type="footnote"/> verheissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da habe ich diesen Bescheid gefunden: es wäre ihm gar nicht beschwerlich, gen Berg zu kommen und zu raten und helfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil es aber nun ein Halbs sei, wenn allein sie beide bei einandern seien und die Mutter nicht selbst hören und alle Dinge selbst ansähen, sie seien freundlich begehren, dass er ein Ritt her tun wolle, damit er alles selbst anhöre und ansähe und ordentlich in der Sache, was notwendig, gehandelt werden möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da werde er die nächsten 14 Tage (anders ihm jetzt nicht zu wissen) anheimisch sein, hernach habe er seines Amts halben bis zu Weihnachten etlichen Gericht in lockerner Gebiet und anderswo zu halten, und wäre ihm gar lieb, wenn er kommen könnte, dass er ihms etliche Tage vorhin wissen liesse.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sonst habe er halbbereit geworben hinreichen, meines Gottes, halben gegen Winterthur an Schreiber Hegnern, zu dem er ihn zu tun willens in die Schreiberei; warte noch einer Antwort von Winterthur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hab ich dich wissen lassen, dass du meinen günstigen Salzherren des Berichtes und mir ihn treulich grüssest und dankst seiner guten Gesellschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie ich ihm verheissen, also habe ichs Ausgericht ohne allen Verzug.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
