<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6348">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6348</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber schon, hiemit schicken ich dir ein Brief der Meinung, das du ihn zu kömmlicher Zeit, wenn es dich gut bedingt, meinen lieben, günstigen Junkeren von Ulm zu lesen gebest; nicht, dass du sagst: den Brief hat mir mein Vater geschickt, dass ich ihn euch zu lesen gäbe, sondern also sage: Mein lieber Vater hat mir etwas zu geschrieben und befohlen, dasselbe mündlich mit euch zu reden; dieweil ich aber nicht so fertig bin, will ich den Brief euch selbst zu lesen geben, den er mir geschrieben hat, und gib ihm den damit zu lesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Thu dazu dein Wort und bitte ihn auch, dass er eine tapfere Stirn dem armen Bruder gäbe; er vermags doch wohl und hat nun ein einiges Kind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vermagst du Neisswas an der Frauen, so bitte sie auch treulich und schrieb mir wieder, was er geantwortet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich begehren auch von dir, dass du den Brief, den ich dir schicke, wenn er.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Junker, ihn gelesen hat, wieder schickist oder das Abschreibist, das m. Hansen antrifft, von denen: "mein lieber Vater, edler, fester Junker" etc. bis dahin: "weiss auch, dass ich" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach hat mir m. Hans auch diesen verschlossenen Brief geben dir zu fertigen; mag nicht wissen, was er dir schreibt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das aber habe ich wohl von ihm verstanden, dass er nicht will, dass der Brief, den er dir hier geschrieben, dem Bruder, Junker Hansen, zu lesen werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Thu in dieser Sache den Bestens.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">All unser Volk grüsst dich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich und Anderswoher hab ich viel neuer Zeitung, habe aber nicht weil man zu schreiben; habe für gut.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum ut infra vel supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin und Diener der Kirchen zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
