<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6357">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6357</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, es zweifelt mir gar nichts, er wartet mit grossem Verlangen, zu was und die französische und philippische Handlung bei uns gebracht sei; da ich Euch gern verlangest etwas Berichts getan, was die Sache nicht dermassen verwirrt und zweifelhaft gestanden, wie auch noch heute bei Tag, das sich niemand bei uns daraus verrichten können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch so habt er hier ein Summ: nachdem die hispanische Botschaft wiederum allein zu Cur ankommen, hat sie alsbald ein Bundtag begehrt, der ihren von den drei Häupteren, auch anderen Beitagsherren, abgeschlagen, mit Anzeigung: dieweil man dem französischen Herren einen Bundestag vergunnt und auch angesetzt habe, wolle es sich nicht gebühren, denselben an seiner vorgenommenen Handlung wissentlich zu verhindern.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf sich der Spanier ganz listiglich lassen merken: er genüge sich der gegebenen Antwort ziemlich wohl, doch so ver dass man ihm noch gehaltenem französischem Tag einen eigenen Vergönnen; den er nicht vorhabens sei, jemands an seiner Handlung zu verhindern, habe auch diese von seinem König kein Befehl.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Als aber die Beitagsboten verritten, ist er gleich derselben Tagen über gesessen, hat hinterrücks der Oberkeit, weder gemeinen Landsbruch, Briefe auf alle Gemeinden geschrieben, auch durch gewisse Personen gefertigt, deren mir nachmalen etliche zu lesen worden, mit seiner eigenen Hand unterschrieben, in denen er sich höchlich erklagt, wie das er einen offnen Bundtag begehrt, der ihme abgeschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Werden also die Gemeinden von etlichen Wenigen versummt; dann die Bündtnis und Nachbarschaft seines Königs, der einen gewaltiger Fürst sei, den Landen viel nützlicher und erschiesslicher dann die französische Vereinigung sein möge.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Begehre derhalben, man solle seinen Vertrag samt dem Französischen auf die Gemeinden kommen lassen; werde man dann alsbald einen merklichen, scheinbarlichen Unterschied sehen und seines Königs Freundtschaft weit für die Wahl nehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mit diesen Briefen hatte er in der Meerteil gemeinten, da er seine Praktik am stärksten zu machen vermeint, ein gross Geld geschickt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da ist jedermann Gast gesein bettliche Wochen, wer da hat wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was in Geheim ausgeben, mag man nicht als wohl wissen; aber bei dem Gesang kennt man den Vogel.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der französische Herr ist durch die freiburgische Handlung, auf die er gewartet, treffentlich verhindert worden; dann der andere sich von Tag zu Tag je länger je mehr gestärkt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Messpfaffen haben sich bitterlichen Wider die Französischen auf den Kanzeln gesetzt; etliche haben's also grob gemacht, dass man sie ihrer unbeschiedenen Worten halb in Recht gefasst hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hinabgehend sind die, so dem Philippischen seine Praktik geführt, auch ihm sein Geld abgenommen, mit Eingefahren und Geraden, aller Herren müssig zu gehen; dann sei vermeint, dies auf einmal bei dem gemeinen Mann wohl erheblich zu sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die armen Buren haben diese Praktik nicht gemerkt, fiel der Predikanten auch nicht, bis sie darüber gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich zwar habe dem Spiel langest unter die Augen gesehen, habe mich aber nicht gedorfen freventlich eingelegen, damit ich nicht für badisch geachtet wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So haben auch gute Räte nicht allweg statt und Platz gehabt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ist in solchen zerteilten Regimenten, wie er selbst wüsst, böse und misslich zu handeln, derhalben ich vielmalen an der Sache gestanden und zweifeln, ob der Mann auch so weiss sei, der die verwickelten Dinge alle erörtern möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich wünsche mich auch vielmalen, ich weiss nicht wohin, da ich des Handels so müde, dass ich nicht müder sein könnte, und so ich von meinen gnädigen Herren der Stadt Zürich und ich den Herren den Gelehrten nicht Mittlerzeit anders betrachtet, wird ich genötigt, Rat bei mir selbst zu suchen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dann sollte es in die Herr anstanden, käme ich von allem Studieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sind nunmehr 3 ganzer Monate, dass ich schier über kein Buch kommen kann, und so ich gleich allein bin, so sinn ich doch jetzt diesem, den anderem nach, und ist des verwirrten Lebens kein Ende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Damit ich aber wieder auf das vorderige komme, ist es alles darum angesehen, dass die französischen abgetrieben und der Spanier vorzu einwurzeln mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann der Spanier wohl mögen gespüren, dass er nichts schiffe, dieweil der Alte im Nest; so er dann gleich auch einmal verreiten müsste, liesse er doch den Samen hinter ihm etc. stünde wenig Monat an, er hätte sein freien Zugang.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dann dies Volk des Namens gewohnet, und wird man's nicht anders machen, denn es ist; da alle Arbeit an dem Gelegen, das man den Einfalten man berichte, das eine böse Praktik dahintere.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn man gleich heute mehrte, aller Herren müssig zu gehen, bestände es nicht 2 Monate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann eben die, so in den Gemeinden darauf getrunken, aller Herren müssig zu gehen, täglich ihre Brief und Botschaft hier bei den Philippischen gehabt, auch vielmalen selbst auf der Nacht kommen, morgens vor Tag wieder verritten: haben wir hier zu Cur die Praktik so grifflich gemerkt, dass wir auch darüber müssen fallen, dass dann den Bürgeren eine grosse Ursache geben zu eilen und zu Gemeinden auf die französische Seiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Aber man hat so schnell nicht können sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die Spanier haben viel Trennung angerichtet, und hat im oberen Bunde das Meer auf die französischen Seiten nicht mögen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die auch, so es mit dem Gallo gehabt, hat er mit unsäglichem Geld an sich gezogen; dann wage er 20 Kronen, hat der andere 40 verheissen, und was der Bundestag anderswo dann zu Cur gefallen, wäre es ohne grosse Unruhe nicht abgegangen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dieweil man aber hier in der Stadt Tag und Nacht starke Wachten gehalten und die Burger ganz wohl ins Gesein, hat sich die philippische Part nicht dürfen geraten.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der philippische Bote auch hat sich aus dem Staube gemacht und ist in den oberen Bunden gegen Thusis, da man seines Willens, verritten, und hören, dass er viel Unruhe anrichte, 4 Wirzhäuser aufgetan habe, mangig gastfrei halte; verheisse Hauptmannschaften und Treue fiel, so man mit dem Franzosen mache.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die Tagherren sind 3 Tage jetzt darob gesessen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Viel haben sich widerwärtig gestellt; doch ist zuletzt dahin gekommen, man solle ihn gemein, unverschiedentlich mit einander über Sitzen und Meeren, und nicht ein jeder Bundt für sich selbst handeln, das darum geschähen, das die Französischen in den 10 Gerichten ein einhelliges Meer haben und in dem Gotteshaus auch das Meer um etliche wenig stimmen; so aber der obere Bundt für sich selbst gehandelt, so hätte man nicht mögen sagen, das gemeine 3 Bünden diese eingegangen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Nun aber, so man in einer Gemeinde die Stimmen zusammen tragen, so übermehren die Französischen die anderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Also weit ist es gestern gekommen, und ist man bei einander gesessen bis in die Nacht; aber es sind viel Boden abgetreten; die Hand nicht wollen sitzen und helfen mehren; die man bei den Bünden, aber, als ich höre, vergebens gemahnet.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">- Als ich bis hieher heute um die 9 mit Schreiben kommen, so vernimm ich, es sei ein ziemlich mehr worden, so viel den Hauptpunkten antrifft, mit den Franzosen in die Vereinigung zu treten; von anderen vorbehalten werde man noch Mittag handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich wird mächtig daran sein, dass man die Religion vorbehalte.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">So die französische Bündnis einmal gemacht, möchte man den philippischen förderlich abfertigen und vorzu die Gemeinden eines Besseren berichten.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Nunc prodeo exploratum omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Postscripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm, dass heute vor Mittag um 13 Mann das Meer geworden, die französische Vereinigung anzunehmen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Die, so abgestanden, deren in die 17 Sohlen gesehen schien, hatte man auch mit Einzelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Was nun weiter Geschichte, will ich Euch bei erster Botschaft auch lassen wissen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dies schrieb ich in Eile; darum habt an meiner geglütterten Vergott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr erhalte Euer Ehrwird samt den Eueren in allem guten Jederzeit.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur, den 15. jeners, anno 1565. Euer erwird dienstwilliger Hans Schmid, Pfarrer zu Cur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Non relegi; nuncius festinavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
