<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6359">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6359</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, nuper prolixe scripsi et spero tibi meas redditas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Siderar ist nichts anderes gehandelt, dann dass man sich etlicher Artikel halb zu beiden Seiten erläutert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gestern hatte man hier gesegelt, boten gewollt, die in Frankreich ritt mit anderen Eidgenossen, auch dasselbe zu segeln und ein Beibrief zu nehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Religion halb ist es so weit gekommen, dass man den französischen Herren auf das Rataus geschickt, immer vorgehalten, so in kurzem oder langem in Frankreich der Religion halb sich Unruhe zutragen und man ob dem aufgerichteten Frieden nicht halten würde, dass alsdann die Unseren dem König nichts verbunden seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Herr Legat dermassen beantwortet: Er sei der tröstlichen Zuversicht, es solle in Gallia nimmermehr dazu kommen, wolle aber solches alles seinem König mit Treuen zuschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bei solcher Protestation ist es belieben.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nisi enixe ursissem, ut Balingketus ipse novit, ne hoc quidem factum fuisset; nam religio non omnibus aeque curae est, ut deberet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die übrigen Beschwerden und Vorbehalt treffen noch die Schlacht zu sehnen an und etwas Bezahlungen; ist nichts besonders Namhaftiges.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie es nun bestanden und ein Vorgang haben werde, mag man noch nicht wissen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In vielen Gemeinden ist man unruhig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Soll es der französische Herr alles ebnen, so wird es noch viel Geldes kosten; er ist aber des Ausgebens müde, und vergebens tut man nichts.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was übriger Handlungen sind, kann ich Herr Balingkeit wohl berichten; denn er selbst viel Geschehen und gehört; vieler Stücken halb habe ich ihn auch berichtet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">- So viel den hispanischen Herren antrifft, Staat es also: als derselbige von Cur verritten, hatte er sich ein Tag etlich zu Thusis enthalten, da er dann seine Praktik am Sterckisten gehen; da denen er den 14. des Monats den Herren den Gesandten, allein zu Cur auf offnem Bundtag bei einanderen zu Tagen versammelt, ein ganz Libell, bei den 6 oder 7 Bogen, zugeschickt, mit eigner Hand unterschrieben und verbittschiert etc., dass ich den noch der Länge selbst gelesen und verstanden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist eine kurze Summe aller seiner Handlung, so lang er in diesen Landen gesehen; erzählt nach der Länge die Nutzbarkeit, so man aus seiner Bündnis haben mögen: erstlich so hätte man einen solchen grossmächtigen König zu einem ewigen und steten Nachbaren, der, ob er gleich aus anerborgener Gütigkeit sich bisher nachbürlich gestellt, sei er doch dasselbe zu tun nicht schuldig gesehen, möge es auch inskünftig tun oder nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Demnach erzählte er die Nutzbarkeit, so man aus dem Ersparen der Zöllen gehabt mögen; träfe alle Jahr in die zähentausende Kronen, da er nicht achte, dass die französische Pension mehr ertrage; über das er auch mehr Pensionen zu geben sich erboten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Weiter so rühmet er die Redes ihrer Stärke, Mannheit und Tapferkeit halb: so haben sie einen beschlossenen Land, grade Männer, dürfen nicht allweg auf die Schweizer sehen, mögen ihnen selbst ewig Lob machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dann so sei gleich mit den Schweizerinnen zu Reise Zeucht und grosse Taten getügt, so sei doch das Fundament des Sieges und der Victorin der Schweizerin, die aus keiner andern Ursache zu solcher Hoheit kommen, dann dass sie dem Frankreich nach gelegen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Also ligind die Rheti Italiae noch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Alles, das sein König bisher an das deutsche Kriegsvolk gewendet, wurde den Bünden nun hiefür allein geworden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Käme grosse Geld ins Land; dann sei die Obersten, Hauptleute, Lüttenant, Finderich und andere Befehlsleute gegeben worden, und könne man nicht genug sagen und erzählen die Nützbarlichkeit, die viel Wegen mit Gold nicht ersetzen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Postea in progressu scripti hoc addit</foreign>: "So ihr die Eidgenossen werden allweg zu Führern haben, wird es euch geruhen etc."</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ita vides ipse, quid illi homines moliantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Als er auf den Artikel der Banditen halb kommt, dass sich die Unseren in der ersten Handlung beschwert und beantwortet, sie rechnen die, so um der Religion willen vertrieben, nicht für Übeltäter, nimmt er sich diese zu hohem Verwunderen an; denn er spricht: die sömmliche Unleuchtigkeit (also braucht er ein Wörtlein) einführt, verstanden sich nicht auf die Regierung; zeigt an, dass die Neuerung der Religion Ursache gäbe zu aller Aufruhr und Uneinigkeit, wie man's allenthalb vor Augen sähe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Schlüsset also: so man die Übeltäter strafen sollen, die aber, so von der katholischen Kirchen abgefallen, die grössten Übeltäter, solle man sie billlich strafen, und anders mehr, damit er unsere Religion schmäht etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also hat es Gott wollen, dass der falsche also öffentlich hervor an Tag kommt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also schämen sie sich nichts grad die zu schmähen, mit denen sie in aller Handlung sind.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Herr Tscharner hat (als man die Dinge vor den 3 Bünden verlesen) in offenem Rat gesagt, in Pysien der Papisten: nun sei es doch treulich gelobt, dass die Leute nicht mehr Verstand haben und also öffentlich zu verstehen, was wir uns zu ihnen zu versehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Idem fecerunt alii.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">- Der Spanier ist zu Thusis aufgebrochen, auf Oberthalbstein geritten; da hören wir Siederer, er reite heim und treue Viele.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren, die 3 Bünde, haben ihm geantwortet: so immer etwas angelegen, solle er mit Form handeln und sich geleitlich halten; so immer etwas angelegen, möge er das auf einen besonderen Bundtag ausführen.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">- Habes summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ego Hispani scriptum legi, et tu aliquando leges.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es sind etliche Eidgenossen auch hier gesehen, der Schuldheiss von Freiburg und Herr Landammann Bäldi und andere mehr, <foreign xml:lang="la">qui hoc scriptum legerunt</foreign>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Schultetus Friburgensis per vos redit, qui vestros de his edocere potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Tu consulibus (si vis) haec significato et mone, ut pleniorem ex ipso historiam intelligant.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed haec mera summa, quae scribo, et mihi comperta; scriptum Hispani diligenter legi.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">- Vale, reverende in Christo pater, cum tuis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Curiae, den 18. jenners, anno 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
