<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization636">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #636</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Libros, quos petis, brevi accipies cum aliis novis nuper natis libellis excusisque.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nova, quę apud nos sint, hęc paucis accipe: <ptr target="zzlzl19213-1A" type="zzl"/>Dominus de Heideck iis diebus navigio abiit occulto ad Magdeburgenses; vocatus enim ab illis est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl19213-1E" type="zzl"/>Excitabit tragediam et aut bellum finiet aut magnum malum dabit maritimis civitatibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Episcopus Magdeburgensis, qui est Brunsvicensis, negotium illis facessere conatur collecta militum manu.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum ea audiemus brevi; nam civitates maritimę<note target="fn1" type="footnote"/> conventum habent de novo fędere instituendo contra episcopos quosdam et principes pseudoevangelicos.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quid ad hęc dices?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Spott, qui a doce Wertembergensi proscriptus est, nosti causam, hat vom Kaiser erlangt, das ihm der Herzog Ulrich muss sein Landen wiederum geben, ihn einsetzen wie vor, ihm alles verziehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dies soll der Herzog eingegangen sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieser Spott ist geritten gekommen mit 35 Pferden, wohl gerüstet, und ist zwischen Grimmingen und dem Asperg mit im vorigen Traum am Himmel herab verbrannt mit seinem Rosse.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den Knechten ist nichts geschehen, sind also wiederum hinweg gezogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hat noch an seinem Leib noch am Rosse etwas Schadens gefunden.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ita rumor fert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem die von Brisach und Freiburg sindt eins geworden, das sie wollen die Mörder jagen, dieweil man viel Leute verloren in der Hart; denn sie haben ein Waldt, der an einen anderen stösst.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie sind auf ein Tag beide Städte ausgezogen mit Hünden, haben den Wald durchsucht, darinnen gefunden 13 Körbel tot, etlich gar verwesen, etliche noch frisch, neulichen gemordet, haben 3 Mörder im Wald gefangen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Latitat ingens numerus latronum in istis regionibus; non possunt aut volunt laborare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ex Lipsia: Lazarus a Swenden apud nos est a Caesare allegatus ad principem nostrum<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc Torgae hęret; quid illic consultet cum suis eubulis, brevi experiemur, et summo mane usque ad vesperum agitantur consilia.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Theologi dissident inter se, et varii libelli sparguntur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgenses tria oppidula principis Ioachimi spoliarunt ac incenderunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bellum in Saxonicis civitatibus gliscit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Plura brevi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">17. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto"><ptr target="zzlzl19213-1A" type="zzl"/>D. Lęlius erit viva epistola de rebus nostris.<ptr target="zzlzl19213-1E" type="zzl"/></s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo pastori ecclesiae Tigurinae D. Heinrycho Bullingero, praeceptori suo charissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vgl. Gast an HB, [1549] August 22.; Von diesem Tag gibt es auch ein Brief von Martin Borrhaus an Bullinger, siehe nr. 19340]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
