<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6368">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6368</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De foedere nihil adhuc conclusum, nondum audita sunt suffragia et vota communitatum exterarum omnia; pleręque videntur et merito abhorrere ab illo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut melior adhuc pars vincat, quamvis ego iam pridem de hac re desperaverim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quę tibi Abrahamus Musculus scribit, rogo, ut tibi sint cordi et tuo nos iuves consilio.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sulcurus rijst uns in vollen Possen, dabei man ihn aber sein muss lehren können, unterstattet Post abitum Musculi piò memoriù sin lezte doctrinam, so am klärsten ist, unterzutrucken und zcorumpieren und sein Schulzbrücken hinein zu flicken an Wissen und Willen abrahami und unser aller, das wir nur von ihm vergute haben; werden deshalb um das Exemplar wider Lügen und es eh anderswo dann also corrumpiert lassen trocken, wiewohl Hervagii vidua schon etliches Geld darauf geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Es sind sine alten künst se simulare amicum veritatis et per cuniculos eam supprimere.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott vergelte ihms.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Alias nihil habeo, nisi quod ulcere malo laboro, quod tamen aliqui mihi pro sanitate interpretantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Amici et fratres te omnes salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint et tui omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bernę 28. ianuarii 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri suo modis omnibus colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
