<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6376">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6376</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, was für eine Form und Gestalt der Regimenten dieser Landen, haben Ihr verlangest genugsam verstanden, derhalben Ihr Euch so viel minder verwunderen werden deren Dingen, so ich Euch jetzt zuschreibe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Weisst also, dass in unseren Landen grosse Unruhen, zu deren die Bergeller urhebliche Ursache geben, zu denen sich die oberen und zum Teil die unteren Engadiner geschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Stärkt sich täglich, reitend von Gemeinden zu Gemeinden, haben auch einen grossen Teil der Oberhalbsteiner (die ein grosses Volk vermögen) auf ihre Seiten gebracht; will sich fast der Massen vergleichen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann als der vorigen Tagen unsere Herren von den 3 Bünden eine stattliche Botschaft zu den Oberhalbsteinern geschickt, unter denen auch der Landtrichter Florin aus dem oberen Bunde gesehen, haben sie dieselben so schmählich gehalten, dass sie kümmerlich mit dem Leben davon gekommen sind durch Hilfe etlicher redlicher Leuten derselben Orten, die mit allem Ernst die Iren abtreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und hat's Gott gefügt, das bei den Boten Niemand von Cur gesehen; sonst hätte kein Scheiden geholfen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann sei wieder die Curer so gar verbittert, aus keiner besonderen Ursache, denn dass sie ein Mahl gern hoffen mehr machten; denn Cur ist treffentlich reich.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hand derhalben eine gewisse Anzahl Volks auf und wider die Stadt Cur ausgezogen oder ausgenommen, deren in die etliche tausend Sollen schien; muss man also warten, wenn das unglückhafte Volk bei Tag oder Nacht daher lauft und ein Versuch tut; denn die rechten Rätliführer alle Stäbe und Wege wüsst, auch die Kriege gebraucht haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hier zu Cur rüstet man sich auch, so viel möglich, mit Geschütz und aller Munition.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ihr die Ursache, so die Leute ihres Vornehmens halb verwenden, wissen wollen, ist diese: sie trinken darauf, man solle aller Herren müssig gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So ich aber nicht alle Dinge selbst mit meinen Augen geschehen und mit den Händen griffen und mit den Füssen darüber gefallen, so möchte ich meinen, es wäre denen Leiden ernst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber er sollt mir glauben und werden's inskünftig als mit Wahrheit im Grund erfahren: Härtli von Salis und sein Anhang, die zu solcher Unruhe helfen, haben den Spanier mit grossen Verheissungen kaum ins Land gebracht und gezögt, haben auch des Spaniers Handel getrieben bis auf Letzte, seine Praktiken geführt, gelten ausgeben, umhergeritten, bei und mitten im Gesinn, so viel und lang, bis sie gesehen, dass sie auf diesmal nicht viel ausrichten möchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sind sie dahin gefallen, aller Herren müssig zu gehen; dann sei vermeint, das wäre bei dem gemeinen Mann, der sich auf ihre Praktik nicht verstünde, wohl erheblich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hierneben liegt sie mit dem Spanier unter der Decke, und das so öffentlich, dass bei allen recht Verständigen nicht verborgen kann sein; dann das härtlose schon in die tausend Kronen jährliche Pension von Mailand nachher verheissen sind.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und ob gleich viel Einfalten Landleute sich also lassen bei der Nasen umher führen, so mögen doch die Bergeller keine Entschuldigung haben, als die Vorgänge, sie wollen aller Herren müssig gehen, und haben aber in ihrem Gericht mehr, dann sonst an keinen Orten in Bünden sind, deren, die sich an alle Herren hängen und je an den Nächsten, die sie ungestraft lassen hingehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum Menger Bidermann den Falsch und Betrug wohl sehen und ja greifen mag, und facht sich an das philippische Geld regen und erzeigen, und fürcht wahrlich, dass sie erst ein Anfang des Jammers.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren schreiben an einen ehrsamen Rat der Stadt Zürich und begehren, dass man ein eignosisch treues Aufsehen auf uns habe und Hilfe vor freffnem Gewalt schirmen, so ist die Not erhäuschen wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ist ihnen etwas angelegen, so braucht sie das Recht; so wird man alsdann die Schuldigen wohl finden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Redliführer wüssen, dass Cur die spanische Bündtnis vornehmlich erwartet hat; darum lassen sie den grössten Zorn über die Stadt Cur ausgehen, wiewohl auch über andere; denn die Gerichte sind einhellig mit Cur und sonst ein grosser Teil in Bünden, und das der beste.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die nächsten Dörfer erzeigen sich freundlich und erbeuten sich viel Gutes, und muss man ein Mal also warten.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">- Dieser Dingen habe ich Euch in grosser Eile unberichten nicht wollen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So ihr oder d. Collinus, mein Herr Schwächer, etwas wollt schreiben, mögt ihr's bei diesem Boten tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dem Herren Landammann Bälde nicht können schreiben; dann mir nicht will werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So er ihm diesen Brief zuschickte, wäre mir mit gedienet.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ihr mögt auch andere Herren bei Euch berichten; dann Ihr es im Austrag also sein, wie ich schrieb, ungezweifelt erfinden werdet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur, den 10. Februarii in grosser Eile, Anno 1565.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ti[gu]ri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
