<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6395">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6395</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Videris omnino esse anxius, frater, propter amissas aut alio missas tuas literas; sed iubeo te esse sequrum; puto enim illas me accepisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Datae fuerunt 10. februarii et continebant folia 3.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Inquisivi in tuas omnes, quo essem certior, et plures, quam tu forte ipse scias accepi, datas videlicet 4. 10. 13. 19. 21. 25. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Proinde ex literis arbitror tibi nullum creandum periculum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Magistratui inscriptas si accepit noster magistratus, ignoro, non tamen puto illos quicquam accepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tuas illas 10. februarii datas tulit filius hospitis ad Gladium; dicebat, cum rogarem, a quo accepisset, ignorare se.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quoad circumstantias tamen putabam allatas Lucerna; sed certi nihil hic affirmarim; satis mihi, quod accepi et quidem integras, non resignatas etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">(Nollem hostes tuam legisse querelam).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam quantum attinet ad negotium Gallicii, non arbitror vel tibi vel ministerio tuo fraudi fore, si doceas in ea ecclesia, in qua docet symmysta<note type="misc">...</note>... quidem accusatus, sed discussa c[ausa] eius liberatus aut absolutus a magistratu.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Huiusmodi casus saepe incidunt in synodis nostris: accusatur aliquis criminis, iubetur se purgare et innocentiam suam apud magistratum tueri.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Si ille absolutus fuerit a magistratu, tametsi gravis remaneat resideatque suspitio, tamen munere non deiicitur neque synodo expellitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Satisfacit omnibus satisfactio iuridica.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid, oro, tu aliud agas in simili casu?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nuper scripsi propter Rhetos a nostris conscripta esse comitia Badam ad 4. martii, ut dispiciatur de sedandis turbis apud vos excitatis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Faxit Christus, ut res feliciter componatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In illis literis postulavi edoceri a te, quid habeatis apud vos de rebus Italicis, ac expecto adhuc, quid ea de re scribas.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quae nos hic habemus de rebus Gallicis ex Geneva et de negotio foederis ex Berna, hisce meis inclusa invenies; remitte schedas illas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ex Germania nihil habeo post ea ad me perscripta, quae ultimis meis ad te 23. huius datis dedi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Henri allata sunt ex anglia literae londini datae 18. ianuarii, das ein Parlament gehalten und darauf beschlossen, die, so zur Messe gegeben und ehe brächen, an Leib und Leben zu strafen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das mit dem Ehebruch hat auch die Königin in Schotten aufgerichtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die Engeländer sind verrichtet mit Philippe und Andorff etc. und gangen die Waaren wiederum wie von alter Haar, und sie allweg aufrecht mit der Religion; die haben auch...</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
