<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6398">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6398</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, hinnecht in der Nacht kommt der Castellan oder Hauptmann zu Ramis, so auf dem Schloss Ramis gesessen, zeigt an, wie die Buren, unter denen etliche Ammen gesehen, das Schloss haben angezündet und verbrennt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das Schloss gehört dem Gotteshaus und Bischof zu.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren dräten jetzt zusammen in Rat, und als aber dieser Bote wegfertig, hatte mich Herr Bürgermeister Ambrosi Euer Erwird diese Dinge heissen zuschreiben, mit Bitten, Ihr wollt sämliches meinen gnädigen Herren Bürgermeistern auch anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So die Boten noch zu Baden wären, möchte man die Dinge dahin schicken; was nicht und der Herr Landrichter Capell bei Euch Zürich wäre, so berichten ihnen deren Dingen halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aus des Spaniers Schreiben von Ast, dessen ich gestern ich ein Summa auszeichnet, indem aus dieser jetzigen Tat mit dem Schlosse Ramis ist wohl abzunehmen, wie Not es tun will, dass unsere lieben Eidgenossen eine stattliche Botschaft schickt hat in his Tigurinos legatos, qui plurimum authoritate valent abud nostros.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Oderunt Quinquepagicos propter bellum Müssianum... Curiae, in die cinerum, anno 1565.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
