<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization640">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #640</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nunquam non periculum exhibes nobis de syncerissima tua sedulitate, amantissime Bullingere, ut merito gratias habeat quam amplissimas tibi senatus noster.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratissimus enim ei est adventus viri illius tam pii gravisque et prudentis, de cuius spectatissima integritate sane omnes habemus persuasum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, iustitiae universae praeses et vindex, ut pro plana spe nostra et aliis e pagis viri nobis obtingant, qui sint indeclinabiles et ad unam solamque aequitatem intenti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren Bürgermeister Lavater sollt er anzeigen, dass es meine Herren für das beste Ansehen, dieweil unser Eidgenossen von Zürich jetzmal ihren Hauptmann hier oben haben, das er sich von den übrigen dreien Orten nicht sondere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man will ihn fast gern bei ihnen sehen, und ist auch voll zu gedenken, sie werden im Kloster einkehren; doch mögen wir es nicht wissen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Geschehe aber oder geschehe nicht, so wird daran nicht gelegen sein; denn man sich gegen Ehrenleuten nichts destar minder aller Billigkeit versehen wird.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es möchte vielleicht geschehen, dass Bern und Zug nicht in das Kloster ritten; ob es aber schon geschehe, wäre daran nicht gelegen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In Summa vertrauen wir, unser Anliegen werde der Billigkeit und dem Rechten nach bei jedermann Gunst haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir haben doch bei unsern lieben Eidgenossen keines anderen begehrt, denn dass man einst bei demjenigen handhaben wolle, dazu wir Fug und Recht haben; dass seines wir noch heute bei Tag sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wird sich augenscheinlich finden, ob die Abtischen uns vergunsten und Hass nicht mehr Lust haben zu zanken, denn leidentlich seien, und ob wir eins nicht der Billigkeit statt zu tun geneigt seien?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halber habe ich mich der Sachen bei den vertrautischsten Kaufleuten befragt, dass der Herzog von Wirtenberg hin und her die evangelischen Predikanten wiederum aufstellt; und will an Verdacht vorhanden sein, kay. Mt. wolle etlichen Fürsten und Städten der Religion halb hängen, damit er zu seinem Vornehmen dester mehr Kunsts und Willens finde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da zweifelt man aber nicht, dann dass der Kayser seither dem Reichstag, zu Augsburg gehalten, einen Anschlag in dem Ärmel trage, wie er seinen Liebhard von Sophoy einsetzen und eine Eidgenossenschaft mit etwas Zwang umhalben wolle; denn diese Sachen die Unsern längst Guts teils erfahren und meine Herren ihren Eidgenossen längst zu wissen tun haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ist auf den 20. Tag Julii einem Ansächlichen unser Burger einem diese Meinung und mit diesen Worten ab dem kayserischen Hof zugeschrieben: "Neuerer Zeitung halb weiss ich Euch jetzmal nicht besonders zu schreiben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">K. Mt. ist mit dem Prinzen und ganzen Hof jetzmal zu Gente, halte man dem Prinzen schwören soll; nachmals fort im Land bis auf die Frontier gegen Frankreich umbreiten und dem Prinzen auch schwören lassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und was nachmals wieder vorgenommen und Obmann noch vor dem Winter hinauf in Deutschland ziehen, wird Zeit zu erkennen geben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Einmal versichte man sich, dass er dies Jahr keinen Krieg anfachen werde; aber gegen künftigem Frühling möchte wohl etwas verfallen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Gemeine sagen ist, dass ihm Saphoi fast anliege, dem Prinzen de Piemont, so am Hof ist, in Possession seines Landes, so der Franzose und die von Bern hinhabend, wieder einsetzen wolle, mit Liebe oder Bern fortzage; in Mass etliche sorgen, werde sich den Winter dazu rüsten, gegen Frühling etwas anfachen, und die Eidgenossen auch anspringen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Granvelle ist vor 8 Tagen vom Hof abgescheiden gegen Bisanson, da er sein Haus hat.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Etliche vermeinen, ein gedeckter Anschlag seien vorhanden, dass er praktizieren werde, ob er die Eidgenossen wieder zweitrichtig machen möchte, wie vor 3 oder 4 Jahren der Bischof von Kostens auch getan.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">In Somma: Es gilt Aufsehen und bei gewarnter Sache kann man sich dessen Pass wehren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die Botschaft aus England ist noch am Hof, kann aber keinen Grund vernehmen von seinen Geschäften oder Ausrichtungen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">So viel schreibt ein Ehrenmann ab dem Hof.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sonst habe ich Neuns erfahren können, denn dass einer heute dato aus dem Lande zu Wirtenberg gekommen ist, der sagt, dass in kurzem 200000 Tallianer in dasselbige Land kommen sollen und werden ihren Aufenthalt im Negertal haben bis auf weiteren Bescheid.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich besorge nichts wirsch, denn er unternehme sich auf den späten Herbst, uns den Kasten der Proviant zuzusperren und mit solchem Mittel eine Trennung anzurichten; wie dann der Hunger ein Grimmer Tyrann ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Darum wohl Sorge zu haben ist, damit man die Köpfe zusammen halte; sonst wird es getan sein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und wird auch jetzmal das Reisen von der regierenden und einbrechenden Postillons wegen ein gefährlich und schädliches Ding sein, dessen sich der Kayser auch nicht wenig zu unserm Unfall zu getrösten hatte.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle es gnädiglich mit uns halten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, ocyssime, die 19° augusti, anno 1549°.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino Henrycho Bullingero, apud inclytam urbem Tigurum episcopo, domino et amico colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
