<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6403">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6403</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Recte vero cogitas, quales hic habeamus homines in republica, atque utinam non potentiores pene omnes ita essent affecti!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pauci supersunt in senatu (ex inferioribus tamen), qui libertatem salvam retinere velint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pessimum est, quod religio et salus fidelium eorumque petitiones ubique praetexuntur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ea specie seducuntur simpliciores ex civibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Miror vero illos tam patienter nostras contradictiones ferre posse; ringuntur quidem mirum in modum, interea dissimulant; nam saepe expectavi, ut vocaremur ad senatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed fortassis conclusionem expectant, ut postea communi authoritate nos premant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus frangat ipsorum consilia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Potes cogitare, quę sit sors nostra nunc hic docentium et pastorum partes agentium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus confirmet et custodiat suos!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interea vero nihil amplius in isto negotio actum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego pro infoelici et infausto omine habeo, quod nuncius, qui cum literis nuper Lugdunum ad Lemovicensem missus est, in itinere, antequam ad ipsum perveniret, periit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Utinam sic universa illa machinatio pereat!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ita mihi faustum esset omen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Alias nihil novi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sumus fallte Solliciti der Handlung halb mit dem Herren von Sax.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke es zum Besten; denn es möchte wohl einen bösen Handel gehn.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Will gern hören, was von Baden komme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Literas Fabritii remitto et magnas pro hic gratias ago.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Aliunde iam nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wir haben die Genfer aber einst gar erzürnt, dass wir in das Foedus nicht konsentieren; sie haben uns für grobe Esel, die wir nun unser und nicht der gemeinen Kirchen Rechnung tragen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber mich dunkt, Sie wollen uns gern als Esel missbrauchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Musculi Exemplar Ida, ut est, imprimitur; so viel hats geholfen, dass man sie ihnen worden; sonst hätten sie gar herrliche Locos drus zwacket und anders an Distatt gesetzt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sie dürfens nun nicht auslohnen, so sie sind, dass mans ihnen geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid praetermittere voluerint, videbis, cum exemplaria fuerint absoluta.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nihil aliud nunc habeo, nisi quod dominum oro, ut te diutissime ecclesiae suae servet incolumem.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Salutant te d. Steigerus, Diesbachius, Zähenderi, socer, fratres item ac symmystae, praesertim Musculus, mater item, item et uxor.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Saluta nostro nomine tuos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bernae 10. martii 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus, semper tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino et compatri mihi summa semper observantia colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
