<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6416">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6416</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ehrenfester etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf Euer Schreiben hab ich dieser Zeit nichts wollen antworten; denn ich dieser Zeit gar viel auf die Frankfurter gemäss zu schreiben habe in Engelland, Niederlande, Saxen, Hessen, Preussen, Poland etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es sind mir aber heute etliche Schreiben geworden von Chur, da ich acht, er seit das nicht Bericht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Eidgenossen Boten sind dahin gekommen Martij 14., 16. verhört vom Gutshausbunde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da ist ein gemeiner Bundestag angesehen auf Davas 27. martij.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sampstag nach Mittag sind die Herren Boten in oberen Bunden verritten auf den Tag gegen Trunz.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sonntag 18. auf der Nacht ist geschrieben und warnen gegen Chur gekommen, die obern Engadiner sind auf mit einem Fähnlein, haben die untern Engadiner aufgemahnet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man hat zu Chur Rat gehabt und vor Tag Herren Bürgermeister Tscharner den Herren Boten nach Gesicht, sie das zu berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe, dass es wohl gerade; aufruhr tat nie gut.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Von Augsburg und Heidelberg kommt mir hüten auch schreiben, Summa: gewiss ist, das der Türkei 200 Schiff Rüst und gewaltigere Rüstung nie getan; soll auf Italiam wollen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lasarus von Schwinden hat Tokaj die Feste an Siebenburgen Maximiliano eingenommen, und achte man, der Wiewoda und Hunger und Türken werden all ihr Vermögen daran strecken.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ists also, so tut man aber wie allweg, stohst den Stecken in das Hornussenest<note target="fn1" type="footnote"/> und flücht dann; ist keine stattliche, beharrliche Widerwehr.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der König in Poland soll seine Königin, Maximiliani Schwester, von ihm getan haben uns Papsts erlauben, das sie unfruchtbar etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Moskawiter haben der Littau Schaden getan und hätten noch grösseren getan, wenn ihnen durch die Tarter nicht Abbruch geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Pfalzgraf lastet das ganze Gespräch, zu malbraun gehaltene Trocken (ist mir zugesandt) wieder brenzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Gelehrten in Frankreich und etliche im Niederlande haben auch wieder ihn geschrieben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man hat uns beiden zugesehen nun in das 3. Jahre, wie wir an einanderen Xen mit schreiben; jetzt fällt über ihn ein ganzer Hof, und wird ich gerettet, wiewohl der Gott, der mir bis her allein geholfen, hätte mich verohen, wenn ich schon allein bleiben, nicht verlassen; ihm sie eher und pries, und er helfe mir alle Zeit.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir gute Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Datum 23. martij 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Euer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Cornelius, der genuesern Hauptmann, soll in das Deutschland sein, 3000 Landsknechte in Italienm zu fertigen; da sollen schon viel kommen sein auf Chur, die man aber nicht wollen passieren lassen und sie wieder hinter sich geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrenfesten Herren Johimen Baldi, alte Landdamen zu Glaris, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Glaris.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
