<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization642">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #642</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hiemit des Papstes Commission, wäre wohl wert, dass sie gedruckt und mit schönen Scholiis illustriert wurde.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wollte mirs wieder schicken, nachdem ers gebraucht und gelesen habt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch alles so gross Schand und Bubenwerk; wann die Welt nicht stock- und starbelnd wäre, sollten ihr billlich die Augen aufgehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was ihr der Turkaus halb schreibt, dem gib ich glauben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Oberst ist jetzt wiederum anheim gekommen zu kostens; was er jetzt wieder anrichten und handeln werde, wird bald bekannt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er hat einen Bruder bei ihm, der ist auch ein Canonicus geworden zu kostens; meinen etlichen, es sei der Ernst zwischen König und Bischof, das sie uneinig seien, und werde der König durch die Canonicos, so in der Stadt sind, Danquam seniorem partem capituli et residentem in ecclesia cathedrali einen andern Bischof wollen lassen und dann denselbigen bei den Eidgenossen allenthalb introdieren und ihm einhändig machen, was zum Bistum gehört etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alsdann werde man neue Unruhen haben müssen mit den Parteien und werden den Eidgenossen auch zu schaffen haben und sehen müssen, welchem Teil sie bestehen wollen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott wirds wohl mässigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dies wollt ich Euch sonst gern zu geschrieben haben, und aber, dieweil unversehner Ding mein lieber Vetter Conrad Zwick jetzt zu mir kommt und rätig geworden aus Ursachen, selbst ein Ritt gegen Zürich zu tun, hätte ich dies Schreiben gar nach Behalten, dieweil er Euch selbst mündlich dies und anders berichten kann; doch schick ichs allein, damit Ihr seht, dass ich gern nichts mir bewisst Euch unangezeigt lassen wollte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von seiner und meines lieben Bruders Aussöhnung wollte selbst mit ihm reden und vernehmen, was ihm am höchsten beschwerlich hierin ist, welches auch bei mir ein nicht geringes Ansehen hat; wäre sonst wohl vieler Ursachen gut und Nutz, Sie werden förderlich ausgesühnt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott wolle alles zu seiner Ehre und vielen andern zu gut väterlich ausführen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, cor meum et anima mea in domino, cui me meosque piis ac perpetuis interpellationibus diligentissime commenda, ut consiliis ac conatibus nostris dextro suo praesentissimoque numine adsit, ne usquam vel latum unguem ab optima voluntatis suę regula deflectamus, sed solida in Christum fide nixi ac spiritu sancto illius ductore recta contendamus ad praefixum nobis signum supernę vocationis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salveat et aeternum floreat benignissima domini benedictione domus tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres et amicos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salvere te tuamque vale [re] quam officiose iubent uxor mea cum optima sorore seque sacris vestris precationibus accurate commendant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale Griessenbergi 13. calendas septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Demigratio mea hinc Vitodurum tantisper differetur, dum Hieronymi nostri ędes sic fuerint extructę, ut inhabitari a nobis commode possint; illas enim conducendas nobis certas ob caussas duximus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Schwager Peter Schär der Junge hat jetzt her geschrieben, befehlt mir abermal gar ernstlich, Euch sein ganz freundlich, gutwillig Dienst, Liebe und Treue von Ihme zu sagen; denn Er sei Euch im Herzen halten; begehrt, dass Ihr Gott mit Treuen für Ihn und sein Weib, Kind und Geist bittet.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er ist gewisslich ein frommes Herz und gottseliger Mensch, wie auch seine Hausfrau.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt unter anderm, dass jetzt ein junger Edelmann, im Bekannten, von Prag gekommen sei, zogen an, dass der König zu Prag mit einem ziemlichen Kriegsvolck verrungen, und solle Herzog Moritz zu ihm kommen mit einem sondern Kriegsvolck; desgleichen solle ihnen ein Volk vom Kaiser auch zukommen, und soll der Zug aller Dinge auf Preussen gehen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sei auch die ganze Sage in Wertemberg, das die Spanier, so im Lande liegt, sollen innerhalb 14 Tagen verrungen etc. von des Zugs wegen in Preussen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott allein kennt die Anschlag und Herzen der Menschen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser soll jetzt zu Köln sein etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er zögt an, das etliche Schreiben kommt, denen er aber wenig Glauben gab, der Herzog von Braunschweig und Markgraf Jokim von Brandenburg sollen vor Magdenburg liegen; aber es will nicht glaublich sein aus Ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Auch schreibt er, es sei jetzt gemeine Sage in Württemberg, der Kaiser habe dem Franzosen abgesagt und werde ihn forderlich angreifen; aber da gebe er auch wenig Glauben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er zögt aber an, dass ihme von ansächlichen Leuten geschrieben werde, es seien in Frankreich gross Dissensiones am Hof, von wegen das der Contestabel alles Regiment im ganzen Land in seinen Händen habe und kein Herr bei dem König etwas gelte; sei aber der Contestabel gut kaiserisch allweg gewesen, und besorge man grosse Verräterei; denn des Kaisers Practic und höchste Kunst darin steht, dass er durch solche Leute seine Sachen und Führnehmen immerdar erlangt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">In die corporische Christie hat der König 6 zu Paris lassen verbrennen, und sei viel Persequition wider die frommen Christen in Frankreich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Von Strassburg schreibt man, kaiserliche Majestät solle mit dem Prinzen zu geben sein; die haben dem Prinzen geschworen, und sollen alle Niederländsche erplant dem Prinzen Huldigung tun; letztlich soll er auf Geldern und von denen in das Deutschland.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Krieg zwischen Engeländen und Schottlanden wird noch für und für und ist ein Lenker je heftiger; denn Schottland grosse Hilfe von Frankreich hat.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Doch hofft man gänzlich, Schottland werde den Krieg über ein Jahr nicht erharren mögen, denn die englischen haben die gesten und fruchtbaresten Order des Königreichs Schotten in ihrer Bosses und Verwaltung, das sie zuletzt durch Hunger und Mangel der notwendigen Proviant gezwungen werden, sich zu ergeben unter die Krone England, darunter sie dann vormals lange Zeit gewesen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber nichts Treffliches diesen ganzen Sommer zwischen Engellandt und Schottlanden gehandelt oder ausgerichtet, ausgenommen etliche Scharmutz und Rauberei.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Den ersten Junij haben die Franzosen ein Bollwerk hart bei Bullonin gelegen in der Nacht besteigen und einnehmen wollen, sind aber übel empfangen, also dass sie unerlangter Sache 14 wegen voller Täter mit sich hinweg geführt haben etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wird noch viel von Engellanden geschrieben; achten ihr habts vor mir.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
