<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6431">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6431</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, tuae mihi tardius sunt redditae et ex nostris, qui proficisceretur, habui neminem, quem quidem ego scirem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Itaque literas dare cogito amplissimo viro domino a Chaam, consuli vestro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sum ergo brevior, quod sperem te ex illis integram historiam cum ex sermone tum ex actis habere posse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Summa est: res in summum discrimen adducta fuit, et nisi sic opportune Helvetii supervenissent, sine caede et sanguine res dirempta non fuisset.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Inter legatos maxime enituit consulis Tigurini opera et authoritas; sed et Pfyfferus Lucernanus se officiosum praestitit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego deo inprimis, secundum deum Helvetiis hoc deberi fateor, quod Rhetia incolumis est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pfyfferus affirmat se multas controversias et lites composuisse; aber also unwillig sye er syn läben lang nie worden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hat auch darnach mit Leuten zu handeln gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed quid mihi putas cordi esse, qui iam diu in his fluctibus versor?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wird erst jetzt an ein Fetzen und Zanken gehen, wenn die Eidgenossen hinweg kommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Quo loco res Gallitii sit, ex d. consule intelliges, cui omne negotium exposui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich bin so gar mein Lebtag nie bestanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Summa ist: er hat mit ihren ein Recht in einem Dorfe, Eis genannt, gehen; denn dasselbe hat sie gedienet, nachdem sie von ihm kommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und als Galindius vergewandt, es sei ihr Eid und Glaube nicht zu vertrauen, sie aber darauf bestanden und sich an die Folter erboten, ist ein Urteil gegangen, solches gehöre nunmehr für einen höheren Stab (denn die Eiser kein Hochgericht haben); Galindius solle jetzt die Kosten erlegen; sie einem jeden vorbehalten, das andere zu suchen, was es vermeint, dessen zu genüssen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed scortum aliquoties hic consules appellavit und umb rächt und hilff angerüfft, sed surdis narravit fabulam etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also steckts, und tut Niemand dazu, und ist Jetz die heilige Zeit, und schreit jungs und als, und fällt man mit den Füssen darüber.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So man der Sache ein Austrag geben und im Gnaden beweisen wollen, so wäre es ein anderes und läge nicht alle Borde auf mir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego meum officiun diligenter feci; sed ex hoc uno tu collige plura; ubi honestas exulat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuas remitto et habeo ingentes gratias.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Exemplaria mea Geneva nondum accepi; promiserunt amici illic plura, sed sine successu.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater, et d. Collino socero dicas apud nos res mediocri loco esse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Curię 3. aprilis anno 1565.ß</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Postscripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Hodie scortum illud infantem in urbem attulit et per plateas circuit et, ni fallor (sic dicunt), in domum consulis tulit.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da will ich gern sehen, ob man gar schweigen wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
