<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6434">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6434</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, es zweifelt mir gar nichts, es gelange ich, nunmehr zu wissen, wie doch unsere Sachen allein gestaltet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So vernähmen in Kürze also:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unsere Herren die Eidgenossen (die Gesandten) haben auf Davos ernstlich dahin gearbeitet, dass die Engadiner die Wehr von Handen leiten und alle Sache befriedet wurden, dass sich die Engadiner ziemlich eingelassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und als aber die Boten mit vollkommenem Gewalt nicht verfasset, haben sie doch Veheisen, den Herren den Gesandten von den 13 Orten eine endliche und ihres Erachtens eine willfahrige Antwort hieher kann Cur auf den 2. Tag des laufenden Monats zu bringen, darauf die Herren die Gesandten der 13 Orten hier mit grossem Verlangen gewartet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und als noch den 3. des Monats keine Antwort kommen, sind sie unwillig gesein; denn sie gern verritten wären.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich meinem Herren Bürgermeister von Cham auch der Meinung Brief an Euch gegeben hatte und hiemit genadet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Als ich aber mit den Herren den Eidgenossen den Dritten des Monats zu Abend zu Nacht und als viel als die losen Gänsen mit anderen Herren mehr und sich mänglich ab der Sumgenossen der Engadinerin gewundert, gibt mir ein vornehm Mann dieser Landen das Geleit heim, bis zum Haus, und als er mir vor der Türen gnadet, spricht er also: "Pfarrer, man verwundert sich ab dem Verzug der Antwort; aber es ist ein alt Sprüchwort bei den Weidleuten: ehe und sich der Bär in die Lüge (ins Loch) legt, so tut er vor ein Schach (ein Schaden).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es mangelt den Engadineren noch eins: Sie sehen nunmehr, dass sie von den Salis mit Unwahrheit hintergangen und verführt sind; werden sich an einem oder zweien unterstanden zu rächen."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec ille vesperi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ecce so kommt Morndes, den 4. Aprilens, ein Post, zeigt an, wie in die 500 Engadiner ganz in Stelle sich haben in einem Flecken, selg [sils] genannt, (liegt im oberen Engadin, züchtet sich gegen dem Sätmer [Septimer] und dem oberen Bergell) versammelt, seien aufgebrochen mit grosser Eile und in der Nacht durch das Bergell durch nieder Gerumplet so unversehenlich, dass die Bergeller (die aber sonst selbst geteilt sind) sich in keine Wehr stellen können.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sind auf Kläven zu gilt, haben vermeint, daselbst den alten Härtli und sein Sohn Rudolphen zu kriegen (Härtli aber der Alte ist zu allem Glück im Bergel auf Schulg gesehen).</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sie aber sind zu Kläven eine Stunde vor Tag angekommen und, als Cläven keine Porten hatte, des Härtlis Hause zugeeilt, dasselbe umlegt, aufgerähnt mit Gewalt (doch so haben sie die eine Hausthür offen gefunden, die anderen Türen mit Gewalt geöffnet), das Haus von oben bis zu unterst durchsucht und den Hauptmann Rudolffen, das Härtlis schon, gefunden, immer die Füsse unter einem Rosse zusammen gebunden, die Hände an Sattelbogen und mit grosser Ungestümigkeit mit ihm auf das Veltlein zugerundet und dieselbe Nacht kann trafen kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Commissari zu Cläven hatte sie ermahnet, den Gefangenen immer im Namen der gemeinen 3 Bünden zuzustellen; hatte aber nicht mögen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Engadiner hätten durch Bergell viel näher wieder heim gehabt, haben aber gefürchtet, die Pässe werden ihnen verlegt (wie dann anfangs geschehen), und trinke man ihnen den Gefangenen wieder ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Vor den Veltlineren als den Untertanen haben sie sich keiner Gegenwehr zu besorgen gehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun achtet man, sie haben den Rudolphen längest an der Folter gebraucht; dann obgleich die Herren die Gesandten der Eidgenossen engends geschrieben und ihre Überröter geschickt und sich des Gewalts erklagt, achtet man doch, es sei zu spät.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Habes summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Nun sind ungleiche Urteile: an den Engadinären ist es ein Frevel und Gewalt, sonderlich dieweil sie den Herren den Eidgenossen verheissen mit Gewalt nichts zu handeln; andere die entschuldigen die Engadiner, dieweilen und eben diese Salices sei zu der Wehr angereizet und ihnen viel Unwahrheit vergeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch so finden er allweg ehe 20, die es den Sallicipus gönnen, den einen, der mitleiden mit ihnen habe.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die übrigen Salices stand in grossen Sorgen; mag noch niemand wissen, was der Vergicht, und weiss man der Sache noch kein Ende.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Friederich von Salis ist zu Fuss entlaufen; hat seine Engadiner vergebens beschirmt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie haben [s in schlechtlich lassen Genüssen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Er ist nicht spanisch gesein; aber sie klagt anders auf ihn].</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Zeit wirds als offnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also ist dies Geschlecht eine Zeit in grossen Ehren geschwebt, hat alle Ämter helfen austeilen; nun so hebt es an Hingken, und Anthonie von Salis, des Augustinen schon, der vor wenig Tagen dieser Stadt auf ihr Verderben getreuet, ist ganz Cur kommen dieser Tagen, reift um Hilfe an.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Aber die Bürgerschaft, als die jetzt eine Zeit her irrthalb in grossen Sorgen gestanden, ist so unruhig gesehen, dass er sich auch hat müssen aus der Stadt machen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ita, ubicunque Salices implorant auxilium, so lachet man heimlich iren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Sic malum consilium consultori pessimum.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Mache man's aber, wie man wolle, so ist es an den Engadinieren ein Frevel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Von Selg, da denen sie ausgelaufen, bis kann Cläven sind 4 deutsche Meilen; sind sie in einer Nacht gelaufen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zu Cläven haben sie weder gesehen noch getrunken, sich Ninan gesummt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und als es gesein und irren viel bei Casetsch den Berg abtrollet und je einer über den anderen gefallen, hat doch keiner gesagt weder ach noch weh, auch kein Wort geredet, et quod mirum: ex 500 nicht einer dahinten belieben, dabei ihr abnehmen mögt, was harten Volks das ist.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Ioel 2.: "Currunt ut fortissimi viri; nullus a semita deflectit; nullus alium impellit; non lucro inhiant."</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Diese Hand zu Cläven nichts genommen dann Weher und Waffen; dann kein Edelmann weit und breit eine hübschere Rüstkammer soll gehabt haben den Härtli; sie sagen, er habe es vielen Grafen fortan.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die Gästen haben sie aufgebrochen, die Briefe gesucht, sonst nichts genommen, wie man noch hört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Habes summam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Überröter sind noch nicht wiedergekommen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Man wartet ihren alle Stunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Expectabas exitum comicum; sed aliis videtur comicus, aliis tragicus.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Certe illi ipsi nunc in se convertunt tela, qui erant iam ante coniunctissimi et in nos arma sumpserant.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sed quid futurum sit, nescio.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Engadinenses, qui vi agunt, laudari nec possunt nec debent, et antequam discedatur ab armis, difficile est de eventu aliquid certi pronunciare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Gott bessere es; dann mit uns ist es verloren.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 9. aprellens.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
