<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6438">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6438</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas, reverende in Christo pater, legi et gratum fuit audire de vestra omnium incolumitate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Consulem vestrum iam rediisse puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Negotium nondum est finitum; omnia adhuc haerent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Briefe, so man in das Engadin und etliche Mal geschrieben hat, möchten er am besten von dem Landdamman Schuler haben; den er sie alle geschrieben und gestellt hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Summa ist: erstlich hat man freundlich an sie geschrieben und sie vermahnt, die wir von Hand zu legen; dann dieselbe ihre Handlung den Bünden nicht gemäss sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem Dieweil die französische Vereinigung mit mehrere Hand gemacht, wollen sie die auch lassen gelten, wo es aber ihnen nicht gelegen, mit dem französischen Herren das Angeboten recht brauchen und mit Gewalt nichts Tatliches vernehmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So aber etwas Unordnung in den Landen, solle dieselbe mit Ordnung und nicht mit Aufruhr abgestellt werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem das sie den angesetzten Tag auf Davos besuchen wollen etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Engadinensis haben eine ziemliche Antwort gegeben: wie sie nicht gesinnt, mit jemands Gewalt zu brauchen; das sei getan, dazu habe sie die Not getrieben; dann etliche wenig in den Landen die Lande um Geld verkauft etc., die sie strafen wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den angesetzten Tag erbittet sie sich zu besuchen, das auch Geschehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auf Davos sind neben den Boten in die 80 Mann aus dem Engadin gesehen, der Meerteil mit Panzieren, da die Herren die Eidgenossen allen Ernst gebraucht und nichts gespart.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Engadiner aber, die vermerkt, wie sie von den Salischen hinter das Licht geführt (oder sind sonst froh gesehen, das sie Jemand hätten, ob dem sie den Zorn möchten lassen ausginge), haben sich ziemlich eingelassen; doch so haben sie der Kriegsrüstung halb, die Waffen hinzulegen, keine endliche Antwort geben, aber dieselben engens verheissen den Herren den Eidgenossen kann Cur zu schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Indem nun die Herren die Gesandten auf eine willfährige Antwort gewartet, sind die Engadiner bei nächtlicher Weile Cläven überfallen, da denen den Rudolphen entpfert; dann sich nunmehr in die fünfundzwanzigtausend Gulden Köstung soll aufgelaufen haben; dürften einen, der's ihnen bezahlte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hierauf, dieweil sie Hauptmann Rudolphen auf gemeiner 3 Bünden Erdreich angriffen, hat man das ihnen für einen Frevel gerechnet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Derhalben die Herren der Gesandten abermal Wolf wüssten, den Überritter, mit Briefen an sie abgefertiget, in welchen sie sich erklagt, wie die Engadiner ihrer Zusage nicht statt getan hätten, sie hineben auch vermahnt, den Gefangenen gemeinhinan 3 Bünden zuzustellen und ihm ein gemein Recht zu ergangen lassen; dann so er misshandelt, sie niemand darwider, dass er sein Verdienten Lohn entpfache, allein das mit Ordnung, mit Recht und nicht mit Gewalt geschähe.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Engadiner den Herren den Eidgenossen ziemlich trotzlich und verzwickt geantwortet, sie auch perstringiert, als ob sie sich parteiisch macht; item abgeschlagen, den salischen von Handen zu geben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hierauf die Herren die Eidgenossen auf den 11. Aprilens, des Tags sei auch verritten, ihnen ernstlich geschrieben, sich der aufgetrochnen Zurede genugsam verantwortet und da Rechenschaft gäben ihrer ordentlichen Handlung, dagegen sie ihrer unordentlichen Handlung mit vielen Worten überwiesen und nachmalen eine endliche Antwort von ihnen begehrt, die sie sollen kann Zürich geben den 18. des Monats etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ihr das letzte Schreiben lesen werdet, das ihr von dem Herren Müller gehabt mögen, so der Herr von Cham nicht anheimisch wäre, findet ihr in einer kurzen Rekapitulation alle Handlung; nontum exscribi curavi; non habeo et nunc urgeore mole concionum.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darauf, als die Gesandten von den Eidgenossen verritten, haben Gemeine 3 Bünde, so hievor auch an die Engadiner mit allem Ernst geschrieben, ein Auszug tun, Ida Hic Appellant, ID ist ausgenommen in die 300 Mann, trifft zu Cur hundert und 30 Mann, so die Engadiner der Herren der Eidgenossen schreiben nicht Worten statt tun, wieder darinnen zu handeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man sagt aber, dass die Engdiner mit Rudolphen werden verfahren und niemand darum ansehen; reitet aber im Gotteshaus umher, geben vor, sie wollen mit denselben Rat handeln; begehrt Beisitzer im Rechten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Von Cur haben sie niemand begehrt; als sie aber hier durchgeritten sind in die 4 Dörfer, so auch dem Gotteshaus zugehörig, und unser Stadtrichter vor dem Thor (der die 2 Boten kennt) an sie gestossen und gefragt, warum sie eine Stadt Cur überhofft und, dieweil sie gesinnet, dem Rudolphon ein Recht von gemeinem Gotteshaus zu setzen, sie nicht darum auch ansprächt, haben sie geantwortet: Sie haben die Curer nicht mehr für Gotteshauslitt, als die sich an die Züricher gehengt und hiemit sich erzeigt, dass sie nicht mehr buntsleute sein wollen etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sic vides, das die Sache erst ankadet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man hat wohl ausgenommen, und säht die salischen gern, dass man auf wäre.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aber dieweil die salischen und engadiener kurz hievor einst gesehen und die Unruhe angerichtet haben, so brächte man den gemeinen Mann nicht weit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also steckt's Alles.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das wisst die Engadinensis, und so die Herren die Eidgenossen nicht der Sache ein Austrag geben, so sich ich kein Ende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Engadinenses, etsi Rodolphus meritus, tamen non amore iustitiae hoc faciunt, quod faciunt, qui iam ante, cum hortatu Salicum arma capesserent, sciebant, cuius instinctu hoc fieret etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Heri mecum fuit Fridericus a Salicibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Exposuit omne suum negotium; scribit ad te ipse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ego reprehendi, quod coram Helvetiis Engadinenses defendisset.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ipse fassus est se erasse et attulit facti aliquas causas, quod speraret suos mitigari posse; sed frustra, falsus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 15. aprilis, anno 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
