<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization644">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #644</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vir optimus est, qui hasce tibi offert, observande Myconi, ipse copiose omne suum tibi exponet negotium.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Matura autem, ut omnia mox referantur ad senatum, quo citius absolvatur et ante calendas septembris Schaffhusium pervenire possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Utinam impetres illi a tuis quoque viaticum; nostri 4 gl. dederunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hedie IIus causam ad senatum retuli; indes autem responsi retulit: Meine Herren sind willig, ihm und den frommen Leuten zu Lugaris zu helfen, doch dass er seinen Handel zu Bern, Basel und Schaffhausen auch vertrage und derselben steten Boten jetzt gegen Baden mit Gefleh kommt auf 3. septembris; da wollen sie miteinandergehen ratschlagen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interpretis ergo officio utere apud amplissimum senatum Basiliensem aut effice, ut archigramma teus interpretem se praebeat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Habet hic multas literas, quas ut exhibeat tibi, reposce, eas deinde redde, ut usui sint Schaffhusii, praesertim vero literas Thaddaei mihi inscriptas redde; eas enim ad te misi, ut rectius omnia intelligas.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Agis negotium multorum fidelium; utinam tui ex affectu pietatis et humanitatis ei in viaticum aliquid etiam contribuant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale et fideliter fidelis Christi servus causam Christi age.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 21. augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Osvaldo Myconio, domino et fratri colendissimo suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
