<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6442">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6442</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er dankt für drei Briefe und den dem ersten samt Briefen von Bellinchetti und dem Gesandten beigelegten "Catalogus carnalium."; Für das 3. Schreiben vom 16.(?) April mit dem Bericht über den Engadiner Aufruhr dankt Bullinger.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Secundis negotium infelix Gall[icii] exponis; scripsi autem prius, quod nunc repeto:</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="manual">Wenn Ihr Euer Bestes getan und nicht weiter mit fügen mögt, so lasst es beruhen.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod tu mihi non miseris, a nostris non peto obcausas ante tibi expositas;</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="manual">Deshalb sind ihm weitere Mitteilungen willkommen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Ein 4. Brief ist, als er schon zu Bett gegangen war, durch Süler überbracht worden. Er will wegen Juvalta mit den richtigen Leuten Rücksprache nehmen, bemerkt aber:</note>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Aegre consulitur causae, quae agitur a versipellibus et hypocritis...</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Res ita mihi displicet, ut non possit displicere magis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das Wesen wird nicht bestanden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">D. Crato schreibt, der König von Polen habe die italienischen Antitrinitarier ausgewiesen; sie seien nach Siebenbürgen (Transsylvania) ausgewandert, was Bullinger im Interesse der dortigen Kirchen bedauert. Occhino sollen in Polen seine Kinder gestorben, er selbst soll nach Mähren geflohen und dort auch gestorben sein. Jakob Andreae, <foreign xml:lang="la">"Svevus loquacissimus et Architae<note type="misc">vgl. Anm. zu Brief v. 30. Sept. 1544</note> crepitaculum"</foreign>, hat gegen Beza <foreign xml:lang="la">"de ubiquitate"</foreign>, Marbach, der Gegner von Zanchius, deutsch über das Abendmahl gegen die Zwinglianer und Calvinisten, besonders gegen die Heidelberger, geschrieben.</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam mortuus fuisset ante scriptos illos blasphemos dialogos, quos conspirantibus Laelio, Castellione et reliquis monstris compositos esse puto.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 20. aprilis 1565.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
