<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization645">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #645</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Brevius proxime ad tuas respondi, venerande D. compater, iis ex causis, quas tum assignabam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo data mihi ampliore facultate prolixior ero, et primum quidem, quod Felkium attinet, ne existimes quicquam hic de ipso sparsum esse, quod ipsi detrimento aut ignominiae esse possit; praeterquam enim, quod confidebam ipsum non aufugiturum, facile suspicabar rem se sic habere, ut erat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fuit cum Christophoro Nicolao sive Clewi, homine tibi noto, cum quo per aliquot septimanas piscationibus et venationi operam dedit literas et pecunias negligentia, non improbitate negligens.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Recepi ego integra omnia.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc unum D. Iacobo et mihi suspitionem peperit, quod pecunias, quas a Rordorffo ad Iodocum deferendas susceperat, non omnes, ut debuerat, reddiderat; sed puto etiam haec correcta esse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non potuimus vero ipsum in praesentia iuvare, siquidem fortassis illum puderet recipere eleemosynam quotidianam, quae in alios pauperculos confertur studiosos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">At, ut aliud stipendium impetremus, non est possibile.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Functionem vero ei committere vel ecclesiasticam vel scholasticam videtur indignum et repugnare conscientiis, cum eruditione puer sit et moribus stolidissimis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dimisimus tamen eum sub hac spe, ut, si conditio aliqua scholastica inferior Brugis, Zofingę aut Thunis vacatura sit, nos ipsius immemores non futuros.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vix aliter et cum D. Iacobo Zorn nobis agere licet; qualis ille est, ut tu non ignoras ita nec nos, atqu difficile est promovere his, quos reiecerit Tigurina ecclesia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Opus et labor est non exiguus promovere eos, quos et pietas et eruditio vitaeque sanctitas ipsumque Christi exilium commendat, nedum tales, in quibus hoc nobis imminet periculum, ne, si illi antiquum obtineant et pro more suo pergant, nos propter nostras commendationes male audiamus eaeque pro piis posthac adhibitae apud senatum vilescant.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nam si uspiam haec Horatii regula observanda, hic certe observanda est: "Qualem commendes, etiam atque etiam aspice, ne mox incutiant aliena tibi peccata pudorem."</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mihi inprimis caute agendum, qui apud omnes passim in urbe et agro male audio, quod nil nisi Svevos promoveam, et nisi ipsorum, quos promovi, dexteritas quorundam ora obtunderet, miris dilacerarer modis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Miseret me eius miseriae; sed quoqmodo succurram non video.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dederam ei ante menses aliquot consilium, quod ille neglexit, ut scilicet a senatu Tigurino literas promotorias acciperet ad abbatem S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Urbani; vacabat enim tum locus, cuius collatura, ut vocant, sive ius patronatus ad illum pertinebat<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed tum vel non potuit vel non voluit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nunc venit nulla conditione vacante nisi diaconia Brugensi, cui loco tamen alius quidam nostras iam assignatus est, licet nondum confirmatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dissuasi ego illi, ut iam petat aliquid; etenim etiamsi pro expectante recipiatur, quod tamen incertum est an impetrare possit, tamen non recipietur, nisi sui discessus a vobis habeat testimonium.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Illud a vobis si petat, negabitur ei beneficium, quo tamen apud os expectans fruitur, et periculum est, ne hic diutius sine stipendio quam apud vos cum stipendio expectare cogatur.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Proinde remittimus illum, sub ea tamen spe, sub qua et Felkium, si contigerit tot vacare conditiones, ut ministrorum penuria cogat senatum recipere peregrinos, sicut interdum accidit, nos ipsum vocaturos esse.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec ad proximas.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caeterum, quod ad superiores attinet, haec video adhuc respondenda:</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Primum</foreign>, So kann ich die Bachofen nennen erfragen; habe selbst zum Löwen gefragt und an anderen Orten; will niemand nichts von ihr wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ich frage noch täglich nahen; so ich Sie finde, will ich Eueren Befehl bei Ihren treulich ausrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Von Calvino hab ich Alterii halb noch nichts empfangen, wiewohl ich jetzt zweirt ihm darum geschrieben habe.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hab auch noch nichts von ihm, das ich zugehöre; was mir wird, will ich aufs Bildeste fertigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Musculi Hausfrau wird in im Monat Ungefahr genesen; will es alles ausrichten, wie Ihr mir befallen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wer mir aber nichts Lieberes, dann Ihr möchten selbe hargen kann; hoffe; es wird viel Gutes bringen, so Ihr Euch mit unseren Kunden ersprechet.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es sind etliche so Morosi, dass sie zuviel; wenn der Declaration Euer mit Calvino nichts hören denken.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Invident, quantum coniicio, quae hinc secutura erat, ecclesiis pacem.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Darum, ist möglich, so etwas von Calvino kommt, so Richtendes gegen uns nicht mit Briefen uns, kommt selbst oder schickend Gwaltherin, ob es sich ihnen<note target="fn2" type="footnote"/> also schicken wendet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Losner Handel steckt noch; sie haben zunächst zwei von der Klasse hergeschickt, die eine grosse Klage vor Rat geführt über Zebedaeum, wie er liederlich in all seinem Amt, bis ihn 16 Artikel in Geschrift eingelegt, da der Mehrteil weder Hand noch Füsse hat, dass man Licht gespüren mag, dass es ein lediger Neid und Kieb ist, etliches denn das er sich nicht entschuldigen mag.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Er hatte dagegen uns einen gemeinen Brief geschrieben, darinnen er sie aber etlicher reden verunglimpfet; den schicke ich euch hier zu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Wir haben es denen vorgehalten, von denen er schreibt; die lagent in allen Wegen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wir gehen Molinum und Vincentium examiniert, sie aufrecht finden; sein Schreiben aber zeigt Diversum, deshalb uns der Handel argwöhnig.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dagegen schick ich Euch etlichen Brief, nun Damen Lideres, sind liebelos, Viretin; so Ihr will haben, mögt Ihr geschehen, was plagen wir mit denen Leiden haben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Schickt mir aber die Briefe bei nächster Botschaft wieder.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Endlich so hat ein ehrsamer Rat sie zunächst für uns gewesen, ihren Handel zu erdurren und das ihr Gnaden zu berichten.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Bei uns waren die Vota ungleich, viel Ungereimtes.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Jedoch ward erhebt, dass uns das beste bedingte, das Zebedaeus gegen Jverdun auf die Schulmeisterei transferiert wurde; indem das ihnen ihr wies, Colloquia zu halten, aus dem das Wesen als kommt, abgeschlagen wurde; indem das Mann 4 Stipendiaten von hinnen allweg da hatte, die dennoch auch merken könnten, so sich etwas Neuerung erheben wollte.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Das hat ein ehrsamer Rat wiederum geschlagen für die Schulherren, Predikanten und Leser; acht; auf morgen wird man zähmen kann und etwas darinnen schliessen.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Es wirt kum gan, das Zebedaeus allein genderet werde; die anderen hettend Viretum, Ribittum und ander mer auch gern dennen; sed hoc videtur prorsus exitiale esse et scholae et ecclesiae.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, so Zebedaeus von innen kam, es wurde besser.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Meiner sah halb hanget es also: Meine Herren waren willens wieder gegen Zürich zu schreiben, deshalb ich verursachte meinen Herren, desgleich ich etwas geschrieben hatte.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Jedoch, dieweil mir die Briefe wieder geworden und sich der Handel hiezwischen ersetzt, hab ichs auf diesmal auch wollen lassen eine gute Sache sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht komme ich auf den Herbst abhin; so will ich geschehn, wie ich meinen Sachen tünge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Was sich auf das Mord zu Monteries erheben werde, nimmt mich Wunder.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir leid für die Ehren leid, die entliebet; die Buben fand an so viel Mutwillen in unseren Landen betrieben, dass es schier nicht mehr zu erleiden.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Es zücht hier als durch an alle Nachfrage, und ist vor dem Thor an ein Gartenhüslein geschrieben worden: "Hütte Bern und über 8 Jahr spanger gern;" ist eine wälzische Schrift; kann man den Schreiber nicht erfahren.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Die Praktik und Verräterin ist gross.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor Unruh!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Ich sorge übel, es wurde uns auch mit der Masse gemessen, mit deren wir lange anderen gemessen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Der Mutwille, Tyrannei und alle Laster sind grob und gross unter uns.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Gott verziehe uns und erhalte uns in seligem Frieden, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Meine Hausfrau, desgleich Musculus und seine lassen euch und die euer mitsamt allem euerem Hausgesind fast grüssen.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns alle Brüder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Datum Bernae 22. augusti 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo I[oannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief Musculi wollte bald gegen St. Gallen schicken, damit ihm bei dem [den?] boten, so jetzt ausgehen geritten, wieder Antwort werde.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="62" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo praestantissimoque viro D. Heinrycho Bullingero, fidelissimo Tigurinae ecclesiae antistiti, domino ac compatri venerando suo.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
