<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6451">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6451</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Valde lassus sum, charissime mi frater, et multis moeroribus prope fractus; proinde, si brevior sum, excusatum me habebis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quantum ad summam rei, contuli cum consulibus, contuli cum aliis viris piis et prudentibus, omnesque suam pollicentur operam.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber der Handel nicht unser allein ist, sondern gemeiner Eidgenossen, kann Zürich für sich selbst allein nicht handeln; was man kann und mag, wird man nichtsder minder tun.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Engedinenses venerunt; sed audio admodum ineptos se praebuisse in senatu.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed ne nunc quidem solidum dedere responsum; expectant certiora a suis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interea Tugium et nescio quo abierunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Heri redisse dicuntur; nam promiserant se responsuros die Iovis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sub vesperam fui cum consulibus, nec dum quicquam certi de responso constabat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cras in senatu agetur c[aus]a, maxime cum legatus et senatus Curiensis scripserint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Doleo Friderychum se illis credidisse hominibus; cum enim huc unice respectent, ut undique corradant impensas factas, solvet et hic symbolum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Recte facis, qui dicas, nihil amplius ad te pertinere c[aus]am G[allicii], quippe quae disceptata sit apud amplissimum senatum; reperit deus aliquando nocentem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rectius multo facis, qui nolis ullam cum illo exercere inimicitiam, quam cum ecclesiae malo coniunctam fore dubium non est.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Si non perturbato essem animo, nuper tibi gratias egissem pro Responsione tua mihi dono data; nunc vero te oro condonare mihi digneris hoc peccatum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ago tibi gratias maximas pro libello misso et altero Martinengo dato, qui sane exemplum, ut dixit, mihi dedit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Alterum itaque cedet tuo nomine genero meo Lavatero.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Fateor me tibi suasisse, ne rabulis illis responderes; sed nollem te meo obsequtum consilio.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utilis est liber ecclesiae.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si tamen scurrae isti te iterum invaserint, vide ut paratus sis, si modo huiusmodi fuerint, ad quae respondere necesse sit etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cur nolim acta a nostris postulare, prius tibi caussam dixi; non est, quod repetam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Si tamen per ocium aliquid communicare poteris, plurimum mihi gratificaberis.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi, quae repetisti, necdum describere licuit, imo vix legere.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cupis scire, quid effecerint apud senatum Engadinenses; nihil, prout paulo ante commemoravi.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Rex Hispaniae debuit sigillum pactioni inter Sabaudum et Bernenses appendere; noluit, ne videatur cognato male facere und inn hälffen umb das sin bringen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Itaque audio omnia abiisse in fumum; certiora expecto.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Arnoldo Schülern habe ich 14 Malter Haber zu kaufen gegeben, wie er hier was; den halben Teil sollte er vergangenes Freitags mir bezahlt haben, bringt 18 gl. 8<foreign xml:lang="el">β</foreign>; den andern halben Teil soll er ohne Fällen mir bezahlen über 8 oder 14 Tage.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da hat er mir angezeigt, Jörg Setzstab werde mich abfertigen umb das halb.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wie ich zu ihm geschickt umb das Geld, was er nicht willig, schlug mirs ab.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Doch kommt er heute und bringt mir 18 gl. und bittet mich hoch, Arnolden zu schreiben, dass er ihn nicht lasse und ihm das Fass mit Reis, wie er zugesagt, ihm schicke; denn er bloss am Geld sei, hege doch mir das gelegt etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Bitten, er wollt das Arnolden anzeigen und ihn freundlich grüssen.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 27. aprilis 1565.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Saluta consules, d. legatum etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Von Frankfurt noch nichts etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Tuus, qui semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio Montano, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
