<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6452">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6452</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, es zweifelt mir nichts, esnähme ich fast Wunder, dass ich Euch auf Euer Letztes schreiben, des Arnolden Handel betreffende, nichts geantwortet.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun so wüssend also, dass mir Eueren Brief erst des folgenden Tags nach meinem Schreiben geworden, also das mich bedurrt, dass ich Euch nicht anwarten könne.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ihr sollt mir aber glauben, dass ich mein Beste getan und mich zu Boden meinen gnädigen Herrenburgenmeistern verfügt und mit ihnen ernstlich gehandelt, die sich alles Gutes erboten und vielfältig verheissen, mir morgen oder den Montag eine endliche Antworten zu geben, damit ich Euch dieselbe könne zuschreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und als mir aber hiesswischen dieser guter Freund zu Händen gestossen und ich besorget, ich möchte den Zinstag etwa Botschaft finden oder nichts, so hab ich ich berichten wollen, was ich bei Boden Herren Burgenmeistern vertrauter Weise in Rad gefunden: erstlich so verheisst sie mir so viel, das ich einen glaube; es sie den kein glaube mehr in der Welt, so kann ich dem nichts tun.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und als aber der Gesetzstab hier gesehen und sich lassen merken gegen etlichen, wie er um das halb von ihm vernüget, und etliche das vorgewendet, habe ich Ihnen darauf geantwortet, darum<note type="misc">daran?</note> Sie mögen kommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch als ich mit beiden Herren alles vertraulich darf reden, haben sie unter anderem gesagt, so ist alles Falten, so wollten sie dennoch die 24 fl. denen bringen, also das Gesetzstab an das Sein auch etwas hätte und ihr gar bezahlt wurden; sonst wurde dem Gesetzstab hier nicht ein Haller.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und habt also geraten, er sollt den Gesetzstab um sein Teil lassen einstanden; ich aber können Sie nicht raten, das Ihr zu Zürich einstanden; denn Sie hegen da nichten ein Recht, hie haben Sie es ein anderes, und standen darauf, man bezahle die Bürger voraus; zudem so gäben die Buren nichts.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also rat ich euch auch, ihr wartet ein Mal auf einen endlichen Bescheid hin; der wird mir morgen oder den Montag aufs längste, mags sein, noch heut, wie ich vor gesagt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man muss einandergehen und wenn man gleich alle Tage einandergehen fällt; doch so lassen um mehrere Versicherung willen den Gesetzstaben als für sein Teil einstanden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wird ihm dann etwas, so ist das selbe Gewinn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich an Euer statt wäre und der Handel meine, so beliebe ich jetzt ein Mal bei dieser Verheissung.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber Nichtsderminder ihr als der Wieser mögt tun nach euerem Gefallen; ich rat allein als ein kleinfüger, doch treuer etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und ist nicht von nöten, dass er dem Gesetzstab oder anderen viel von diesen Dingen sagen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dies schrieb ich in grosser Eile den Samstag; ist derohalb mein Bett an Euch, Ihr das im besten verstanden wollt und meinen Dienst nicht sparen; denn ich Euch zu dienen schuldig und auch geneigt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ü[wer] d[iener] allzyt Ioa[nnes] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri h[erren] Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
