<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization646">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #646</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nova.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die von Magdenburg sein heraus gefallen mit drei Fähnlein Knechten, haben Brabiant geholt; an im Flecken handet sie Meissen abziehen, denn das Volk ist darin gelaufen, haben etwas Schadens gelitten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hiernach sind sie gewaltiger gekommen, haben das Stattlein gestürmt, gewonnen, geplundert, auch angezündet, haben Oco sind zwei andere Opitula geplündert und sonst viel Dörfer bei 13 Meilen Wegs lang.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Also suchen sie ihren Feinden Margraf Joheim den Kurfürsten heim.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist Zeit, dass Sie um sich greifen, denn Sie haben kein Zugang mehr kann von Probiant; sollen mir dann 3000 Haupt feh hinweg getrieben haben, Heu, Kornen, Bier, und was Sie gefunden haben, handen Sie alles genommen, in die Stadt getrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sie haben ein neues Münzs geschlagen; auf der einen Seite statt der Taufe Christi gar hübsch ungetruckt, darum geschrieben: Hic est Filius meus dilectus; auf der anderer Seiten haben sie gemacht die Versuchung Christi, Satanam cum triplici corona papali, darum geschrieben: pack dich Satan, du schändliches Interim.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="zzlzl19223-1A" type="zzl"/> Der Herr von Heideck ist den 9. Auguste bei uns hinweg gefahren im Schiff auf Magdenburg zu; denn er ist von ihnen gereift.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe im Glück.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto"><ptr target="zzlzl19223-1E" type="zzl"/> Er hat sich verkleidet mit seltsamen Farben; wir hoffen, er werde etwas Grosses ausrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt sollen Hülfe verheissen haben den Magdeburgischen, hat Rumor Spargit, das die Margrefischen haben mit 600 Pflegernden!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt aufgefordert; da sollen die von Magdenburg zu ein andren Thoren heraus sein gefallen, die Feinde angriffen, die in die Flucht geschossen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Diese sind in die Hände des von Mansfeldt gekommenen Sinnes, der denen von Magdenburg hat willen beistanden, und sollen dieser Ritter wenig davon gekommen sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam ita esset et impii tandem agnoscerent, quid facerent, quam perfide proderent evangelicam veritatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Marchio elector cum aliis consultat, ad Cęsarem legatos mittens quęrit, quid sibi agendum; nam timet sibi.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mauricius insanit et fratrem suum Augustum fere interfecisset; pessimus homo pessimam habet conscientiam.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der muss haben 300 Pferden und 2000 Landsknechte, die auf ihn warten; er hat ein beschlossen Bett, darin er liegt; dann zu Nacht agitant Illum furiò, das er aufwischet, fällt über das Bett ab, wo die Eisene Gitter nicht sindt für getan.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Lipsensis mihi dixit, qui in Ilius Aula fuit, das man ihn zu Nacht voll schaffe, damit er möge schlafen; dann also wird er vom Satana geplagt.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Finem absque dubio habebit pessimam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hec e Saxonia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ex Argentina 14. augusti: Quod ecclesiam nostram attinet, res omnes eodem, quo iam diu, versantur statu.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Episcopus cum suis aliquoties impetum facit, sed minime, quod cupit, impetrat, et si non male suspicor, animi senatus resurgunt et reviviscunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Nuperrime mascule respondisse illum episcopo audimus.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Circa agrum nostrum quidam suos ministros, non tamen primarios, in ministerium revocant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Similiter fecit et meus princeps Bipontinus et quidam alii reguli; idem fecit baro de Nassau, etsi bello gaudeat et omnino Caesareanus sit, attamen amat evangelium.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Narabo et Hock: er hat allen Predikanten Urlaub gegeben; denn kein hat Willen das Interim annehmen; scheint also im Lande etlich geblieben, etliche daraus gezogen; dann Erasmus Sarcerius ist von Herzog Moritz angenommen, hat zu Leipsig gepredigt den 21. Julij,<note target="fna" type="footnote"/> ist in ein Staat geschickt, da das Evangelium zu predigen, dieweil der Graf kein Predikant kan hat.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Da hat er suppliciert an Kaiser, dass er im Willen verschaffen missknecht.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Es sind wohl etliche kommen, aber von den Bauren übel empfangen und ihnen durch etliche heimlich gesagt, sie sollen nicht mehr kommen oder sie werden von den Bauren zu Tod geschlagen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dies hat viel Messpfaffen erschreckt; denn der Graf soll auch ein Tyrann sein, wiewohl er dem Evangelio anhängt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Da nun ihm keine Antwort ist gekommen vom Hof, da ist er selbst auf gesessen, geritten zum Kaiser, ihm sein Anliegen erzählt; da hat ihm der Kaiser erlaubt, wiederum seine Pfarrer zu anstellen ausgenommen die primarios und doctores.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hoc novit Satan disponere.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Also hat [er] alle seine Pfarrer beruft; predigen wiederum das Evangelium maiori efficacia quam unquam.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Also hat ihm auch der Graf von Hanow getan, hat seine Prädikanten alle wiederum angestellt excepte Pantaleone, qui argentinò nunc agit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Graf von Zweibrücken hat auf Anhalten des Kaiser geschrieben ein supplicatorium libellum, wie er von Jugend auf sie in dem Glauben auferzogen, wies sonst keine andren, den lese er allein aus neu und alt Testament; wo er aber unterwiesen werde ausgöttlicher Schrift eines anderen, so sei es billlich, dass er folge, wolle auch.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Hat auch geschrieben, was für Gewalt der Kaiser habe und waren, was man ihm schuldig sei und was man Gott sei schuldig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Misissem praeterea literas senatui datas, si potuissem habere et a nostris extorquere; sed brevi curabo ut habeas id, quicquid sit, quo cognitum tibi sit et aliis nos non consensisse neque consensuros in tale iuramentum, licet quidam a nobis defecerint, quibus aura popularis maiori in pretio habetur quam Christi gloria.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Certe magna contentio oritur inter nos de Gallico fędere.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Spicula Gallicis capitaneis adhęret et ea, quę nos contra tam iniquum regem divulgamus, id refellit; spicula tandem male peribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Concensus Tigurinus<note target="fnb" type="footnote"/>.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Quando mittes Confessionem a Calvino et Farello adprobatam de eucharistię negotio?</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Galli quidam eam apud nos sparserunt; sed eam ego non potui adsequi.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Sulcerus dicit se non descripsisse, Myconius idem, etsi difficile sit creditu, quod eam non descripserint, aut pudet illos, quod vos hactenus falsa suspitione gravarint, quasi nobiscum non sentiretis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quid legatus pontificius cum asino egerit, nosti absque dubio ab Myconio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Capitaneus Laetus ad nos hodie venit uff eim postroß; quid acturus, adhuc ignoramus.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Mox ad illum volarunt ociosi nostri homines, qui bella spirant et pacem detestantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Basileę 23. augusti.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum plurima impertias salute cum Pellicano et Rodolpho.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">T[uus] G[astius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Libelli Sturmii non omnes in 8° sunt excusi, quidam in quarto, ut De amissa dicendi ratione etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">An den wohlgelehrten und würdigen Herren Meister Heinrich Bullingern, Lütpriester zu Zürich, meinen lieben günstigen Herren, zu Handen.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
