<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6467">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6467</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@" Ich bin heute vor meinen Herren Gesinn Euers Habers halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hier ist kein Haber mehr; ich habe mir aber lassen sagen, es liegt noch etliches Geschick Haber zu Ragatz, da meine Herren mit dem Vogt verschaffen werden, dieselben, so sie kämen, auf Recht zu verbitten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen las ich Schreiben bei des Herren Tscharners Factor kann Ragatz und erkundigen, was da Sie, und dasselbe auf Recht verhofften."</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Steckt noch alles also.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nicht angezeigt, dass ich etwas vom Gesetzstaben worden, aus Ursach, so etwas vorhanden, dem Gesetzstab auch möchte geholfen werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe also angezeigt, er habe Euch Abkauft etliches Malter Haber und verheissen, das halb angengens zu bezahlen, das halb über acht Tage.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann so gleich jetzt etwas bezahlt, möchte der Gesetzstab das sein auch wollen haben; darum so schreibt darnach und hauscht die ganze Summe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ist etwas vor, würde es dem Gesetzstaben an das sein; denn ich lass mir sagen, das er in die Tausend Gl. schuldig sei; dagegen ist man ihm auch ein gross Gott schuldig; doch achtet man, man möge nicht gelangen, und hat Tag und Nacht zabelt, und hat ihn Jedermann für einen häuslichen Gesellen gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec te scire volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den 15. may anno 1565.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
