<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6471">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6471</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fidei diligentissimae sedulitati tuae magnas ago gratias, mi frater, et te valde oro, ut non desinas negotium mecum fideliter prosequi.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habe beiden h. Bürgermeistern und Paulo Paul geschrieben, die Meinung: Arnold selig sei mir um 2 Laden Haber, das ist um 14 Malter, schuldig 36 gl. 16<foreign xml:lang="el">β</foreign> oder 6 gut Batzen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da begehre ich, dass Sie mich nichts verlieren lassen und mich meiner treu nichts entgelten; denn ich Ihnen wolle teurer und baar hätte verkaufen mögen; ich habe aber ihm als einem Churer begonnen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Davon werden ihr mit ihnen auch reden; bitten, ihr wollt tun, wie ich euch trau.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So der Haber noch zu Ragatz, lasst ihn verkaufen, mag er uns aus dem Haft werden, so ich meine Summe habe, bin ich zufrieden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ists dann, dass etwas kostens darauf Gattes und dennoch Hoffnung ist, etwas zu werden, will ichs euch widerlegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo keine Hoffnung wäre, wollte lieber bei einer verlorst bleiben dann zwo erleiden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich schrieb Euch kurz; denn ich in Kummer bin von zweier Ursachen wegen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die eine: Ist hienacht ein für am Spital aufgegangen, da mein Schwager Spittelmeister Jörg Stadler tot bleiben; man acht, das Gut hab ihn getroffen, denn er grad nieder gefallen und eine grosse Wunden in die Schlaffader gefallen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die andere, dass ich gründlich berichtet wird, das etliche Fürsten mit Wertemberg willens, den Pfalzgrafen zu fahen oder zu überziehen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dass ich einen eigenen Boten gegen Heidelberg herab schicke.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle alle vollen Praktiken brechen!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Lasst das noch zur Zeit bei euch bleiben.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si redierit nuncius, plura et certiora dabo.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Kann deshalb auf das Übrige nichts antworten; darf sie auch nicht besonders.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Den Herren zeige ich an, dass Ihr mir vertraut.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bittend alle zyt gott für mich; multis difficultatibus tantum non opprimor, sed scio dominum mihi non defuturum in finem usque.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Negotia mea et molestiae et moeror in diem ita crescunt, ut singulari mihi opus sit gratia.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Optime vale cum omnibus tuis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Mira sparguntur de Italis et expeditione eorum contra Turcas.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid si hoc praetexerent, aliud intenderent?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed vivit dominus, cui gloria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 18. maii 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus qui semper, B[ullingerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">[Cu]ra, quantum potes, ut nobis [inte]gra (non extractum) forma [foed]eris papistici cum 7 Cantonibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
