<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6488">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6488</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae ex Palatinatu multarum literarum relatione in compendium contractum Germanice idque in gratiam utriusque consulis nostri, quibus totum negotium referre oportebat, quod ipsorum iussu amandassem nuncium, contraxi, tibi ea lege communico, ut lecta remittas tuto et non quibuslibet communices, imo priora nemini ostendas; posteriora de reformatione eius commonstrare poteris, cui volueris, imprimis d. Believrio, cui officiosissime ex me salutem dicas, oro, et significes me ab illo duo postulare: primum certum aliquid de rebus Turcicis et Italicis, de quibus sermones vulgi adeo variant, - scit ille certo, sat scio, quid rerum agatur -, secundum ut nobis paret aut conquirat formam foederis inter papam et 5 Pagos feriendi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">D. Beza scribit his diebus se accepisse a quodam viro istarum rerum non ignaro foedus nondum esse conclusum; expectari adhuc ammanum Lussium Roma brevi rediturum cum plena potestate et crumena.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Conditiones ait fere tales proponi: si ipsi religionis causa lacessantur, pontifex in primi mensis sumptum suppeditet per episcopum Comensem coronatorum viginti millia, et si protrahatur bellum longius, in alios menses dena millia; ipsi vicissim pontificem propter religionem lacessitum summissis non minus quam 6000 peditum iuvent aequo acepto stipendio, quod Gallico et imprimis Helvetico foedere salvo fieri queat etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Addit ille comitem Egmundum vix ex Hispania redeuntem oppida quaedam in Galliae et Brabantiae Flandriaeque confiniis velut ad bellum instruere coepisse, quocirca regem dedisse in mandatis Condensi principi, ut quamprimum in suam praesentiam, nempe in Picardiam Lutetia redeat et Ambiones totumque illum tractum muniat, sicut ex Philippi parte muniri omnia videt etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scribit praeter naves aliquot Turcicas Occitanam oram (Langendocken) infestare nuper coepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich danke Euch fast freundlich um Euer Gehabte Mühe und tägliche Arbeit, die Ihr noch habt in meiner Sache gegen Arnolden seligen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitten fast freundlich, er wollt also verfahren und bei meinen Herren Bürgermeistern und Paulo Paul ernstlich mit Bitten anhalten etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Setzstab hat zu Ragatz gar nichts mehr gefunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Brief, darauf Vogler und Weissenbach haben (zeigt Weissenbach an selbst), liege zu Chur hinter dem Münzmeister und sie nicht hier.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So haben wir ein Bote angelegt aus Euerm Geheiss und Rat auf die Schmalzbriefe, so hier liegt hinter Heinrichen Murer; der hat darauf 92 gl. (Gulden), sind noch in 250 gl. übrig oder etwas mehr; haben aber gar viel Burger vor uns Boten angelegt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum helfen, was ihr könnt; ich wills, wo ich kann, verdienen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich plage Euch mit sömmlichen Sachen nicht gern; so ich aber unschuldig in die Sache kommen bin und niemand dann Euch droben habe, wie kann ich ihm tun?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum verzeiht mir.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">8. iunii 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Non relegi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
