<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6499">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6499</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia filii dei tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum noster Chunradus Functius, Mylhusanę minister ecclesię, a nundinis Argentoratensibus properans domum apud me pernoctaret significassetque se brevi ad te iturum, hasce ad te dare volui, humanissime Bullingere, atque oro, si tua Repetitio in Brentium solem videre nequit, remittatur matronę; habebit spelaeum, quo abdatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ioannem Wolffium sedulo monebis<foreign xml:lang="el">κθκλοπαιδιαν</foreign> quamprimum et fęliciter absolvere, ut scholae aliquando pręficiatur reique publicę sementarium instituat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alter eius collega Regius Basileę, ut audio, hęrebit suspenso studio et artibus postergatis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Constans rumor et suspitio dissipatur, cum habitet apud benignam, aut si mavis, si verum est, quod fertur, malignam domini Thomę bonę memorie Girfalckum<note target="fn1" type="footnote"/> viduam duxisse uxorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod si verum, studium illius habebit stultum in supino.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nostrum Chunradum tuę pietati commendo, qui referet nostrum statum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale et saluta fratres omnes, d. Gvaltherum, tuos generos ac familiam, ac orate pro capulari sene.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die 18. Julii 65.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tuus Erbius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Viro pietate, eruditione sanctaque vita eximio d. Henrycho Bullingero, syncero theologo inclytęque urbis Tigurinę antistiti fideli, suo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
