<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization65">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #65</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Marcellus vero suis literis, uxor autem iam coram sic nobis indefatigabilem laborem tuum in se iuvandis depraedicarunt, ut nihil supra utque non habeam, unde pares officiositati tuę gratias agere, non enim dicam referre possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Spero autem istos homines ita se tibi probaturos, ut pęnitere te illius indefessae operae tuę nunquam possit, id quod ut faciant qua possum diligentia et sępe et diligenter istos exhortabor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Marcellus stomacho est, fateor, paulo irritabiliore ac ira facile incandescit, at facile item placatur; cętera valde pius mox etiam post istam animi impotentiam admoneri se et christianice obiurgari sustinet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pro munere tuo vere egregio, quod multis et variis iisque magnificis superioribus tuis erga me beneficiis addere voluisti, gratias itidem magnificas referre me opportebat; verum quum omni iam occasione gratificandi tibi destituar, animum tamenlonge gratissimum usque conservare sic omnibus modis studebo, ut primam quamque occasionem, quę affulserit, mordicus sim apprehensurus nec prius dimissurus, quam vel aliquousque largissimę illi munificentię tuę respondeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interea vero, dum istuc paro, benignissimum patrem in cęlis per filium suum Christum summis votis comprecabor, ut de suę benedictionis thesauro te tuosque omnes locupletare hic nunquam cesset ac ęternum deinde conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Legam incredibili voluptate, ubi primum iam Marcelli uxor, quę mecum fuit diebus aliquo multum negocii exhibens, abierit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nostrę res nihilo meliore loco sunt, quam nuper fuerunt, fortassis etiam peiore, quod quidem ad Caesaris et regis animos pertinet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Faxit rex noster Christus, ut a suo illo favore, quo solo tutis nobis esse licebit, nunquam excidamus!</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Granvelle hat kürzlich zu Augsburg zu einem guten Mann, der ihn unser halb angesprochen hat, gesagt, er wolle ihm in sieben oder acht Tagen wohl anzögen, wie es unser halb stande und was man von uns haben wolle; also wartet man auf solches.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott wolle, dass es etwas Gutes werde!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es wird zu Augsburg gesagt, wie der junge Prinz aus Hispania zu Genua ankommen und jetzt mit dem Duco de Alba nicht fer sei.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So er heraus komme, werde man ihm des Königs in Frankreich Schwester vermählen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te per N. Fischer, puerorum doctorem apud Rordorff, nec dubito, quin iam eas literas acceperis; misi autem et Schöneri epistolam tibi inscriptam.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es wird hier geschrieben, man habe den Predigern zu Augsburg zu gemutet, dass sie in der Kirchen ein Chorrock anstossen; item, das man in jeder Kirchen ein Crucifix aufrichte; aber die Prediger, sonderlich der Mäuslein, halten sich ganz wohl.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott verlieh Herz und Gnade, dass die Religionsache aufrecht blieb!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Germanus meus frater cum Conrado Zviccio meaque domo diligentissime te salutant tuasque apud dominum efficacissimas interpellationes unice cupiunt.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Saluta sanctissimam tuam coniugem cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, mi venerande pariter et charissime frater, et pio tuo seduloque patrocinio domino nos christianice commenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Constantiae sabbatho ante Lętare 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambrosius Blaurerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Heinricho Bullingero, venerando suo longeque omnium charissimo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
