<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6516">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6516</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi omnia, quae nuper per fratrem misisti, et ago pietati tuae summa gratias.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Meliten interea amissam audimus, non certo tamen rumore; sic vigilant principes christiani, dum vim suam in propria potius viscera convertant quam in communes istos christiani nominis hostes; merito ergo flagellum hoc dei patiuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod res nostras attinet, intelliges omnia ex his duobus, qui illuc ad conventum mittuntur, qui propter monetam institutus est.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">D. Nicolaus a Diesbach prorsus est partium Gallicarum, ut sic dicam; inclinat enim illuc totis viribus, ut foedus illud recipiatur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Illum gaudeo hac occasione tibi in manus dari, ut hac de re cum ipso conferas; spero enim tua authoritate, quam plurimi facit, fieri posse, ut in viam reducatur et intelligat, quę mala inde secutura sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alter, Samuel Telamonius, integer est nec potuit hactenus a proposito ullis persuasionibus aut ulla authoritate reliquorum dimoveri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Commendo illos tibi, ita tamen ne resciscant a me tibi quicquam significatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst statt die Sache also, dass man noch ihre Antwort wartet vom König, und vernimmt man (doch weiss ich nicht, ob ihm also ist), die Antwort solle vorhanden sein, und nehme der König alle Artikel an, wie sie ihm vorgeschrieben; doch wolle der von Orbais, der Legat zu Solothurn, die Antwort nicht von ihm geben, bis die Eidgenossen wieder heim seien, die hinein geritten sind gegen Pseilen; herum aliqui reversi hac nocte hic pernoctarunt<note type="margin">Zusatz a.R.: "horum-"</note>.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Interea omnes clamitant legatum illum esse proditorem et nescio quę alia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Confunduntur ita intra se ipsos et vident sibi verba dari; non possunt tamen sibi cavere et nescio qua spe fruuntur et sibi magna pollicentur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qua utinam spe frustrentur!</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quod Genevenses attinet, de quibus his diebus ad fratrem scripsi, sopitum est tantisper negotium, das es zum rechten kumpt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Burgerneister Krug zu Basel soll Obmann sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nolim etiam, ut isti intelligant me de hoc quicquam vobis significasse; audietis ab ipsis, quomodo omne negotium habeat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo nobis tandem Danielem tuum dari et simul Epitomen istam, cuius apparatum memini me aliquando apud te vidisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut te nobis diutissime servet incolumem, quo diu possis novos subinde laborum tuorum fructus habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Steigerus noster, Amadiensis, socer, Musculus, mater, uxor, amici denique et fratres omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic omnibus tuis meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bernae 13. augusti 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Joh[annes] Hallerus, tuus perpetuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf d. Seite d. Adresse von späterer Hand (17. Jahrhundert.) die Bemerkung:]</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Allerlei Schreiben und Massiven an M. Heinrichen Bullingern seligen getan.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
