<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6519">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6519</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Augusti 7. coepi aegrotare et hactenus decumbo, aliquoties obambulo, ut possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ingentes sustineo dolores ex latere dextro maxime ea parte, qua cingor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Doctores putant esse calculum; sed, quae adhibent, non iuvant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Annus prope est, quando eodem decubui morbo, tum cum pestis me corripuisset; tunc quoque varia adhibuerunt medicamenta, sed frustra omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Subsidit deinde dolor per se, imo per die gratiam; ei me nunc quoque commendo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu pro me precaberis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habe kein Ruh, auch minder kurzweil dann etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Omnes tuae et singulae mihi redditae sunt literae, priores per Walderum cursorem, posteriores hodie.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Valde et me angit negotium episcopale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Canonici in literis suis prolixis illis resipiuint antiquum; gaudeo Domum Dei adegisse eos ad palinodiam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae de Turcis fusis scibuntur, fabulosa puto; cum enim Turcae oppugnent S. Michaelis castrum, omnia tenent maris, ut nemo in urbem Melitensem aut ex urbe venire possit, qui haec nuntiet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Omnia capta suspicor et haec fingi, ut terror Italiae minuatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">3. septembris comitia conscripta sunt Lucernam 7 Pagis Catholycis et papae; divina, quid futurum.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist hier ein Münztag Xen; quid factum ignore; denn ich meinem Wege zu lösen habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pro copiosa et diligenti scriptione tua ago tibi gratias; ubi revaluero, urgebo tuum negotium, de quo bene spero; prohibui [nominiuͦs]<note type="misc">... modis</note> omnibus, ne quid ad vestros scribatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dum haec obsignaturus sum, Geneva feruntur literae a d. Roseto syndico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cardinalis Loth[aringiae] accusatur apud regem, qui graviter illi indignatur; amici Lotharingi hostes facti sunt; dicitur se insinuasse in tutelam alterius principis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Legati Hispani Baionae postularunt a rege Francisco, 1. renunciet Turcico foederi, 2. aboleat edictum de religionis pace, 3. recipiat concilium Tridentinum et ei subscribat, 4. nihil sibi iuris sumat in Terra Florida etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich mag nicht mehr.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">17. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit d. legatus, salvi d. d. consules et amici nostri.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="manual">1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
