<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6522">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6522</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi ea, quae misisti, omnia et summas ago gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Iam eo non remitto, qui nondum omnibus, quibus volebam, communicavi; remittam ergo per proximum aliquem nuncium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dolet vero mihi te non melius habere, et quantum intelligo, ex calculo id mali est, quo cruciatu ego nimis quoque crebro vexor.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Spero autem te brevi melius habiturum et, ut hoc fiat, oro dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In d. Diesbachium interea non incidi, ex quo rediit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Telamonius autem mihi omnia retulit, quę illic acta sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So viel euere Studiosos geplanket, habe ich meinem Bruder geschrieben, wie sie sich hier gehalten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Sache ist nicht so böse; allein möchten sie sie bös machen mit dem, damit sies aber vermeinen gut zu machen; das einen nämlich Nisswahn übertone sei, darum dass sie Zürcher, daran tun sie meinen Herren und anderen zukurz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hönger hat öffentlich gezüchtet; das hat man ihn gestraft wie einen anderen, ders tut, wäre der Segen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und da man die anderen beschickt und sie sinthalb gefragt, haben sie etwas Unwahrheit gebracht, daran man sie ergriffen; das hat gemacht, dass man sie zu ihm gleitet; sonst wäre man irrthalb wohl zufrieden gesehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So habe ich auch nicht können spüren von anderen, dass sie Tigurini nominis itzit müssen engelten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">D. Valentinus hat sie nicht gern gehen, hat doch nichtsdestmender sein Bestes mit ihnen getan, darum dass sie Züricher gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten aber für Sie; Sie sind sonst züchtig und still und in den Predigenen gar fleissig gesehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Neues habe ich jetzt nichts, das Ihr nichts alles vorhin habt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das Sterben bricht ziemlich stark wieder ein.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unser Nivinus<note target="fn1" type="footnote"/> liegt uns samt 6 Kinden; so ist Weberaus still gestellt; Mauritius mag nicht, und liegt alle Borde auf uns übrigen, dass kein Ruh ist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darum habt jetzt vergut; zunächst schrieb ich mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott seie mit euch und den eueren und bewahre euch vor allem übel.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bernae 24. augusti 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint filii, generi, amici et fratres omnes.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus semper Ioh[annes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
