<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6534">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6534</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er hat einen ausführlichen und einen "sabbato" geschriebenen Brief erhalten und hofft, dass der seinige angelangt sei, den er ("ante quatriduum!") zur Besorgung durch die Post dem Gesandten Orbais übergeben hat, der auf der Rückkehr von Luzern sich in Zürich aufhielt.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Negotium episcopale valde me angit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Facile, quid futurum sit, prospicio, nisi dominus miro modo subveniat...</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fac tu, quod facis, quod scilicet attinet ad conservandam religionis puritatem et reipublicae tranquillitatem, quantum quidem eius fieri poterit...</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">- Audio Lussium Lucer am venisse et tantum potuisse, ut Quinque Pagi foedus icerint cum pulpifice etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Dieser verspricht ihnen für den Fall eines Krieges mit Gegnern des alten Glaubens 20000 Kronen für die drei ersten Monate und für jeden weiteren jedem Ort 1000, dazu 1000 Büchsenschützen auf seine Kosten für die Dauer des Krieges; die 5 Orte versprechen 6000 Mann für die Verteidigung des apostolischen Stuhles gegen seine Gegner. Bullinger hofft, daß Fabricius "Danielem meum una cum Epitome", die er Rudolf (Collin) übergeben, empfangen habe.</note>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ex Austria scribitur ab occupata arce Erdeth Turcas obviam ivisse 2000 equitibus Saxonibus a principibus missis in subsidium Lazaro; hunc intellexisse Turcas prohibere velle, quominus uterque coniungatur exercitus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ideo Turcas cum suis Lazarus insequtus venit in tempore, quum pugnaretur inter equites et Turcas; medios itaque Turcas cinctos et conscisos esse magnamque victoriam consequtos esse Lazaritas, sed victoriam eam fuisse cruentissimam.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Auch bei Malta sei die türkische Flotte besiegt und das Heer vernichtet worden. - Thomas Schöpffius, Stadtarzt in Bern, schreibt, es sei gute Hoffnung für Hallers Leben; doch droht Verlust des rechten Auges. - In Frankreich soll "compositis aliquot turbis" alles ruhig sein. - Bullinger führt auch einige charakteristische Wendungen aus dem Eingang des Bündnisses der V Orte mit dem Papst an.</note>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vides, quo omnia spectent et quid omnium regnorum turbator querat: civile bellum.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er will sein Bruder, den blutigen Müsser, rächen sub specie religionis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Er bittet um Nachricht, ob der Gesandte einen Orbais übergebenen Brief erhalten hat.</note>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 14. septembris 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mox tibi significabo laeta de causa tua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam tandem aliquid scribas et de Süleri mei pecuniis!</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Deren dürfte ich bas dann keins Dings, muss aber tun, wie ich mag.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
