<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6538">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6538</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Als Fabricius seinen Brief schon dem Emanuel Zender übergeben hatte und dieser reisefertig war, hat er Bullingers Brief erhalten, aus dem aber nicht zu ersehen, ob sein letzter Brief ("des bischoffs ußschryben sampt einer summari, was ein Gottshuß für rächt an der wal hatt") angelangt ist.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quantum pro me laboraris, satis intellexi et immortales tibi ago gratias.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nunquam certe memoria beneficiorum tuorum erga me memoria intermorietur.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich bin Sie so gar notwendig; was ich ankomme, muss ich umb Kernen geben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Er wird morgen die Bürgermeister aufsuchen und auf eine bestimmte Antwort dringen; heute ist es nicht möglich wegen eines schweren Rechtsfalles.</note>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des Herren Ambassadors Wirt hat einen erstochen und nicht viel Fug zu ihm gehen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Bullingers Sache ist Fabricius sehr angelegen, doch hatte er sie über der bischöflichen vergessen.</note>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scribo, quid actum sit in comitiis; ad consules post 8 dies scribam et ita, ut par est, gratias agam pro munificentia.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Inzwischen möge Bullinger für ihn danken.</note>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nisi hoc mea vocatio plane fuisset libera et mihi inopinata, non raro animum abiicerem; sed quoniam deus mirabiliter in has partes me extrusit, laborabo in messe domini; ipse fortunabit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">- Cur de d. Halleri valetudine nihil?</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
