<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6565">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6565</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum apud dominum consulem Müllnerum te excusare coepissem, quod nihil scripsisses senatui amplissimo, ille respondit satis bene te hoc officii fecisse nec opus esse ampliore scriptione; optat te valere bene.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Domus eius per dei gratiam adhuc est sana.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">D. a Chaam 23. huius mensis legatus abiit ad principem Sabaudiae; aggravit hic omnes merces transeuntes ex Gallia in Helvetiam per Sabaudiam tributis novis et maximis; queruntur omnes etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid effecturus sit apud pauperem principem et tamen luxu perditum, qui ideo undelibet corradit materiam luxus, docebit eventus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Literas mihi creditas his meis inclusas remitto et maximas tibi gratias ago; descripsi potiora, ut Bernam prima quaque occasione mittam.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich vermann nochmalen, dass der Gotteshausbundt mit aller Geschicklichkeit dazu tüche und es nicht versumme, damit die andern 2 Bünde mit euch eins seien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Observasti haud dubie in his Castellmuͦri literis, quod dicit adversarios dumtaxat sperare in duo illa Foedera etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Meum cum Arnoldi haeredibus negotium tibi totum commendo; oro, ne aegre feras, quod eo te obtundo toties; posthac nihil amplius dicam ea de re.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ton, wie ich Euch trau und weiss, Das Ihrs Tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wo es möglich, dieweil es sonst lang angeständen, hätte ich das Geld gern; denn ich nötig etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch Gang, wie es möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich allein wissen, ob ich zu den andern Schuldnerinnen hier standen solle oder nicht, wie ich euch zuletzt Bericht etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Neque ex Gallia neque aliunde ullas habeo literas; pestis impedit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ubi accepero aliquid, scies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Affini tuo misi literas per filium meum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">D. legatus nihil scripsi; nescivi illum abiisse Salodurum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres, d. consules.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">26. octobris 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Pestis invasit etiam fratris mei edes Capellae.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
