<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6581">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6581</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, tuas legi, sed cum iam advesperasceret et bibliopola<note target="fn1" type="footnote"/> noster cras ante lucem se discessurum diceret; ignosce ergo brevitati.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mi reverende pater, quid vis scribam?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">None cum illis bene agitur, qui rebus tam deploratis hinc ad dominum migrant?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu pietate et eruditione mihi longe praestas; itaque consolari te non debeo, sed nec, si velim, possim, cum ipse in multis sim aerumnis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Crucem ergo nostram patienter feramus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Saepe illud repeto: Omnia possum in Christo, qui me corroborat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te de rebus nostris prolixe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich habe die Briefe dem Fluri Nüllen, Euerem Burger, gegeben; Omnino Spero Curatas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Posthac, quod minime tutum sit scribere, in scribendo ero circumspectus, quod tu itidem facies.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Sache Staat also: Beschiedenheit hat nicht viel geholfen; ich habe müssen gröber reden, das sich viel zu Mühen annehmt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Senatus hier hat mir Schutz und Schirm zugesagt; ich habe meinen Adversariis müssen antworten und das dermassen tun, dass sie nichts an mir gewonnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man hat denen zweien ein Recht gesetzt von gemeiner Stadt und einen grossen Ernst mit ihnen gebracht, einen jeden um 12 Thaleros gestraft und ihnen ernstlich einbunden, sich der Bischofen nichts mehr zu beladen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der von Marmors hatte ein freundliches Urlaub begehrt und will ehe hinweg Zeichen, dass man ihm gottwillig vergunnt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim tota illa factio, in quibus et c[onsul] Sch[arnerus], me capitaliter odit - sed hic dissimulat -, et nusquam posthac tutus ero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed non curo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich will Ihnen zu Leid jetzmal nicht weichen, besondere Dieweil der Frommen noch so viel sind, die mich bitten, ich solle nicht von Ihnen teilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es wird eine Zeit kommen, dass Curia an mein Treuen Rat denken würde.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Cur Staat zum Gotteshaus und wird jetzt Zinstag dem Bischof schwören mit dem Gedinge, das er des Papstes in dem Fall müssig kann und das Gotteshaus allein für seine Schutz- und Schirmherren erkennen solle, das er sich bewilligt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der hätte ist alt und hat mich durch die Seinen, sonderns seither der Brunst, vielmalen um Gotteswillen gebeten, zu ihm zu kommen; denn er mit mir zu reden begehrt; dass ich von wegen der Widerwärtigkeit noch nie können tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, so man die Bünde wiederum schwere, werde es der 2 Bünden halb keine Not haben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Möchte der eine Mal in Poses kommen (wiewohl er jetzt darin ist), ich wollte darauf und daran sein, dass er resignierte; so käme man des Fluchs ab.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der alte Mann ist selbst müd.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ille alter, religionis infensissimus hostis, non cessabit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Tun so wohl und zeigt Herren Müllern an, so viel von Nöten ist; nahm alter Consul, ut puto, vix conveniri potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si seditio eritur, ego primus sum, qui petor; sed non est amplius seditio tantopere timenda.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Nunc audimus, was die Palästini dazu sagen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Chur hat ihm nicht anders können noch sollen tun; dann sonst wären wir nicht sicher gesein weder Tag noch Nacht, wenn uns ein Gotteshaus überfallen hätte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nun ist es etwas heimlicher, das ein Gotteshaus eins ist etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der andere reitet dem Kaiser nach um die Regalien.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Curia hat ihre besonderen Regalien, das übrige Gotteshaus durch den Bischof.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Ita tu cogita, an habeamus, quod agamus, an vero ego tutus sim in tantis turbis, cum multorum insidiis sim expositus.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Fregi quidem adversarios coram; sed clam illi fremunt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">D. Collino dicas me cum Nülio scripsisse; nunc non scribo, non possum per occupationes.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">D. d. Gesnero hęc dato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Excusa me; nunc scribere non possum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Hodie bis non concionatus sum et totus sum fractus.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Curabo cętera, quae mandat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Dicas ei pecunias mihi redditas; nihil debet amplius etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Gott treulich, dass er euch erhalte, das gleiche d. Gefalterium et d. symlerum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Video magnam ecclesię vastitatem sequuturam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ich soll nichts mehr, bin nicht der alte Fabricius; denn die Unruhe machte, dass ich nicht mehr studiere, kann kaum zusammen sammeln auf die Predigen.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quid fieret, si illa salutaria et utilia ecclesię organa tollerentur, quid, si tu?</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Mein lieber Herr und Vater, verzeiht mir, dass ich Euch mehr Unruhe zustatten zu Euerem leiden.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Scio te forti animo omnia ferre posse, et apud quem hęc deponam, non habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">D. Gvalterum, d. Symlerum et d. Zvinglium meis verbis consolabere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Deus vos/nos corroboret!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Tuum negotium cum Sülero in portu est; ist um ein wenig beyten ze thuͦn.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren wollen Euch die ganze Summe lassen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Darum so heisst den Gesetzstab abstanden, und soll schweigen, dass nahen keine Verwirrung bringe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Das ist hier vor Rad also erkannt; man weiss von dem Gesetzstab nichts etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Curię den 25. novembris noctu anno 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Zürich an Herren Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
