<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6592">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6592</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, Eueren Brief sind mir mit Treuen zugekommen, und als es Samstag gesein und ich mit anderen vielen Geschäften beladen, habe ich Euch in Kurzem dies antworten können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich schon ihr mir in treuen Glauben, das mir Euer und der Eueren Kummer von Herzen liegt und das ich und mein Gemähl mehr von Euch reden, den Ihr selbst glauben möchtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich aber eben den Trost, so ich in gleichem Fall gehabt möchte, aus der Geschrift und Euer selbst eignen Bücherin erlernet habe, will es nicht von Nöten sein, Euch viel mit unnötigem Zusprechen zu betäuben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott, der Vater alles Trosts, stärke und tröste ich und die Eueren und bewahre Euch vor weiterem Lied und Kummer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unserthalb habe ich in Eile, doch genugsam hievor bei unserem Bibliopola<note target="fn1" type="footnote"/> geschrieben, achten, meinen Brief Euch nunmehr geworden sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil viel daran gelegen, das ihr allen Handel im Grund und noch notdurft verstanden, so wissen also: des Anfangs nach Absterben des vordringen Bischofs ich die unseren vermahnet: dieweil der bischöflich Eid, so dem Papst geschehen, eben stark, wollte uns, die wir der evangelischen Religion wären, Gebühren, ein Bekenntnis unsers Glaubens zu tun und uns diese Erliterin, das, so viel an uns gelegen, wir das Bistum in andern und besser Wesen zu bringen gesinnet wären; doch so wir kein Volk hätten, könnten wir darum mit niemand darob rufen, hätt aber das unser Ton etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf man auf den Zünften gemeert, und ist dies das Meer geworden, wie hievor von mir gemeldet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist aber wenig Tag und gar unlang angestanden, dass man in der Wahl nicht einst gesein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da haben sich etliche von der Stadt wider ihre eigne Erkenntnis Parteien und über die 70 Mann auf Herren Baden gezähet, eine auch wider das Gotteshaus mit Gewalt zum Altar hervor zogen, wie die Tumherren das selbst kann Rom geschrieben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Adde, quod papisticis sacris ultra 30 cives interfuerunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid mihi ministro putas cordi fuisse?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ist das unparteiische Sein und der Gemeinde Erkenntnis statt Ton?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich hab's mit allem Ernst geredet, und als man aber den salischen Feind gesehen, ist mein Reden bei den rechten rätliverären<note type="margin">a.R.: r!</note> Luther Gift gesehen, und als die ganz französische Faction anfangs wieder die salischen Gesinne, hat kein treuer Rat statt gehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als nun etliche der unseren in die 5 Ort, etliche kann Isbruck, etliche kann Rom wieder das gemeine Gottshaus umher geritten, habe ich und Menger Biedermann mehr gesehen, wo das Spiel aus wollen, und bei Zeit in treuen genug gewarnet, das des Herren Baden und viel der pensionären heimlich wieder mich Greisgrammet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und als Sie bei dem gemeinen Mann nicht weiter können, haben Sie mich verleidet, ich sei ein salisch Wort, die ich hievor widerfochten, grad als sollte ich so arbeitselig sein wie Sie, dass ich mein Ding den Personen nach machte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Letztlich, als ich ihre Hartnäckigkeit gespürt und dabei auch gespürt, dass sie mich gern an meinen Ehren antastet, so habe ich mich vor Gott und der Gemeinde auf der Kanzeln protestiert und auf mein Letztes und genommen, das ich da nichts aus Anfechtung, um eigenes Geniessens willen grad und noch rede, sondern als ein treuer Diener Christi, sie allein zu warnen etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und als ich hierauf dermassen geredet, dass es mangem Bittermann zu Herzen gangen und hiedurch die badische Faktion in etwas Verdacht kommen, da hat sich der Teufel schicklich sehen lassen, und ist darauf gefolgt, wie er gehört.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ich aber anders gehandelt hätte, so wäre ich ein Bub und nicht ein treuer Hirt gesein.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Folge daraus was wohl, so vermag ich sie nichts; ich habe eben gerettet, das ich zu tun schuldig, das mir ein ehrsamer Rat der Stadt Cur und viel fromme Leid kundtschaft gäbt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber kaum glaublich, dass der Teufel ruhen werde, und täglich viel treuert nebenzu gehen, ist mein trunkenlich bittet an euch, ihr wollt der ganzen Handlung halb vorzu meine gnädigen Herren Bürgermeister und etliche guten Ratsfreunde bei euch berichten; dann meine Adversarii kaum ruhen werden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich hätte meinen gnädigen Herren selbst geschrieben, so hätte ich aber viel müssen entdecken, das vielleicht nach auf dies Mal besser verschwiegen ist bis auf seine Zeit.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Damit ich aber nicht verkürzt werde, so tun um Gottes willen ihr das Beste, desgleich Berichten auch d. Wolfium et d. gvaliterum voraus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie ich Euch geschrieben, also ists auch, und meine gnädigen Herren von der Stadt Cur die Hand den Zweien, so mich verklagt, die Sache scharf einbunden und heiter ausharren gesagt, so ihnen mein Predigen nicht gefalle, so mögen sie anderswo hin Zeichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Illi coram mussant, sed interim dentibus frendent.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sed nunc se prodit G[regorius] Carl[inus], quis sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Anfangs, ehe der Bischof vergraben, ist er zu mir in mein Haus gelaufen, mich vermahnet, dahin zu arbeiten, das kein Bischof mehr gesetzt wurde; nahen hat er in meinem Basein etlich der Tumherren selbst vermahnet, mit Rat des Gotteshauses zu handeln und nichts für sich selbst vorzunehmen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Hęc coram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Clam ille et c[onsul] T[scharnerus] omnia in contrarium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Qui mihi blandis verbis voluerunt imponere; nunc, cum vident me olfecisse et in officio pii ministri perstitisse, capitaliter me persequuntur<note type="margin">a.R.: prosequ! ...</note>.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nam illi uni, quibus hactenus evangelium fuit quaestui, hoc egerunt, ipsi authores omnia omnium; dan Battus ist ynen gefründt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das ist unser Evangelium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Quaeris, an coram me impetant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Minime; sunt blanduli; sed multis argumentis mihi constat, et plures boni mihi affirmant, quod illi contumeliosissime de me loquuntur absente, qui coram in os blandiuntur.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe es ihnen zu erkennen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Sie richten andere an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tu pro vino gratias agis et pro aliis, quasi vero sexcentesimam tuorum erga me meritorum partem assequar.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Huc usque progressus eram, reverende in Christo pater, cum ecce mihi literae tuae officii et paternae voluntatis plenae ut semper redduntur; priores enim Helblingus dederat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sic paucis habe: adversarios meos nonnihil mitiores se ostendere; nam Satan formas se vertit in omnes.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Heri vocatus per lictorem a consulibus, ut simul in arce episcopali pranderem, ubi senatum convivio excepit episcopus post praestitum iuramentum, cum identidem vocarer, ivi et ipse.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Con[sul] T[scharnerus] de multis mecum post prandium; at inter alia fatebatur, sy hättind der sach ze vyl thon.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Die Kinder dieser Welt sind listig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Tu neminem nominabis Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sie werden bald selbst wieder kommen, wenn Sie nicht weiter mögen.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Quae d. Beza de Gallis scribit, cum horrore legi; sed auxilium nostrum a domino, qui fecit coelum et terram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Pecuniae tuae tibi certo dabuntur et quidem integra summa et brevi, ne dubites; nam consul heri ad illam viduam misit.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Sie hat Wein offen, ist aber nicht gegangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Consul urget negotium, et heri promisit uterque omnem operam et iusserunt me nihil dubitare; dabitur integra summa.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Ich hätts gern heut geschickt; so hätts nicht mögen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Noli mihi pro tam parvis gratias agere, cum in longe maioribus mihi subinde inservias.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Der Gesetzstab hatte von Glück zu sagen; ihm wäre nicht ein heller worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Pestis hic domum invasit civis, et evacuavit; si latius serpit, nos duplici prememur malo.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Remitto omnia cum magna gratia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Curię 3. decembris anno 1565.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Tu his meis scriptis caute uteris et nonnisi cum fidis communicabis.</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Zürich [an h.] Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
