<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6597">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6597</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ne nunc quidem committere volui, ut literas d. a Stetten sine meis ad te mitterem atque hoc minus, quod tuas nuper accepi amoris et officii plenas illas quidem, sed quae epistolae longioris argumentum et occasionem mihi non suppeditarent; tantum enim scribis meas tibi esse redditas rogasque, ut Treschium salutem atque d. Hugonem, cuius alienatum abs te animum esse non falso suspicaris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim familiarissime plurimumque utatur iis, qui nos extinctos et sublatos cupiunt, non est difficile coniicere, qua sit in nos voluntate, praesertim cum scribenti tibi respondeat nihil.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Habet aedes meis contiguas; sed vix semel et iterum eas sum ingressus annis 12 totis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ne tamen nimium tribuam suspicionibus, quae nos non raro egregie fallunt, operam dabo, ut aliunde eius mentem erga te explorem, atque ad te perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Treschius hoc ipso die hinc abit suos salutaturus, nescio ubi, teque in reditu conventurus; quem cave sine literis dimittere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Salutem ille ascribere tibi iussit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et d. Gvalthero, Wolfio et inprimis generis tuis suavissimis meis verbis S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Augustae anno 1565 die decembris 10.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Matthias Schenckius, tuus ut suus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Henrico Bullingero, domino atque amico observando.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
