<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization660">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #660</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid scribam, nescio; quemadmodum enim in iurando fecimus, ita nunc fecimus in foedere Gallicano, si verum est, quod per viles quosdam obiter accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum, qui has reddit, melius narrabit omnia; nam antequam conclusum esset, querebatur apud me se timere, quod est consequutum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sultzerus dominica nona clamavit tam acriter contra, ut minati sint ex Pagis quidam se iure ipsum conventuros (ita Gastius).</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Veltius eadem dominica contrarium egit et proxima sequente adhuc vehementius et videtur vicisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Effecerunt illi duo, ut et nos simus in periculo, quod tamen in domino possumus contemnere egregie.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Torrendem Hunc sistere hat Licuit nisi cum ingenti periculo, non quida nostro et Vorsitan Indiam nostro, sed Evangelii; coeperunt einem aliqui Jactare: die Pfaffen bringen uns, folgen wir ihnen, ums Evangelium in acht Tagen, sic Argumentantes: nehmen wir den bunten an, so werden wir das Evangelien behalten samt unser Freiheit; dann der Franzos entweders anfichtet; nehmen wir einen nicht an, so sind wir des Kaisers, der die beide Anfecht, unser Freiheit und unser Gerechtigkeit, von Gott geben, nämlich Christum Jesum etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sic effectum, ut ego, quantum in me, tacerem una cum reliquis omnibus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dixi quidem de iure iurando et clare; dixi de foederibus in genere, ut sint licita, si honesta; dixi item de tyrannide regis contra pios, verum non temere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nihilominus non movi nisi ad tragica quędam verba, quę libebat tacendo compescere, et obtinui.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Volui autem illud, ut evangelio per me suus maneret locus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hac de re satis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hodieintellexi Magdeburgenses circumdatos duobus episcopis et nescio quo principe e civitate erupisse ac vicisse fortiter captis nobilibus usque ad 26.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nuncius est ex aula Palatini, ex Selestadio, ex Colmaria.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pręter hoc nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum tuis omnibus ac fratribus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Basileę raptim 26. augusti anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Os[valdus] Myconius.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, suo in domino.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
