<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6608">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6608</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rursus, mi frater Kesslere, lugubres ad te literas scribo domino deo nostro sic res nostras temperante pro sancta bonaque sua voluntate.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mortuus est hac nocte praeterita ad horam 11. clarissimus et san[c]tissimus vir d. Conradus Gessnerus, singulare totius Helvetiae, nedum Tigurinorum decus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Occuparat praecordia eius anthrax pestilentissimus, et bubo insederat sub axilla eius sinistra.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominica praeterita fuit adhuc in coetu sacro, prout erat diligentissimus concionum mearum auditor.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Salutabat me pro more.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mox aegrotare coepit, nunquam tamen decubuit; cum enim paululum se in lectum composuisset, mox iterum consurgens obambulabat aut considebat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Semper de rebus san[c]tis et utilibus disserebat, quinimo in extremum usque spiritu laborabat, homo alioqui exhaustus laboribus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Heri multa ipse adhuc scripsit, apprehensa vero dextera mea mihi valedixit etc. fidem suam professus et certissimam spem vitae aeternae per Iesum Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vides dominum deum nostrum doctissimos quosque optimosque viros evocare ex hoc mundo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, ipse pro tua pietate iudicas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Valde te oro, mi domine et frater, ut hunc literarum fasciculum Augustam mitti cures per Linerum nostrum vel per amicos nostros tuto et, quam potest fieri, cito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scribo amico meo Georgio a Stetten; is curabit literas meas inscriptas secretario et medico imperatoris, singularibus amicis meis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Scribo haec in magno meo moerore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta filium tuum, ministros omnes, charissimos fratres, Linerum et alios.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 14. decembris 1565.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sub vesperam efferetur ad horam 4.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Ioanni Kesslero Sangallensi, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren Schulmeister Kesslern zu Sandgallen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
