<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6623">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6623</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi et faxit, ut hic annus tibi sit faustus et felicissimus, tibi inquam et domui tuae.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quia hodie nullas a te accepi literas, solicitus sum, quod ultimis tuis literis significabas te ęgrotare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus te tuae ecclesiae et nobis restituere dignetur!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Valemus hic utcunque per dei gratiam; dominus pergat nobis benedicere!</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Legatus regis Orbais Saloduro 26. decembris ad nos scribit: "rex meus indixit comitia magna, ad quae coibunt Blesas omnes principes cum universa nobilitate.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, nescio; ego certe eo quoque sum vocatus, cras ingrediar iter et festinabo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bellum in Anglia et Scotia excitatum interventu regis mei bene est sopitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scotia retinet evangelium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Pro certo affirmatur pontifex Romanus mortuus."</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Matthias Erbius 23. decembris Raperschwyla ad me scribit decem urbes, inter quas primatum tenet Hagnoa, consultare de reformatione etc. et Hagnoam quidem iam eiectis sacrificibus substituisse concionatores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hagnoam sequtos esse cives Obernehenses; idem brevi expectari a Selestadio et Colmaria.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Insanire interim ubiqu[it]arios Rychenvillae; Farzbachium (ut vocant) clamare fortiter Argentorati, sed fortiter quoque a cordatis civibus contemni.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Magistratum solicitum esse et caute agere, ne oboriatur turba.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Palatinum constantissime progredi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Expectari comitia imperialia ad 15. ianuarii Augustae etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec ego tecum communicare pro nostro more volui et tibi omnia felicia imprecari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Aeternum vale cum omnibus amicis nostris.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Tiguri 28. decembris 1566.<note type="margin">a.R.: Es ist daran korrigiert, doch fraglich ob 1565 gelesen werden soll oder in 1566 geändert ist.</note></s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo colendo et fratri dilecto.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
