<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6628">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6628</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">So viel neue Zeitungen gelanget, so haben meine Herren heute Schreiben von Genf empfangen, darinnen sie berichtet werden, dass der Herzog von Nemours die Verlassenen von Guysen genommen und unterstanden, die Hochzeit zu Aneisen, nicht weit innert Genf gelegen, zu halten; dahin kommt der päpstischen Partei aus Frankreich eine grosse Macht, dass man besorge, sie werden unter dem Schein unterstanden, Genf zu überfallen, und wohl als bald dem Herzogen auch helfen, sein Land wieder einnehmen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Deshalb man Gespäch macht und allenthalb hinein schreibt, gut Sorge zu haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es soll auch der von Thermese mit viel Pferden sich auf Savoyen zulassen mit dem Vorgeben, er wolle in Italienm und es geschehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man besorgt aber, es möchte auch auf den Schrot abgegen, deshalb man dest besser Sorge hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der König zücht in arverniam bis nach Osteren, will er wieder auf Molin zu Hause andürfen wird geschrieben, dass der König aus Hispanien einen Pfaffen heraus geschickt, der die Inquisition in Brabant und Flandherren anrichten und nicht wieder komme, bis er sie ins Werk bringe.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hats zu kennt und Brug publiciert, darnach gegen Andorff Kuhn; niemand aber hat Simpliciter drin bewilligen wollen dann die zu lösen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die von Andorff haben ihn mit gutem Bescheid willen abtätigen; als er aber sie wollen zwingen, sie müssens tun, so hat das Volk zehn Waffen gegriffen, und ist bei 3 Tagen grosse Unruhe in der Stadt gesehen, doch kein Blut vergessen worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Als zu kennt ein Richter einen von des Glaubens wegen Willen verurteilen und auf dem Richtstuhl gesessen und ihm die Vergicht lassen vorlesen, ist er Gehling krank und unsinnig geworden und des anderen Tags jämmerlich gestorben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem als daselbst etliche Gefangene mehr gesehen, ist das Volk mit Gewalt in die Kerker gebrochen und sie gelediget.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sonst haben wir dieser Zeit nichts besonders.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Lasst uns Gott bitten, dass er alle Zeit für uns wache und die Anschläge seiner Feinden zerbräche.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] williger Johannes Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
