<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6630">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6630</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein untertänig, Geflissner, obgleich wohl fast kleinfüger Dienst sei Euer Erwirte, günstiger, auch geliebter Herr und Vater in Christo Jesu, unserem Heiland, alle Zeit zu voran demütiglich bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mir zweifelt nicht, denn das Euer Erwarten auf das hin, wie ein erwärtiger Synodus Bericht empfangen, wie mein Herr Schaffner gegen mir gestimmet<note type="margin">dazu a.R.: gestimet...</note> noch getaner Predige an dem heiligen Ostertag<note type="margin">a. R:... re wie... es mich... de</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So wisse nun Euer Erwirtige also: es hat Nein vorgenannter Schaffner zu mir gesagt, es nehme ein Wunder, was doch sein gnädiger Fürst und Herr zu meiner hübschen Predige sagen werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er tue, was in sein Herr tun heisse; der sei Niemand nichts schuldig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ein Haus Bubikkon sei kein Mushus, indem keine Zwingmühle nicht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Meinethalben Sie ihm eine Hoffnung aufgetan, ich solle in keine lange Zeit mehr plagen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Meine Predigen besucht er nicht; mir hat er verboten zu ihm zu kommen im Korn, bis die Fronfasten hier seien; derzwischen will er mir nicht geben, und muss ich hier zwischen Kaufen, so es dir ist, mag Danetien, so die Fronfasten da ist, kaum mit den 6 Mütten, so er mir gibt, ablösen, was ich die langen Fronfasten auf mich issen, so viel, hoffen ich, werde der Kernen den Wollfeiler sein, weder ich ihn jetzt kaufen muss<note type="margin">dazu a.R:... [muͦß</note> also für [und] für Betlon [oder] kaufen.].</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wollte Gott, das immer seine Sache (wie ich wohl weiss ihn vor ihme habe) für sich ginge, könnte auch mir nicht wohl wirr erkennen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er hat meine liebe Hausfrau schnöde zum anderen Mal gebalget und einen Pfaffinen genannt, uns treut und viel der Dingen mit uns angefangen, dass ich im Recht geboten habe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Etliche gute Herren und Brüder hat gar vermeint, ich wurde geändert; aber es ist nochmal nichts daraus geworden; als ich von etlichen verstanden, sind 4 Dienste verlichen, sonst hätte ich nichts davon gewüsst.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausfrau hat sich von Kummer und Leid zu Bett gelegt und spricht, es gebe ihre der Trug, Verachtung und höchste Untreue meines Schaffners so viel zu schaffen, und meine alte Mutter, auch die Schuld, so ich euch meinen gnädigen Herren den Chorherren soll, nämlich 70 gl., dass sie eigentlichen wissen, dass sie nicht recht gesund und zurecht kommen, dieweil sie allein zu bubigen sein müsse; denn uns hier zu bezahlen nicht möglich sein wird zu keinen Zeiten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum, so langet nochmalen an Euer Erwirtige, Ihr wollt das Beste tun und verschaffen, das ich geändert werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dominus Hallerus schreibt mir, er sei ganz viel in dem Bedenken meiner Änderung; so litt seine Worte.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich schreibe Euer Erwarten nicht vor, doch bitte ich, Ihr wollt mich erhören und meine Einfalten klag in dem besten Aufnehmen und Verstehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich bin gar widerwärtig und sehr unmutig; darum, wo ich im Schreiben gefällt, geben es dem selbigen zu.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum bitten ich Euere Erwarten zum Höchsten; ich ersprach mich und erklagen mich gegen Euch wie ein Sohn mit seinem Vater.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch, der euer Erwarten in Gesundheit mit Freuden in Christo lang erhalten wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Uxor mea tuae r[everentiae] salutem dicit plurimam, cui et me commendo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ova mittit uxor mea tibi et, ut boni consulas, petit, quorum apud vos in foro copiam perexiguam esse fama fert.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">T[uae] h[umanitati] et r[everentiae] deditissimus Abrahamus Sartorius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">An den Erwärtigen, Frommen, weisen Herren und Vater in Christo Jesu Heinrich Bullinger, Prediger des Wortes Gottes zu dem grossen Münster Zürich, seinen ehrenden und vorgeliebten Herren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
