<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6634">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6634</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi nuper admodum tibi, humanissime mi d. Bullingere ad 11. nimirum decembris diem idemque nunc quoque munus obiens, hoc est literas d. a Stetten etiam tunc tibi mittens neque, quod hoc tempore addam, magnopere habeo, nisi illud unum, ante octiduum me literas a Lydio nostro Lubecensi accepisse, quibus gratias ille mihi agit pro opera sibi navata in mittendis cum tuis tum meis meque rogat, tibi ut significem se tuas avide expectare atque hoc avidius, quod non ita pridem ad te per baronem quendam Polonicum scripserit, quem tamen metu pestis urbem non ingressum putat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ei si quid scribere placuerit et, qui deferant, defuerint, huc mittito; ego, ut reddatur primo quoque tempore non invitus curabo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De comitiis nihildum scribere certi possumus praeter illud usitatum de diversoriis magnopere hic pugnari et iudicio sententiaque omnium frequentissima futura, cum alius princeps 700, alius 600, alius nescio quot adducturus equites dicatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed habes dominum a Stetten, qui cum haec tum alia id genus ad te perscribat et accurate et verbose.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Reliquum quod est, ut annum insequentem hunc et tibi tuisque et d. Gvalthero (cui p[lurimam] S. meis verbis dicas velim) quam felicissimum esse opto et a domino optimo maximo precibus contendam, id quod facere non desinam teque vicissim pro me facturum confido.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Addidissem strenae, quae a domino Stettensi mittitur vobis, ipse quoque aliquid de meo, si aut egere vos suspicarer aut ipse abundarem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc benevolentia vos mea fore contentos et gratificandi studio spero.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Augustae calendis ianuarii anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Matthias Schenckius Taus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Optimo simul et prudentissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino, domino atque amico observando.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
