<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6639">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6639</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>Er hat kürzlich durch einen ihm unbekannten Italiener Bericht gesandt:</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="manual">[...] pontificem certo mortuum, non sine suspitione veneni, 9. decembris anni 1565.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dicitur testamento reliquisse cardinalibus aliquot tonellas auri, suis praeterea, quos moriens ad se vocavit, non mediocrem summam legasse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Statim post pontificis mortem cardinalem Emsensem cum omni sua familia confossum... Tres soles visi in ducatu Mediolanensi 7. decembris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Existimo illos inter sese committendos."</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Ausserdem hat er für eine seiner Gattin geschenkte Münze gedankt.</note>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alpes interea propter nives clausae fuerunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man führt hier den Schnee auf Schlitten und Wegen vorzu aus der Stadt; sonst mag noch niemand fahren, reiten kummerlich...</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">- Der bischöfische Handel wird sich auf Pauli wieder üben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Regierung zu Einspruch schreibt dem Gotteshaus freundlich <foreign xml:lang="la">(trepidant propter metum Turcicum, qui tres classes dicitur instruere)</foreign>; bekennt, wie sie nichts getan mit der Arrestation, dann darum sie etliches Mal von den Tumherren bettlich angesucht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun haben aber die Tumherren gleich hievor dem Gotteshause eine versegelte Bekanntnuss gegeben, wie sie an die Regierung Einspruck nichts deren Dingen halb geschrieben haben, und erfindet sich aber jetzt und hievor vielfältig, warmit sie umgann.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 5. ianuarii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil certius est morte pontificis.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">- <foreign xml:lang="la">His literis ita scriptis</foreign>, so zeigt mir eine vertraute Person an wie Herr Bad unserem Bischof sollte eine Exkommunikation zuschicken wollen, die er schon von Handen geben, aber dem Bischof noch nicht geantwortet worden etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">- Weiter so wissen, das der Abt von Pfäfers dieser Tagen je geschien und sich gar säusch gehalten und in der Nacht um die 12 samt ihren 3 für des Bischofs Schloss kommen und anklopft ganz ungestümlich, und hatte man im den Bischof müssen aufwecken, da er gesprochen, er müsse in noch sähen, ehe er aus dem Schloss müsse, und viel trötzlicher Wort geredet und unter anderem zum anderen Mahl sein Schweizertägen zuckt, indem vielmalen widerrefert, die 5 Ort werden in in Monatsfrist aus dem Schloss Treiben mit gewährter Hand; dann sie gesinnet, mit dem Schwert den Herren Baden einzusetzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Letztlich ist er gar voll worden (den er mehr zu trinken gehäuscht) und hat dieselbe Nacht als ins Bett Thon etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich an Herr Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
