<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6645">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6645</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, hoc vesperi, qui est 12. huius mensis, tuas accepi binas, et cum cras sit concionandum, spero te mihi condonare, si sum brevior.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam eodem momento, cum tuae mihi traderentur, nunciat interpres d. legati se Tigurum et ulterius cogitare et quidem cras summo mane.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mitto schedam d. interpretis, quam misit ante aliquot dies.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si te convenerit, tu dissimula; nam ut vides, quae de Orbaisio scribit, vult clam haberi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim Roma nihil certi habemus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De Emsensi cardinali alii constanter affirmant sublatum e medio et Borrhomaeum eandem luiturum fuisse poenam, nisi interea temporis in nuptiis Florentinis fuisset; alii adhuc dubitant, an caesus sit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quicquid est, multum virium hac repentina pontificis morte illis est infractum, multae cum pontifice pestilentes practicę sepultae.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man hat sonst von Cum geschrieben, der Cardinal sollte zu Rom in einem Ort, Capella genannt, umgebracht sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Expectas, quid consequutum sit pontificis mortem; cum certi quid audiero, te docebo.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">- Mit uns statt es also: man achtet, dass auf jetzt Pauli Herr Bad samt seinem Anhang stark und prächtig erscheinen werde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man wird auch Gott Sorge tragen, dass der Staat nicht etwan ein Schmach geschähe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Palästini können mit Gewalt nicht leichtlich etwas anfachen; sie sind dem Gotteshaus zu schwach, werden sie hinter denen Bergen nicht so schnell überrumpeln.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn Ihren schon 6000 oder 7000 Kämen (mehr vermögen Sie auch nicht), achten ich, es wurde Sie geruhen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber dieser statt Cur möchte man ein Duck tun in einem Markt unter dem Schein, so ein Auflauf gemacht wurde, zu scheiden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich aber und andere wurden sie nichts gelachen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nam ego unus praecipue petor; in me furiunt, quia unus dicor potentissime infregisse consilia Beatinorum, quae certe fuerunt pernitiosa et reipublicae et ecclesię.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ideo nostris author sum, ut vigilent.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sie werden, als ich acht, kommen und Bett Bünden anreifen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So sie nichts mögen, so fürchte ich ein Fülle tätig; kann aber noch kaum glauben, dass das Gotteshaus dies nachgäbe, das nämlich nach Abgang diese der Batten angegangen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hoc meditantur quidam Beatini.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sed quoconque res cadet, so wurde ihm ein bis eingeleitet, dermassen, dass er viel minder schaden, dann so den Pfaffen ihr Radschlag anfangs für sich gegangen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und sagen hier, was ich wohl weiss: so nicht etliche deren, die evangelisch sein wollen, dem Herren baten dies Bistum mit Gewalt unterstündend aufzuenthalten, so wäre es schon geschehen, und käme man des Fluchs ab.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sed ego didici, quid sint homines.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Iam intelligo psalmum 55.: "Exaudi, deus, orationem meam; nam certe horrores mortis me circumdederunt;" saepe repeto psalmum 62.: "Utique ad deum silet anima mea."</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ex literis Bäldi (qui non obscure propendet in partes Beatinas von wägen der schwaagerschafft von den Häßinen naachen) satis intellexi, quam adversarii mei foeda de me spargant mendacia; quae ego nunquam cogitavi, ea me in concione dixisse asserunt.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Etsi autem semel iterumque ad Bäldium scripsi, quo loco res nostrę sint et quod agatur negocium et religionis et patrię, tamen ille hostibus potius veritatis quam mihi credit.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Also bald haben die von Glarus vergessen, in was Angsten sie gestanden und wäre die Gesinn, so sei darin gebracht, die eben dies hier auch anrichten.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quis in omni Rhetia plus pro Glaronensibus laboravit quam ego unus?</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Pro his meis officiis a viris evangelicis hanc gratiam referre non possum, ut veritati potius quam mendaciis foedissimis fidem habeant.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich freue mich, dass Sie also mit Ungründen umbgangen und keine Wahrheit in Ihnen ist: Sie dürfen's nicht öffentlich sagen, nun Hinterwärts.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Nun ist ein geringer Handel einem rechtverständigen; wer wollte nicht mehr einem ehrsamen Rat dieser Stadt Cur, ja kleinen und grossen Räten, glauben dann wenig verlogenen Lastermüller?</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid adversarii tentarint, quid responsi a senatu tulerint.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Mir hat man mir vor Rat geantwortet, dann ich euch damalen schreiben wollen, nämlich unter anderem, ich solle mich nicht lassen abschrecken; eine Stadt werde lieben und leben zu mir setzen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">So habe ich als ein treuer Diener Sie gewarnet, Ihnen vor Unheil zu sein, und in dem allein die Wahrheit gerettet etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Illi alteri multati sunt, ut scis.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Haec tecum.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Ego in neminem mortalium respicio, in uno deo conquiesco et sedendo<note type="misc">silendo?</note> et tacendo deo me iuvante vincam et de hostibus meis tryumphabo.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed non dico, quid mecum senserim: homo sum.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">- Der Alte, so also gelingen hier gestorben, soll geheissen haben Lorenz Rosenbaum, sein Sohn Conrad; sind die, von denen er zu wissen begehrt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De meis iam diu nihil habeo.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Curię noctu festinantissime.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Ignosce.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Deus te tuosque in sua gratia conservet!</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Curię 12. ianuarii 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Zürich an Herren Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
