<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6649">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6649</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit uns allen, ehrender und vorgeliebter Herr und Bruder, ihr sollt nicht gedenken, dass wir in dieser Handlung ohne Euer Vorwissen und gute Verwilligung, ja Euch aller Dingen unberichtet, uns vorgenommen für zu fahren und allein zu handeln.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dann als unser liebes Herren und Brüder, die Diener der Kirchen zu Genf, alle diese Handlung mit dem Schreiben einer Confession an uns zum ersten gebracht, haben wir ihnen geantwortet, wie er zum Teil im Brief selbst gelesen, zum Teil in der kurzen Generation, die wir euch hier mit zu schicken, begriffen haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sämliche Antwort haben wir gegeben und überantwortet einem Bürger von Genf, Tuscherin<note target="fn1" type="footnote"/> genannt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hierneben aber haben wir ihm auch Briefe an euch gegeben, welche ich an euch mit eigner Hand geschrieben und darin euch berichtet alles unsers Gutbedungens<note target="fna" type="footnote"/>, das zu beratschlagen und auf<note target="fnb" type="footnote"/> euer Gefallen, euers Rats auch, zu erwarten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dazu hab ich getan noch eine kleine Brieflin an meinen Götty Hans Heinrich Müsslin, dem ich ein Silberpfennig zum guten Jahr gesandt etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da verstanden wir aber jetzt wohl, dass ich der Brief nicht geworden, da wir doch an Deutscheren nicht zweifelnd, dieweil er den Brief zu Genf treulich verrichtet; muss an denen gefehlt haben, denen er eueren Brief vertraut.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und ist uns nicht lieb, soll er kommen in frömmte Hände.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und haben uns nicht versehen des gehen<note target="fn2" type="footnote"/> eilends unsere Herren und Brüderin zu Genf.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Können aber auch wohl gedenken, dass sie es getan und tun aus gutem Herzen, darum wir ihnen das nicht verargen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Als wir aber in den Briefen, durch gegen würdigen Boten hergesandt, Euer und ihre Meinung verstanden haben, wir ihm anders nicht können noch sollen tun, dann unseren gnädigen Herren anzeigen, welche uns heutiges Tags die Antwort geben, die Ihr in der hiebei eingelegten Generation verstanden werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hierauf schreiben wir gegen Genf und berichten sie unsere Herren Antwort der Gestalt, wie ers auch hier haben in der Generation erzählt, mit Anzeigung, wir achten, er werden Sie auch Euer Herren Antwort wissen lassen, dass Sie den Konsensum sehen beider Oberkeiten, die dennoch zu vor sich nicht unterreten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil beiden Oberkeiten gefallen, dass wir, der 3 Kirchen Diener, in geheime und stille durch Schriften versucht, eine einige, kurze, richtige Confession zustellen, möchten wir jetzt anhören, was sie dem Pfalzgrafen beantwortet, was sie halten von der Confession in Luthers Antwort begriffen, auch von der Confession zu Basel gemacht 1536.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das sollen Sie uns zuschicken; wollt? ihr und wir auch darüber unseren Bescheid geben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und Ihr werdet die Briefe treulich fertigen, dass wir Euch auch treuen und Euch darum bitten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das ist alle Handlung, um deren Willen wir Gott geflissen bitten<note target="fnc" type="footnote"/> sollen, dass er uns dazu seinen Geist verleihen etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Datum Zürych, 16. ianuarii 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger in Namen aller anderen mit Dienerin etc. [?]</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
