<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6650">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6650</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">den 14. Decembris 1565 schreibt Herr Theodorus besah, Predikant zu Genf, an die Diener der Kirchen zu Zürich, das der Pfalzgraf am Rhein, der Kurfürst, etliche Artikel den Gelehrten in Frankreich, auch einen gegen Genff, verstanden auch wohl etlichen gegen Zürich auch zugeschickt mit Anzeigung, wie ein Reichstag zu Augsburg im jener anzuheben vom Kaiser angesetzt, darauf unter andern Artikeln auch der sie, das man da von Glaubens Sachen, auch wie man die Sekten und Spaltungen in der Religion abstellen wolle, handeln werden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Darum dann die Sachen wohl zugedenken, dass man bösen Ratschlägen und dem Untertrockenen oder Verdünkeln der Wahrheit vorkommen möge etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darüber sie zu Genf geradschlaget und nicht können finden, dass es gut sei, das Boten auf den Tag gegen Augsburg gesandt werden; das aber hätte sie Gedicht das Beste sein, damit der Sache möchte geraten und geholfen werden, wenn man hätte lassen Ausgaben laden und deutsch ein Bekanntnuss der Leere und des Glaubens, wie der Jetzt geprediget und geübt wird in Frankreich, in der Eidgenossenschaft und in Savoyer Land, auch zu Genf.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dass man auch dabei an Kaiser Maximilianum begehren solle, dass er eine Versammlung berüfen, darin von der Religion gehandelt werde, da auch Personen gesetzt, so dem Gespräch verstanden, auch da gehandelt, wie das Gespräch möchte und sollte gehalten werden etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn man sämliche Geschrift sähe, werden viel dadurch bewegt, dass sie distier minder bewilligen werden, so man den Pfalzgrafen, auch unsere Kirchen, verdammen und alles ketzerisch ausgerufen wurde oder unterstunden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Diener der Kirchen zu Zürich den 27. decembris geantwortet, dass sie zu Genf sorgfältig sind, Einigkeit und Vorgang der christähnlichen Lehre zu erhalten oder irren zu helfen, das gefalle den Dieneren der Kirchen zu Zürich wohl, alles die auch ihren möglichen Fleiss dazu anzuwenden bereit sind.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hofft auch, so sei nicht aller Dingen ihren zu Genf Rat annehmen, werden sie das zu Gutem aufnehmen, denn dass man eine gemeine Bekanntnuss und kurzen Vergriff der Leere und des Glaubens ausgehen lasse, das missfalle uns Zürich nicht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dass man aber an Maximilianum Niswas stelle oder ihm ein Zemenkomnus und Gespräch anzustellen anbeute, das können wir aus vielen eheften Ursachen gar nicht tun.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man möchte aber in Gemein ein Vorrat machen auf diese oder der gleichen Form: dieweil unser leer und glaube bei vielen aus Unwissenheit, alles die nicht recht unser leer Bericht, gescholten und verworfen werden, sind wir bewegt, die einfältige Wahrheit ohne Schänden und lange Umstände recht vorzutragen, guter Hoffnung, so man sehen werde, dass wir nichts Unchristähnliches und Widerwärtiges der ersten heiligen christenlichen Kirchen halten, leert noch glauben, man werde mit uns wohl<pb type="scan" next="1039v"/> zu freden sein, wie auch wir mit allen denen, die Gleiches halten und leeren, auch zu freden sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber der Bekanntgenossen eben viel ausgegangen, hätte uns gut bedingt, man hätte der Alten Eine genommen, Alles Die ihm?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">2. Teil in der Antwort, so wir d. Luthern Seligen vor 20 Jahren gegeben haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch das daraus getan-an? werde, was Luthers Person gelangt, auch, so etwas Scharpfes wäre, und das die Geschrift aufs Freundlichste, und das sie zur Einigkeit diente, gesetzt wurde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sämliches Kömmliches zu verstrecken, möchte dazu dienen, so etwar von Zürich und Er, Herr Besa von Genf, gegen Bern zu Herren Hallern käme und sich da vereiniget, wie man die Geschrift einhellig stellte etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch in diesem allem, das man nichts ausgehen liesse hindern und ohne Vorwissen des Pfalzgrafen, welcher darum begrüsst, ob ihm daran gedient.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Indem das Mann mit dieser Sache nicht eile, sondern Lüge zu vor, ob der Reichstag ein Vorgang haben und wie sich die Sachen anschicken wollen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dieweil auch Bullinger seine Meinung auf die pfalzgräfischen Artikel gestellt und die dem Pfalzgrafen schon zugeschickt, auch ihnen gegen Genf gesandt haben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und vorab, dass hier von uns nichts gehandelt noch beschlossen werde ohne Vorwissen, Rat, Hilfe und guter Verwilligung der Oberkeit, denen aller dieser Handel solle angezeigt werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dass man auch nach Gedenkens habe, wie andere Kirchen - Glaris, Basel, Schaffhausen, Sant Gallen, Mylhusen, Biel, Chur samt den bündischen Keilchen - in diese Vereinigung zu bringen seien; nicht dass man wolle eine Einigung machen und in Zwietracht daraus werde mit Anstoss und Ärgernis etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auf sömmliche der Dienern der Kirchen Zürich Antwort hat engends Herr Besa gen Bern geschrieben und begehrt, dass sie ohne allen Verzug uns von Zürich zu ihnen gegen Bern berüft.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann ihre Oberherren zu Genf bedungen gut sein, das sümlich zahmen Kommen einen unverzogenen Vorgang habe etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die Producenten aber zu Bern haben den 10. jeners sümliche Meinung der Genferen ihren Herren und Oberen angezeigt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Da aber der selben etliche Gedicht, das man zu viel mit? Gedachter sah Eile; man solle warten, bis der Pfalzgraf wiederum schreibe und man wisse, ob der Reichstag ein Vorgang haben werde.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Etliche haben vermeint, so man je wolltewollte? Zahmen kommen, sollten die Basler Prediger auch geschickt werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und so aber das selbe geschähe, wisse man vorhin, das wäre wahre? daraus werde.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dagegen vermeint worden, es sei kein Wegers, denn dass man die Bekanntnuss des Glaubens wiederum an die Hand nähme, die im 1536. Jahr zu Basel gestellt und von allen evangelischen Städten, auch Basel, angenommen sie worden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da können sich die Basler der selben nicht widergehen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="1040r"/>Dazu, sie etwas in der selben zu kurz oder dunkel, so möchte mans doch Baas erläutern und erbessern.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dem Meerenteil aber hat gefallen, zu vermeiden weiteren Zwietracht, auch das Geschrei, so man hören würde der gelehrten Zamen kommen, man wolle aber<note target="fn1" type="footnote"/> Neisswas Neues machen und am Glauben büssen etc., das man Ninan zahmen komme, sondern dass man durch Brief und Geschriften unterstande, eine einhellige Bekanntnuss zu machen, und so man deren einst sei, daneten wieder geradschlagt werde, wie man ihm wieder tun.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und mittlere Zeit werde man auch sehen, wie sich die Läufe schicken werden und was man kommlich handeln solle etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sämliche Meinung ihrer Herren und Opern hat Herr Johannes Haller Herr gegen Zürich bei eigenem Boten und darauf eines Bescheids begehrt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die Diener aber der Kirchen Zürich haben ihren Herren Bürgermeisterin etc. angezeigt, welche nach getanem Ratschlag diese Antwort geben, Januarii 16.:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dieweil der Pfalzgraf etliche Artikel vorgeschlagen und ihm sie zu Zürich darauf geantwortet, ihm auch die Antwort zugeschickt worden, so solle man seiner Antwort oder was er wieder schreiben werde, erwarten.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Haben aber die zu Genf ihre Antwort noch nicht gefertiget, so mögen<note target="fna" type="footnote"/> sie die auch förderlich fertigen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren achten, dass in dieser ernsthaften Sache nicht zu eilen sei, dieweil man noch nicht gründlich wissen möge, ob der Reichstag ein Vorgang habe oder nicht und wie sich die Sachen anlassen werden.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und so er gleichwohl sein Vorgang habe, werde sich die Handlung vor hinaus ziehen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Insonderheit bedingt unsere Herren gar nicht gut sein, dass man einige Geschrift vor dem Reichstag ausgehen lasse.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Dieweil die Gelehrten unser Widerpartei dermassen erkannten und verbittert, dass man sich wohl versehen möge, sie wurden flux darauf geschrieben und an dem, das? Wir vermeinten Gut zu machen, ein Anlass nehmen, Ärgers zu machen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Noch viel minder bedungen sie gut, dass die Gelehrten, berüft an ein gewiss Ort und zu gewisser Zeit, zahmen kommen, und das von des vielfältigen Geschreises und ärgerlicher Reden wegen, und das, die nicht berüft, sich erklagen und unruh anrichten möchten, so sie aber auch berüft, viel gezanget und<pb type="scan" next="1040v"/> nichts oder fast wenig ausgereicht, ja der Zwietracht nicht hin genommen, sondern gemehrt wurde, wie an etlichen Beispielen leider zu sehen.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">So möge man das sonst ohne Zamenkommnis oder Versammlung ausrichten, das in dieser Sache das vornehm ist, nämlich dass die Diener der 3 Keilchen unter ihnen selbst durch Geschriften handeln und sich einer? einhelligen Confession vereinigen, auf das, wann? Jetzt oder hinnach die Nottuft es erforderte<note target="fnb" type="footnote"/>, die gerüstet sei.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Doch dass man die nicht ausgehen lasse ohne Vorwissen und Rat der Oberkeit.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Und dass man aller Dingen in dieser Sache gewahrsam handle etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
