<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6659">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6659</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns allen, samt Erbietung unseres willigen Diensten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender, insonders günstiger lieber Herr und vorgeliebter Bruder, wir hoffen, unsere Antwort, die lässt, sie auch bei Euerm Boden, dem Rosenstil, wohl zu kommen, in welcher Ihr unter anderem Wohl verstanden, wie unsere Herren gut bedüht, dass man der pfalzgrafischen Antwort warte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil uns nun die Gestern zukommen und auf der Strasse eine Zeit gesummt, schicken wir auch die hier mit diesem eigenen Boden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ihr aus der pfalzgrafischen Antwort verstanden werden, dass die Sache nicht langen Verzug leiden mag, wir nichts schwellen und die Sache unsers besten Vermögens forderen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da werden Ihr aber verstanden, dass Ihnen die Expositio oder Confessio, die ich Ihnen zugesandt, dermassen gefallen, dass Sie die Deutsche machen und in Trug wollen verfertigen lassen, doch mit meinem Vorwissen und Verwilligen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sittenmal aber wir hier nichts tun nach/noch willigen wollen<note target="fna" type="footnote"/> an Uwer vorwissen und gut verwilligen, so forderen wir an euch freundlich, ob ihr auch zufrieden seit der gemalten Exposition, oder ob ihr Willen Neisswas dazu oder davon getan werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn wir dann eueren guten Willen oder Rat haben, werden wir wiederum das unsern Herren verbringen, ihres Gefallens hierin auch zu pflegen, denn wir auch dieses aus ihrem Vorwissen an euch schreiben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So auch dann diese Confession gefallen mochte, die aller Dingen mit der Berner Disputation gleich lautet und nichts anderes begrifft, denn das von 40 Jahren und nach/noch länger einhellig in unseren Keilchen geleert ist, so durfte es dann<pb type="scan" next="1047v"/> wieder<note target="fnb" type="footnote"/> Zemencumnus nach/noch weiters schiebens nach/noch kosten, ohne dass ihr versuchten, ob ihr die Diener der Kirchen zu Biel auch zu uns und wir die von Schaffhausen und Chur samt S. Gallen zu uns bringen möchten, das wir gänzlich hoffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So man Uwaren Rat und Bewilligung hatte, möchte man mit Vorwissen und Bewilligung unserer Herren eine unverzogene Antwort gegen Heidelberg geben, die wir doch aufzugehen auf dieses Bodens Wiederkunft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und so es unseren Herren gefällig, lassen zutrugen, das ein Vorrede gestellt, kurz, nicht an Kaiser, sondern an alle Christgläubigen, mit sämlichem Inhalt: dieweil mehrteils Keilchen ihre Summe der leer und Glaubens durch Geschriften öffnen, wir auch, so in der Eidgenossenschaft predigen das Evangelium, Verdacht werden schwerer Irrtumen, seien wir bewegt, diese Exposition Ausgange lassen, damit menglich Sache, das unser leer und glaube christenlich, und das man Unwillen gegen uns ablegen, wie wir dann mit allen Christen gern zufrieden sein wollen, und helfen geraten und tun, das zu Einigkeit dienen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und Dinge<note target="fnc" type="footnote"/> uns gut sein, wenn diese Geschrift nicht ausginge unter dem Namen Zürich, Bern oder anderer Orten?, auch nicht unter dem Namen der Oberkeit?, sondern allein unter dem Namen deren, so in der Eidgenossenschaft das Evangelium predigten in denen Keilchen, so die evangelische leer angenommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was ich nun hierin gut bedichtet-te?,<pb type="scan" next="1048r"/> lassen uns bei diesem Boden (ist es möglich) wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Damit Ihr auch nicht Mangel haben, schicken ich Euch ein Exemplam oder Exposition, wie sie in die Pfalz geschickt, ob Ihr kein Exemplam, alles Ihrs kürzlich gehabt, abschreiben lassen, das Ihr das haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch wenn Ihrs abgeschrieben, wiederum? schicken.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann wirs vielleicht wieder schicken werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So viel dann gelangt unsere lieben Herren und Brüder zu Genf und in Frankreich, bitten wir, er wollen Herr Bäse<note target="fn1" type="footnote"/> diese pfälzische Antwort abgeschrieben zuschicken, in unsers Ratschlags kurz berichten und ihnen anzeigen, dass sie mit ihrer Confession und Geschrift für sich, Genf, Frankreich Savoy etc. Wohl verfahren mögen, insonders, so wir verstanden, dass es dem Fürsten angenehmer, wenn von vielen Orten gleiche Bekanntnüssen kommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da sind wir guter Hoffnung, dieweil beza unsere Exposition hat, werden ihre unser nicht widerwärtig sein, wie wir bisher in einer Consensione Xen und noch sind.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mögen wohl leiden, dass sie unser nicht warten, sondern recht mit ihrem Schreiben eilen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüssen Sie uns treulich; doch schreibt Benzen auch in unserem Namen Gvaltherus.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das alles fertigen ihnen förderlich zu.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum uff Vincentii<note target="fn2" type="footnote"/>, 22. ianuarii<note target="fnd" type="footnote"/> anno 1566.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Grüsst uns allen treulich allen eueren und unseren Brüdern und Mitdienern bei euch und beratschlagen dies alles mit ihnen.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Hein. Bullinger symmystarum quoque nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
