<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6670">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6670</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlich grosses, willigen Dienst samt was wir ehren, liebes von gutes Vermögen allzeit zuvor, würdiger, hochgelehrter, insondere günstiger, weiser Herr und besondere Götter freunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">wir zweifeln nicht, euer Weisheit? seien wohl verständigt, wie Gott der allmächtig, unser Schöpfer und Erlöser, den würdigen, wohlgelehrten, unsern christähnlichen Vorständer unser Keilchen Ali, Herr Jacob Fünglin (kurz verruckter Zeit) aus diesem Jamerthal zu seiner ewigen Freund und Seligkeit berüft und aber in solchem Fall allwegen wir gegen u. w., auch den würdigen, wohlgelehrten euer Mitbrüdern und Vorständer der Keilchen Zürich, unser Trost fand Zuflucht gehabt, unser Keilchen mit wohlgelehrten von christlichen Vorständern zuersehen, welches uns allzeit durch u. w. beweist und mit der Tat erzeigt worden, wir auch dessen wohl bisher genossen, dass wir ich zum höchsten Danksagen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und kennen euch daneben nicht verhalten, als uns etliche Prediger engens zu Bern angezeigt und darum Ansuchung getan, aber aus viel vergewandten Ursachen nichts erhalten mögen, welches ihr von uns zu keinem argem Sollenden aufnehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und langt also an u. w. unser ganz dienstlich und freundlich Bitte, Zuförderung Gottes Ehren und Pflanzung seines heiligen Wortes, auch Jn Ansehung, dass Euer und unser Keilchen von Anfang bis Itzundt in allem gleichförmig gewesen und, ob Gott will, zu allen Zeiten beständiglich also bleiben soll, u. w. wolle sich bei ich um ein christlichen Vorständer umsehen, so unser Keilchen Forsten möchte, wie wir dann nicht zweifeln, er haben wohlgelehrte Lüt (Gott habe Lob) bei ich genug, und so einer also gefunden wird, uns dessen geschriftlich, auch was wir uns hierin halten sollen, verständigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alles dann so werden wir unsere Ratsbotschaft zu u. w. gegen Zierich abfertigen und, was sich gebührt, es seien bei Euern Herren und Opern oder bei u. w., zuhandeln und zugeschliessen, dass man von uns wohl zufrieden sein soll.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir uns aller Ehren und Gottes zu Euch versehen, so bitten wir u. w. um eine freundliche, willfährige Antwort, bei Zeiger dieses darum allein gesandten Boten, mit Arbeitung, wo wir solches um u. w. mit Leib, Hab und Gut verdienen können, dass wir solches zu allen Zeiten mit geneigtem Willen tun wollen, mit Hilfe des Allmächtigen, der u. w. in seinem Schützen und Schirm mit langwieriger Gesundheit erhalten wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Datum den 2. Tag Hornungs Anno Domini 1566.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Meyger, Bürgermeister und Rat der Stadt Beyel.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
