<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6672">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6672</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, ich habe Euch nähermal ein grosser Eil geschrieben, wie auch jetzt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Summa ist diese: die Boten der 7 Orten haben trotzlich geredet und ihre Rede mit dem beschlossen: man habe sich wohl zu erinneren, was je und je denen gefolget, so sich den Conciliis widersetzet, sonderlich wie es denjenigen darob ergangen, die sich dem Concilio zu Constanz nicht untergeben haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vides, quo haec tendant: eo utique, ut nos concilio Tridentino subiiciant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed plures evangelici (si diis placet) haec non intelligunt, et sunt, qui hos suos patronos dies noctesque sollicitando vix huc adduxerunt; ita incumbunt non obscure in suam ruinam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam in illis non essent cives Curienses!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das Gotteshaus hat eine satte Antwort gegeben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hierauf die badischen Unterständen, ein Vertrag zu treffen, und als das nicht nach ihrem Willen von Staat gehen wollen, haben die Boten von 7 Orten die übrigen 2 Bünde nach vieler langwieriger Handlung dahin vermögen, dass man dem Gotteshaus ein Recht gesetzt hat von den 2 Bünden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und als aber nicht mehr dann ein Beitag und die Boten von den übrigen Bünden deren Dingen halben von den Gemeinden kein Gefolge gehabt, auch die übrigen 2 Bünde an das Bistum nichts zu sprechen, haben sich die Gotteshausleute des Rechtsatzten gewidriget, und wird der Handel allenthalben, als ich achte, auf ein neues auf die Gemeinden kommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Praktiken sind stark.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gerade dies den 5 Orten, wird das Evangelium in Bünden bald Urlaub haben, das sonst klebet, wie es mag.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gange es, wie es wolle, so tröste ich mich, dass ich in dem allem mit guter Conscenz gehandelt habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und so man anfangs den Salischen hätte mit Gewalt denen getan, so wäre es an Blutvergiessen und Untergang dieser Statt nicht zugegangen, davor ich mit Gottes Hilfe gesein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und so wir aber leid haben, die mit Gewalt auf ihr eigen Verderben stellen, so geschäh Gottes will.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe langest gesagt, Gott werde uns strafen; ich habe aber Modum nicht gewüsset.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nun zettelt es sich hübschlich an.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jos Tschudi hat hier viel unleidliche Worte contra religionem Nostram ausgestossen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er soll unseren Glauben ein Kippenglauben genannt haben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser hat dem Gotteshaus geschrieben und nun das Gotteshaus seine Untertanen und will, dass das Gotteshaus Herren Baden für ihren Herren erkenne.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So das für die Gemeinden kommt, so geht ein neues vor an.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser und gäbe uns nicht nach unserem Verdienen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Hostes religionis sunt ferventissimi, nos tepidissimi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Curiae, anno 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
