<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6673">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6673</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fromm, Ehrenfest, vorsichtig, ersam und wies Herr Meyger, Bürgermeister und Rat zu Beil, gnädig liebe Herren, mein willige Dienst und alles Gutes sei Euer Weisheit? alle Zeit von mir zuvoran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">U. w. Freundlich schreiben von Ansuchen habe ich bei Zeugern des Briefs empfangen und seines Inhalts wohl verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und ist mir zwaren von Anfang, alles ich vernommen h. Jacoben Fünckelis seligen, meines lieben Mitbruders, absterben von Herzen leid gesehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Besonders, so an vielen Orten weit und breit viel der wohlbegabeten Dienern Gottes dieser Zeit mit Tod, nicht ohne Klagen und Schaden der Kirchen, verschieden sind.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sein Kirch alle Zeit wiederum mit getreuen, geschickten und gottsfürchtigen Dienern versehen zu seinem Preis und vieler Seelen heilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So viel nun antrifft, wie u. w. Keilch wiederum möchte mit einem anderen Frommen, Gelehrten, ehrlichen und bescheiden Pfarrer versehen werden, habe ich auf das empfangen u. w. schreiben / Hütte des Tags so viel Nachfrage gehalten und sämliche Anzeigungen gefunden, das ich guter Hoffnung wäre, so u. w. wurde werben durch Geschrift oder Botschaft an mein gnädig Herren Bürgermeister und Rad der State Zürich, die wurden ohne Verzug ihren verordneten Examinatoribus nach Bruch und Ordnung unser Keilchen verhelfen, u. w. Keilchen nach Ehren und aller notdurft zu versorgen, welche des auch gar gutwillig sein wurden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So viel mich gelangt, soll u. w. sich dessen zu mir getrost versehen, dass ich von ganzem Herzen u. w. zu dienen bereit bin.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und soll mich zwaren Frauen, wo ich u. w. State und Keilchen dienen könnte, dann u. w. samt der ganzen Kirche sich aller Zeit von von Anfang an christenlicher Religion gar treulich, ehrlich und wohl gehalten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Jesus Christus wolle u. w. samt der ganzen Kirchen in seinen Gnaden alle Zeit erhalten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, den 6. Februarij Anno Domini 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">U. w. Ganz williger Diener Heinrich Bullinger der Eltern, Diener der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf...:]</note>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ehrenfesten, vorsichtigen, ehrsamen und weisen Herren Meyger, Bürgermeister und Rat der Stadt Beyel, meinen gnädigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
