<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6679">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6679</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, nähermals habe ich Euch in einer kurzen Summe zu wissen tun, wie für unsere Handlung ergangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Seiterner ich mich in dem Abschied ersähen und finden, dass die 2 Bünde dem Gotteshaus ein Recht ernennt und in den oberen Bunde kann Ilans gesetzt, doch dass sie mithinzu dem Gotteshaus verwilliget, sein Anliegen auch hiezwischen auf die Gemeinden zu schreiben; denn die Boten des Rechtssatzes von ihren Gemeinden kein Befehl gehabt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So uns Gott nicht aus besonderen Gnaden behütet, so wird die Sache an Schwertschlag nicht zergangen, und so jetzmalen die übrigen 2 Bünde das Gotteshaus Hulft um seine Freiheit bringen, so wäre es den nächsten an ihnen auch.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch so liegt mir die Religion mehr an dann das zeitlich; dann sollen die Pfaffen nach ihrer so vielfältigen Misshandlung diese Sache wieder ein gemeines Gotteshaus mit Gewalt behaupten, was wird ihnen inskünftig zu viel sein?</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann bisher sie nichts anderes in der Meisterschaft behalten hat, dann eben das sie an Vorwissen und Rat des gemeinen Gotteshauses, so sei bisher für ihre Schirm- und Oberherren erkannt haben, nichts haben dürfen zu Handen nehmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sie hätten vor Langist ein Jesuitenschule zu Hof aufgerichtet; so ist ihnen der Obergewalt im Wege gelegen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch nichts Ester minder so haben sie heimlicher Weise zwei junge Jesuiten eingesteckt unter dem Schein, sie seien Caplon, die aber heimlich Schule halten; ist fast ein Jahr, das sie angestanden sind.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da darf es nicht viel Disputierens: gelingt es denen Pfaffen, so ist die Glocke schon gesehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nun verstaat's der arm gemein man nit allethalben, was doran gelägen, et odio Salicum multa faciunt, quae coniuncta sunt cum sua ipsius pernitie.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die in den Gerichten wären gut; so hat aber das Landammen auf Davos Tochter des Herren Baden Bruder; es dementat Plebekulam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quicquid est, ego non magis sum sollicitus, quam Christianus esse debet; scio vigilandum, sed simul orandum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Peccata nostra multa me timere iubent; praedixi haec pridem in tali republica.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es liegt alles an dem, so man die Gemeinden von den übrigen 2 Bünden gründlich berichten möchte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">So dieselben still stünden, nehme Herr bat an, was möglich; dann etliche der Seinen selbe sehen, was aus und das weder einen noch Herren Baden mit Gehilfen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vident, quid moliantur Quinquepagici etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Gemeinden wären leichtlich zu berichten, so man mit ministerischen Versehen wäre.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es statt aber so übel, dass Ihr's nichts können glauben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auf Davos ist des Herren Bürgermeisters schon von S. Gallen, Ulrich Schlumpf, der, als ich nähermal durch S. Gallen heimwärts gezogen, mir von seinem Beruf nicht ein Wort gesagt, auch Siederer die ganze Zeit nicht ein Buchstaben geschrieben und aber doch sonst den nächsten Ministeris zu glauben geben, ich habe ihn dahin promoviert.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Res mihi valde est suspecta; est discipulus devotissimus Sulzeri etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Anderswage steht es eben als Übel; es will aber niemand recht zu Herzen gehen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">D. Galindius täte in diesem Handel gern das Beste; denn er wolle Gesicht, was man sucht; seit Multum authoritatis amisit etc. - Ich schicke euch eine Copie des Schreibens, so ein Gotteshaus an eine Stadt Zürich und andere Art getan hat.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und als ich von junger Hansen von Castelmur verstanden, so wird Junker Nicolaus Polizier, der die Briefe zu antworten aufgenommen, gefällt haben; denn er beredt, er müsse die Briefe den nächsten Gan Baden lieferen, da ich junger Hansen gesagt, es wäre Wäger gesehen, einem Bürgermeister zu Zürich die Dinge zugestellt etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So fern und der Brief kann Baden kommen wäre, mögen er diese Kopie dem Herren Bürgermeister Müller mitteilen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Doch ist mein Bett, er wollt Sie mir lassen zukommen über 8 Tage; denn ich habe kein Exemplar etc.<note type="margin">dazu a.R.: "Non est, quod remittas; puer exscripsit."</note></s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wenn es möglich wäre, dass eine Stadt Zürich sich wollte des Handels beladen, so wäre ihm gar wohl zu tun.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das müsste den Weg zogen, das ein State Zürich oder auch die übrigen Stadt schreibt den 10 Gerichten in Sonderheit, demnach dem oberen bunten in Sonderheit auf diese Meinung: wie sie die Widerwärtigkeit dieser Landen verstanden; wäre einen treulich Leid (in den 10 Gerichten ist als evangelisch, möchte man so viel mehr Brühe daran tun), und dieweil ein Gottshaus sich ersetzt, auch des Rechtssatz höchlich erklagt und zu besorgen, durch innerliche Krieg, so daraus erwachsen, möchten frommte Herren durch die Finger Lachen, auch der Papst sämliche Spaltung zu seinem Vorteil und unserem Verderben gebrochen, darum sie Esther gütiglicher gegen einem Gotthaus fahren wollten und helfen andere Mittel an die Hand nehmen, dadurch die Sache dermassen verrichten wurde, das man zu beten Seiten in Ruh und jedweder Teil bei seinen Freiheiten Belieben möchte etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Also haben unsere gnädigen Herren von Zürich auch in dem französischen Handel den 10 Gerichten, als Sie unruhig gesehen, geschrieben und viel Gottes damit geschaffet, und zweifelt mir nichts, durch eine freundliche schreiben möchte viel begütiget werden.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wenn dann die 10 Gerichte sich des Handels nichts beleiden, so nähmen die badischen Kern ein Täting an, dadurch die Pfaffen möchten ihm zum Behalten werden.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dicis Tigurinos se hisce rebus non immiscere.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Respondio: Auf das ernstliche Schreiben eines Gotteshauses haben sie vielfältigen Anlass.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So die übrigen Orte zu ihnen stand, ist so viel besser.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Man müsste an einen jeden Bunden in Sonderheit schreiben.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">- Nunc audi secreta haec, daarby ir sächind, ob es einer statt Zürich und uns allen nott thüye; haec tu nemini praeterquam d. consuli.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Jetz wäre noch zu wehren; nahen ist es zu spät.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es müsste förderlich geschehen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Über das der Jos Tschudi je ganz trotzliche Wort ausgestossen wieder unser Religion und unseren Glauben ein Keibenglauben kennen soll habe, so hatte er in Hans Willis Haus, als junger Peter Traverse mit im zu reden kommen, viel ward fallen lassen; dann, als er gesprochen, die sieben Ort wollen's also gehabt habe und kein anders, und hierauf Peter Travers geantworte, es seien andere Ort der Eidgenossenschaft mehr dann die 7, da man das Vertrauen zu ihnen habe, sie werden niemand Gewalt geschehen lassen, und als hierauf Zürich und Bern genahmset, hatte er gesprochen: 'Das uns den Gotteswunden Schände, das wir nicht langest einanderen geschmirbt haben; dann es muss doch sein. '</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Da hat Junker Peter Travers geantworten:</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">' [Wie Schmierben?]</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ihr habt vielleicht langest im Sinn gehen, habt aber das Herz nicht gehen ' etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Haec et multa.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">- Als junger Lucie Ringg seiner Geschäften halb hier gesehen (der sonst jetzt unter dem Abte von S. Gallen sitzt und nähermals auch zu Feldkirch bei dem badischen Ratschlag gesehen) und des Abends etwas Gezähtes zu Bett gangen und in junger Niklas polizären Kammer gelegen und junger Niklause in unter dem Niedergange gefragt, was er diesem bischöflichen Handel lose, hatte er geantwortet, Herr Bett müsse Bischof sein, und kein anderes.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Und als der Polizär geantwortet, hiedurch hielte man die Artikel nicht an einandergehen, hat er gesprochen, diese Artikel seien von den Buren aufgerichtet, weder von dem Kaiser noch Papst bestätigt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Als dieser wieder geredet, mit der Weise wurde ein Bischof zu Konstanz an die Züricher auch viel zu sprechen haben, die seinem Bistum von alter Haare zugehörig, darauf der Ringe gesprochen: 'Das hat er auch und wird an sie sprechen, und ist jetzt an der Zeit; denn es muss einmal ins Werk kommen, damit man lang umgangen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Sind die 7 Orte nicht stark genug, so wird die päpstische Heiligkeit auch ihr Hilfe tun samt anderen Potentaten mehr etc.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">'Est hat sonst etwan der Herr Bellivre mit mir gerettet und auch darauf gedeutet, wie der Papst einst nach dem anderen mit Hilfe der 5 Orten für die Hand genommen werde, und so er die Bünde hatte, den wieder greifen etc.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Darum ist wohl zu wachen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor allem übel.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">- Auf Äschenmittwoch ist Herr Gan Cur ein gemeiner Gotteshaustag gesetzt.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Achten ich, man werde auf demselben Leute ordnen, die auf die Gemeinden reiten werden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Fabricius bittet um Nachsicht, dass er Bullinger zu seinen sonstigen Arbeiten noch Mühe mache.</note>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Nisi deus huic me reipublicae tanquam scopulo affixisset, iam pridem cum Iona de fuga cogitarem.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Scis enim mortuo Thoma episcopo me tunc scripsisse, quod tanquam es specula ingentes turbas prospicerem, quae tamen nulla ratione declinari aut evitari potuerunt.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Sic, ex quo hic sum, semper motus motum excipit, et nullus finis.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quid, si nos fatalis necessitas urget peccatis nostris sic flagitantibus?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 11. februarii, anno 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
