<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6685">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6685</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, ehrender Herr und vergeliebter Bruder, ist mir gestören worden durch Jeremiam von Gachnang.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich von Stund an verlesen allen unseren Mitbrüderen; demnach haben wir alles auch unseren Herren angezeigt, und sind zwarenz'warem? Hochlich alle erfreut und loben Gott im Himmel, bitten den, dass er unser Vereinigung durch sein Gnade ewig erhalte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir danken Euch, Herren Steigeren und den anderen Herren, die hierin treulich gearbeitet haben; Gott sei ihr ewiger Lohn.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wie wohl der erste Bogen laden schon angehebt was<note target="fna" type="footnote"/> trugen unter unserem Namen allein, hatte man doch den Froschauern geheissen 1500 Bogen Nebensichen legen und auf ein Neues den ersten trocken, ut posit inservire omnibus, qui volueren se nobis adiungere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Denn aller ersten Bogen, darin die Präfation statt oder standen wird und der Titel, den spart man bis an das Ende, denn es hatte uns für Gott angesehen, dieweil wir uns nun mehr vereiniget, Zürich, Bern, Biel, das Herr Rudolff Walthert reiten kann schaffhausen und dem nach Gan Basel, den Dieneren verhalten die Exposition, oder das er und wir denen uns vereinbaren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von Schaffhausen hoffen wir wohl; will den Basel nicht, können Sie hernach nicht sagen, dass wir Sie verachten und nicht brüderlich mit Ihnen gehandelt haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Morgen verreitet er auf Schaffhausen, und werden wir, wie wir bei einen anderen sind, nichts dest minder, wenn die Basler nicht wollen, verfahren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er soll auch werben kann Mülhausen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen wollen wir hier werben gegen Sanct Gallen und Gan Chur.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott, dass er uns treulich helfen, dass wir in die Einigkeit kommen mögen, die uns und unseren nach kommen wird wohl kommen, sonderlich, so jetztan viele Sekten einbrächen per curioses homines.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uns muss kein Mühe, Arbeit noch Kosten bedauren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Vorrede haben ihr, als ich hoffe, von Königsfelden samt meinem Brief empfangen; hoffe, die solle ich nicht missfallen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gan Heidelberg werden wir sobald möglich schreiben, wie es ergangen; denn wir ihnen im letzten Schreiben anzeigt und verheissen, sie wieder zu berichten, was ihr werden zu Antwort geben, auch ihnen anzeigt, wir werden den Trug nicht beschliessen, bis wir die eueren, an denen uns am meisten gelegen, haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den Titel gedenken wir also zu ordnen: "Confessio</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Et expositio brevis et simplex orthodoxae fidei et dogmatum catholicorum syncerae religionis christianae aedita a ministris N. in hoc, ut universis testentur fidelibus, quod in unitate verae et antiquae Christi ecclesiae perstent neque ulla nova aut erronea dogmata spargunt, atque ideo nihil etiam consortii cum ullis sectis aut haeresibus habeant, hoc demum tempore edita, quo de ea aestimare iudicareque piis omnibus liceat."</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Da möchte man nun, wo es üch ouch gefallen wöllte, anstatt "N." sezen: "Helveticarum ecclesiarum", oder: "a ministris ecclesiarum Tig[urinae], Bernensis, Biennensis", und welche dann mitt uns sin weltind, oder das man die specification uß ließe und allein sazte: "Helvetic[arum] eccles[iarum]" und zuͦ letst aber uff die vorred dann saztind: "Ministri ecclesiarum in Helvetia: Tigurinae, Bernensis, Basiliensis, Scaphhuß[iensis], Curien[sis], Sangallen[sis], Biellensis et Müllhusianae" etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="1058v"/>Darauf sind wir willens, dieweil die Präfation nicht mag fühlen den Bogen, zu setzen zum ersten legem Imperatoriam ex codici, qui sont catholici et qui haeretici, darauf setzen Symbolum Damasi, dieweil lex Imperatoria den Glauben Damasi anzücht, darauf den elenchum capitum; also wird der Bogen erfüllt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So viel aber antrifft den Artikel, der Euer Herren geirrt, mit den Vasis, wie Ihr wisst, da haben wir Euch zu gefallen gern den ganzen Pass ausgelassen und vertilget, dafür setzen wir cap. 27 de ritibus et ceremoniis auf die Worte socratis also: "haec ille.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Et nos hodie ritus diversos in celebratione coenae domini in ecclesiis nostris habentes in fide non dissidemus neque unitas societasque ecclesiarum nostrarum ea rescinditur.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Semper vero ecclesiae in huiusmodi ritibus, sicut mediis, usae sunt libertate."</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Den malis ministris haben wir nicht gar können durchton propter donatistas et anabaptistas, doch haben wir für "malus et mendax" gesetzt "malus et peccator" und "mendax" durchtun, hofft er sind aller Dingen wohl zufrieden wie auch wir mit euch.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe vorhin sein Gnade.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was nun weiter kommen und sich verlaufen wird, wollen wir euch bei erster Botschaft anzeigen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir treulich Herrn Steigern, Herrn Stadtschreiber, die Herren Seckelmeister, Junker Niklausen, meine Zähender, alle lieben Herren und guten Brüder und Euer Haus.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Über das alles bitten ich euch um Gottes willen und um unsere Liebe und Freundschaft willen<note target="fnb" type="footnote"/>, willen ohne Verzug und aufs Vollkommnisten und Eigentlichest das alles Zuschreiben unserem Herren und Bruder beziehen und ihn treulich grüssen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir in diesem vielfältigen Handel nicht möglich, im Einzel zu schreiben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Entschuldigend mich.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Doch wird es im Angenehmer sein, dass es von euch und aus mir ist.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 13. Februarii 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
