<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6687">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6687</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrwärtiger und insonders günstiger Herr, euch sind meine willige Dienst samt Wünschung alles Gutes von Gut bevoren auf 8 des Monats tat ich Euch mein jüngst schreiben, hoffe sei euch vor diesem Worten, damit ich anzeigt wie unsere Herrn, ihrer etlicher Bürger, so siej Schwenckfelder, schwermer und sacramentir pflegen zu nennen, Federn und examinieren liessen, derhalben ich auch nur der Stunden warte, dass dann bisher noch nicht geschehen, bin Willens auf 18 des alle auf Paris zuverrieten, nicht weiss ich ob es noch in der Zeit von einen möchte geschehen, gut wolle mir seinen Heiligen Geist mit Teilen, damit ich beständig seinen Willen möge bekennen, habe gleich wohl von etlichen vernommen so examinirt sind worden, nach dem Siej ihre Confession getan, sei es alles von Wort zu Wort auf geschrieben worden, und einen wieder für gelesen worden, alsbald einen beim Rat auferlegt worden, sie sollen alle ihre Bucher in die Kanzlei bringen, und sind einen Leute zu geben worden, solche haben siej bei ihren Händen, und als die sagen, sollen siej alle zerschnitten und zerrissen haben, aber mit ihren Personen ist noch nichts vorgenommen worden wollen gut bitten, dass er uns die Erkenntnis seines Wortes geben, es State wahrlich übel bei uns, da ist niemanden der nach Gut fragt, fressen saufen Hurerei, und allerlei Unzucht geht hier im Schwang, da ist kein Besserung gut der Herr wohl uns gnädig sein, und uns einmal mit seiner Zukunft aus diesem Jammer Thal erlösen, neue Zeitung gelangen, hoert man nichts besonders von dem Reichstag, die Fürsten sind noch zu Marburg in Hessen auf der Hochzeit was sie der praticiren werden gibt die Zeit zu erkennen, ist wohl zu besorgen dieser Reichstag werden Unruhe in Deutschland anrichten, wo es gut nicht verhüte, wie wohl wir solches wohl verdien, sonst nichts auf diesmal allein tue ich mich allzeit in Eure lieb befehlen, und bitten gut für mich, auch lassen wir euch samt den Euren ganz fleissig grossen, und damit gut befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Datum in Nürnberg den 13 Tag Februari A 1566.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">E. E. Williger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger meinem günstigen Herrn und guten Freunde zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
