<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6689">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6689</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas, amantissime Bullingere, quas et ad Ehemium et Erastum, communes amicos nostros, dedisti, perlegi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex quibus tuum erga nos studium et sollicitudinem abunde cognovi, quae etiam principi nostro grata esse omnino tibi persuadeas, id quod ipsemet brevi argumento testabitur; nam nunc per integrum mensem abest in Saxonia apud generos haerens, quos dissidentes reconciliare studet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De comitiis quid iudicare debeam, nondum apud me constitui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quantum levibus inditiis coniicere possum, video Caesarem hoc tempore tantum pecuniam cogitare et ab ordinibus petiturum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Religionis negotium fortassis proponet, sed difficultate rei coactus in aliud tempus coniitiet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Novus pontifex, ut audio, multum illi pollicetur obtinens maiorum suorum morem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod Libros regum commentariis Martyris ac Volphii illustratos nostro principi dedicare decreveritis, valde approbo et, ut faciatis, plane hortor, cumque a nobis petieritis, ut aliquas caussas dedicationis vobis subministraremus, conscripsi quaedam capita hortatu Erasti, ex quibus, quae vobis idonea videbuntur, dedicatoriae inserere potestis; non sunt aulica aut ab assentatione (a qua tanquam nocentissima peste totus abhorreo) profecta, quae vobis hic in oculis domini testor ac communico, quae tamen nollem spargi; scis enim, quam conditionem sustineam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nec tamen a vitiis immunes sumus, quae et agnoscimus et a domino veniam precamur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Breviter, quae annotata sunt, tuae prudentiae committo; mihi enim non licuit digerere in ordinem ob alia negotia; scripsi haec, sicuti in buccam venere.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Glaubt ihr daraus, was euch gefällig, hat Vulcano Tradas.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi Bullingere, et Gvaltherum, Volphium, Simlerum, Hallerum, Lavaterum meo nomine offitiose saluta.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hedelbergae 14. februarii anno etc. 66.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Stephanus Cirlerus, secretarius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Reverendo viro domino Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, amico suo plurimum colendo et observando, ad manus.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
