<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6698">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6698</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er erwartet das Urteil des Fabricius und der Amtsbrüder über die "Expositio nostrae religionis", die heute im Druck vollendet wird. Gvalther schreibt, sie sei in Schaffhausen freudig angenommen worden. Er ist darauf nach Basel und Straßburg gereist; doch befürchtet Bullinger, in Basel werde er wenig ausrichten. Samstag den 16. ist Beza von Genf gekommen und auf seine Bitte die dortige Kirche "ad nos et socios" aufgenommen worden. Seiner Bitte, "ut appendice adiungerentur et Gallicae ecclesiae, quae per omnia nobiscum quoque consentiant", glaubte man aus vielen Gründen nicht entsprechen zu sollen; man hofft aber, dass sie eine eigene Konfession herausgeben und darin ihre Zustimmung zur helvetischen erklären werden, womit Beza auch einverstanden ist. - Über den Kurfürsten von der Pfalz sind ungünstige Gerüchte verbreitet. Sicheres will Bullinger nach der Rückkehr des Zürcher Boten mitteilen. - Aus Nürnberg wird am 15. Februar geschrieben, der Rat fahnde streng "in libros nostros et sacramentarios, ut vocant."</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Consul noster ex comitiis nondum rediit; de literis a vestris missis nihil hic scitur.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Forte ex comitiis omnia habebimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego tuas ad me scriptas misi ad d. Steigerum, consulem Bernensem, obsecrans, ut ipse caussae laboranti adsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Zwischen dem Kaiser und dem Türken soll Friede geschlossen sein. Bullinger bittet um Nachrichten aus Italien. Bellièvre soll zum Gesandten bei den Eidgenossen gewählt sein, "D. Croiceus" in Frankreich bleiben. Balthasar von Grissach war in Zürich, ohne Bullinger zu besuchen. Bitte, ihn und die Freunde zu grüssen, auch:</note>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gallicium, das arme Hon.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ubi redierit Lambertus ille, tum age, quod potes; tuas enim 15. huius mensis scriptas accepi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">21. februarii 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
