<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6702">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6702</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, euer Brief samt dem überschickten Libell der Confession haben wir empfangen, bete verlesen und ihres Inhalts genugsam verstanden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vogt ich hierauf mit kurze brüderlicher Wohlmeinung also zu vernehmen: nachdem wir, so das heilige Evangelium hier zu Kur, auch in den gemeinen 3 bunten hier dieset und ähnet den Bergen mit einanderen predigen, hievor ein Confession gestellt, deren wir samt und sonderlich unterschrieben, dieselbe aber mit euer jüngst gestellten alläglich zustimmt und gar und ganz übereinkommt, wir uns auch mit der Keilchen Zürich in den Hauptpunkten je und je gänzlich vergleicht und kein Misshellung in demselben weder jetz noch hievor nicht gefunden, haben wir uns in unserem und der andern Brüderin Namen gutwillig begeben, zu auch zu standen, hierauf die Brüder auch aller Handlung berichtet, so viel in so schneller Eile möglich gesinn, und nach bisher nichts anders gespürt dann alle Einhelligkeit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum ihr dieser Confession verlieben mögen die Diener der Kirchen Chur samt allen anderen Kirchendienern, so das heilige Evangelium in gemeinen 3 Bünden hier dieset und ähnet den Bergen predigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade, dass dies Euer und unser christähnliches Vornehmen zu den Ehren Gottes und gemeiner Kirchen Wohlfahrt bedienen möge!</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dies wir euch ehrenden Herren und Vater in schneller Eile nicht verhalten wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bittet hiemit Gott, dass er euch seiner Kirchen in langwieriger Gesundheit erhalten wolle.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Geben zu Cur den 23. Februarij Anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Johannes Fabricius, Diener der Kirchen zu Chur zu S. Martin, Philippus Gallicius, Diener der Kirchen Chur zu S. Regeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch deren Dingen halb mit Herrn Bürgermeister Tscharner, so jetzt im Amt ist, nach Noturft geredet, der Uwer und unser Vornehmen gelobt und uns vermahnet, mit demselben unverzogentlich vorzufahren.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">An herr Bullinger<note type="margin">a.R.: ...</note>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
