<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6711">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6711</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, tuas accepi et nobis omnibus hunc pium in Christo consensum ex animo gratulor.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego sane si quispiam alius sum studiosissimus; itaque non opus erat illa excusatione apud me praesertim, qui vester cliens sum et discipulus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod ad negotia nostra attinet, scio ego me unum peti; sed propterea bonam causam deserere non potui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid si Beatus vi esset Domui Dei obtrusus, in quantas angustias et nostras et vestras ecclesias coniecisset?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">C [onsul] T[scharnerus] mihi primo maxime est adversatus; sed nunc cum gemitu fatetur me plus vidisse ab initio, quam ipse viderit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Civitas nostra primo in partes fuit distracta; sed nunc omnes tribus unanimes fuerunt nec ferre possunt Quinquepagicorum dominium, maxime cum illi hoc unum agant, ut nos concilio Tridentino subiiciant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Res etiam vestra agitur, et mihi pro certo persuadeo senatum vestrum in eo quoque et sui et mei rationem habiturum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego tamen ex hisce turbis iam pridem expetebam liberari, cum in hac republica aliud ex alio subinde incidat et nunquam finis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed senatus Tigurinus hactenus preces meas non admisit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc deus mihi testis est, quod invitissimus feci, quaecunque feci; sed salva conscientia aliter loqui non potui.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Testabuntur plures boni viri, quam matur nostros sui officii admonuerim.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed cum perfrictae nonnulli essent frontis, acrius taxandi fuerunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ego sane omnibus modis operam dedi, ut haec civitas esset salva, quae nunc in ruinis iaceret, nisi omni conatu obviam ivissem multorum furiosis consiliis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">De omnibus rebus accuratissime scribam ad dominos consules vestros, quod fiet intra octiduum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tu interim, mi pater, causam sustine.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Veritas est filia temporis; premi potest, sed opprimi non potest.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc statim scripsissem, nisi Domus Dei modo coivisset; ante propter nives non potuit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid agatur, simul scietis.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es Staat in den Gerichten wie auch in vielen Gemeinden im oberen Bunde nicht als gar übel; die Buren fachen's an Mercken.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ist das nicht ein Grosses, das der Landdammen Paul Paul auf Davos kann Rom für Herr Baden geschrieben, und hat sein schon Herren Badens Schwester und Herwiderum Herren Badens Bruder des Landammens Tochter, und ist eine doppelte Freundschaft, und soll er Richter in diesem Handel sein?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er mögt selbst ermessen, ob dies dem Gutshaus annämlich sei.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Von den Mitteln will ich andere Mal schreiben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wenn man den Handel recht führt, kommt man zu guten Mitteln; soll man aber ein Gotteshaus mit Gewalt zwingen, so hat inskünftig ein Gotteshaus an die Pfaffen nichts mehr zu sprechen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wie wäre ihm, wenn man sie beide denen täte und bezahlte die, so aus den 5 Orten dem Herren Baden in Fürsorge getan?</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So hätten sie sich Esther minder zu klagen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Doch wie weit es ergat, sollt er bei nächster Botschaft verstehen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen tun das Beste wie bisher.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hoffe ich zu Gott, es werde noch Menger Bidermann Kundtschaft und Zeugnis (wie auch der ganze Rat hier) geben, wie alle Sachen von Anfang bis zu Ende sich verlaufen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Hęc festinantissime.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi pater, si toties tibi molestus sum, mihi ignosce.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Curiò den 4. merzens anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Fab[ricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Spargunt hic infausta de Alsatiae nescio qua nova secta, quae ibi exorta sit; de eo, quaeso, tu nos edoce etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">6 Pagi Domui Dei satis amice rescripserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
