<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6717">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6717</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, hoc octiduum nihil me aeque torsit, quam quod timerem vos subscriptionem Confessionis quoad nostras ecclesias non ita posuisse, quemadmodum nos scripsimus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea res certe nobis magnam invidiam et etiam apud adversarios papistas periculum crearet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non recte scribitur, [ministrorum Curiae Rhetorum cis et ultra Alpes]; nam Curia caeteris non imperat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">At, si in Latino peccatum esset, tamen omnino speramus vos subscripsisse in Germanico eo modo, quo nos posuimus, quibus forma ecclesiarum nostrarum et reipublicae probe perspecta est; nam Germanicum a politicis viris legetur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod o utinam recte se habeat!</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">- Ego scripsi ad senatum Tigurinum, non modo ad consules, ne mihi post iterum scribendum sit; nam cum ille huc me misit, consentaneum est, ut eidem rationem reddam mei officii.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed ne essem prolixior, ego te edocebo, de quibus necesse est etiam consules vestros erudiri.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das Gotteshaus ist bei einander und handelt mit grossem Ernst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hat in einen jeden Bunden 8 Mann abgefertiget mit ihren Kredenzen, ihr allgemeines Anliegen den Gemeinden vorzubringen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber die 7 Ort Hand hievor in die 2 Bünden, desgleichen Herr Bett auch, geschrieben, und ist durch die Unterhandlung diese von Rozins und des Landammen Paul Puls den Boten die mundliche Audienz abgeschlagen; habt wieder hinter sich müssen ungeschaffter sah; sollen ihr Anliegen in Geschrift dem Landrichter und Landammen zustellen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da wüsst Ihr wohl, wie es geht; die Betten sind parteiisch.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch sind die Gesandten noch nicht alle wiedergekehrt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Etliche Gemeinden im oberen Bunde und in den Gerichten haben etliche vorgelassen über des Landrichters und Landammens Verbot und guten Bescheid gegeben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Gemeinden wären an viel Orten ziemlich gut.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Nun so wartet man hier auf die Boten, und als ich achten und hören: so für die 2 Bünde also gewaltiglich handeln, wurde ein Gotteshaus ihnen das Recht verschlachen um des Willen, wäre über diesen Handel richten solle, litt litt und vermöge der Bünden, die ausweist, das, so ein Bundt mit den 2 Stössigen wurde, die 2 Bünden als ein Bart 6 Mann geben und der eine Bundt auch 6 Mann; des Obmanns müsst sich beide Barten vergleichen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da ist aber dann zu besorgen, so die 2 Bünde auf Anhalten der 5 Orten sich widrigen wurden, es komme endlich zu den Waffen; denn ein Gotteshaus gar nicht abstaat und wird ehe dazu Leib und Gott setzen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sollte man aber letztlich einandergehen schlachen und ein Gottesguss unterliegen, vae vobis; so den Palästinis der Base wird, et de vobis actum esset.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Itaque res agt Consilio Tempestivo, und wäre auf diese Stunde nichts Besseres, denn das eine statt Zürich den 2 Bünden schreibe und sie freundlich ermahnte einmal mit dem rechten Stilzustande und andere gütige Mittel zu Handen zu nehmen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Domus dei nimmt keinerlei Mittel an mit Nachteil der Freiheit etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es wäre wohl Wäger, die 6 Orte schreiben gemeinlich; die Sache wird aber hiemit versummt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Certe 7 Pagi non tantam habent rationem vestri, ut nolint vos offendere etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Haec subito; sum scribendo admodum fessus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Diese Woche hat Fabricius noch keinen Brief von Bullinger erhalten, hofft aber, seine zwei seien angelangt.</note>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bäldius ad me dilgenter scripsit.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Legit literas Domus Dei et acta comitiorum Badensium; sed nescit eas quoque ad Glaronenses scriptas.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vides tu erratum im abscheyd; cuius culpa, nescio.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt, er habe das Gotteshaus schreiben an die 4 Städte und S. Gallen gelesen.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Caetera iam tandem videt, quid illi ipsi quaerant, quorum culpa et Glaronenses tam diu vexati sunt etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quid agatur in comitiis, quaeso, me edoce; nam cum de Palatino undique spargantur mendacia impudentissima...</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">- Ich schicke Euch hier mein Ratschlag mit Bett, so bald Ihr in Geläsen, Ihr in dem Herren Bälde kann Glarus zuschicken wollt und mir Eueren Rat hierüber lassen zukommen, wie ich dann auch des Herren Landammanns Rat begehre.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So man der Sache recht tot und es aufs Allerböste kommt, hoffe ich nach zu dem letzten Mittel zu kommen, wiewohl ein Gotteshaus sich kaum in einige Mittel einlassen wird.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Doch müsste man mit Bescheidenheit handeln, erst dann, so man wieder nicht kommen möchte.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Dann den badischen, in diesen Landen gesessen, selbst nicht heimlich bei der Sache; nehmen wohl auch Mittel an etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="manual">Curiae, 11. martii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[Bullinger möge beigelegte Briefe besorgen ("versorgind dise brieff"?) und sich die Neuigkeiten aus dem Wälschen übersetzen lassen, dann sie dem "j[unker] Hanß Ziegler" übergeben.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
