<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6723">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6723</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">[Er hat seinen letzten Brief in Ermangelung eines andern Boten nach Glarus an Bäldi geschickt und inzwischen Bullingers Brief erhalten."]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad senatum Tigurinum; ita visum est consultius.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si consulibus videtur, ut non in senatu legantur, penes illos esto; tamen spero sic modeste scriptas, ut et in senatu legi possint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reddo sic rationem rei a me gestae, ut simul semper ad scopum collimem; misissem omnino ad te exemplar, nisi exscribendi labor me retardasset.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sum occupatissimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nisi primo nimis fuissem modestus, nunc plures veritatem cognovissent, qui per me poterant erudiri.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed cum uterque esset sacrificulus, nolui me interponere tantisper, dum de libertate patriae et ecclesiae agi coeptum est etc. - Placet consilium d. Heinrici filii, et cum hospes diceret se facturum, quae consul iuberet, conveni c[onsulem] T[scharnerum].</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist Dicebat so res in senatu indicaturum, dass er der Sache nicht zu viel oder zu wenig täte; wurde aber keine Not haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber an des Lamprechten Kronen zweifelt mir; urgibo tamen negatium.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">- Das Gotteshaus ist noch hier bei einander versammelt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es präsident noch 2 Boten, die man in das Masoxertal ausgeschickt; auf die wartet man, wiewohl man von dem ersten Tag nichts von ihnen gehört.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Gemeinde in den 2 Bünden haben sich heftig geteilt, während der Meerteil Gott, wenn Nisswein die Wahrheit möchte an Tag kommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hat die Antwort von den 2 Bünden noch nicht; so man sie hat, wird man den ein Ratschlag fassen und, als ich acht, den 6 Orten wieder zuschreiben, wie sie in ihrem Schreiben begehrt, berichtet zu werden, was sich jeder Zeit zutragen etc. - Es sagt mir heute einer des Rats, wie unserer Bürger einer, so von Feldkirch kommen, dieser Tagen an Herren Badens Predig gesehen, der in einem ganzen Samat an die Kanzel getreten und die ganze Predige von der päpstlichen Heiligkeit und den Regalien getäubt hätte.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unser Stadtrichter sagt, das Herr bat dieser Tagen aber sechszehnhundert fl. habe aufgenommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ist gewiss, dass er vor 3 Wochen von denen von Zug zwölfhundert fl. hat aufgenommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Omnia venalia in plerisque retiae locis; darum muss ein Bittermann erschrecken, wenn man ihm vom rechten sagt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Über das Gotteshaus gat ein merklicher Kosten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, das Bistum werde nieders gehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es wäre wohl Wäger, man legte es Baas an; aber es ist nun ein Gyrenas: obi Cadaver, ibi aquila.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch nicht Zeit zu mitteln; man muss vorhin einandergehen bass erjäten; wenn es Zeit, will ich euch berichten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe zu Gott, es könne so übel nicht gehen, es werde tausendmal besser, denn so Herr Bad mit Gewalt eingesessen wäre."</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">- Collin möge über die Exemplare (der helvetischen Confession) die Bullinger sendet, auf Rechnung des Fabricius noch 10 deutsche Schicken zur Austeilung an "die ungelehrten Prädikanten und Politicos."</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Curiae, noctu 13. marcii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Spero subscriptionem (saltem Germanicam) tolerabiliter se habere, de qua ante.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
