<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6727">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6727</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Verglieder schon, ich bitten Gott das er dir beständige Gesundheit gäbe, und vermahnen dich, dass du Gott auch bittest und dich der Diethe haltest.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach danken ich dir ganz freundlich umb den Kalberlied und Gitzlis, will es mit Heinrichen und Josia essen in deinem Namen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In Summa, ich danke Euch beiden, kann jetzt nicht mehr; ein ander Mal vergällt ichs, wie ich kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es ist mir leid in Treuen, das h. Balthasar von seinen Kinden abgescheiden ist; sonst, dieweil er für und für krank gesehen, hat ihm Gott wohl für seine Person getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mein Rad hab ich geschrieben meinem günstigen jungherren Hansen Pettern, das Sie bald supplicieren an meine Herren, das man ihr die Pfrund folgen lasse auf Johannes Baptist; dazwischen erbieten Sie sich durch Hilfe der Nachbarin Predikanten die Kirche zu versehen, oder tüche man einen hinaus angänzen und lasse ihn dienen vergebens, wie du getan, bis Johannes, oder ordne man einen Expectanten in seinem gewöhnlichen Stipendio etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich will sonst gar gern das Beste tun, wie ich kann und mag.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sollt mir die Gevatter klagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit habe ich nicht weil mehr zu schreiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil 16. Martii 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Susannahm, Elsbethili, Regili auch von uns allen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wenn man uns gefiehlt Hickter dahin komme etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vorgeliebten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Predikanten zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
