<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6739">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6739</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri vesperi, reverende in Christo pater, accepi tuas, cum essem in coena cum Bäldio et dominis consulibus, quos et tuo nomine salutavi, qui te reverenter et ipsi salutant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cur Bäldius adsit, scis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tractamus inter nos quaedam secreto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si deus institutum fortunaverit, pacis fundamenta iaci possunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed cum nihildum deliberatum aut conclusum, nihil certi ad te scribere possum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hodie expectatur G[regorius] C[arlinus], qui ubi venerit, et ipse cum Bäldio et c[onsule] Tsch[arnero] (nos tres soli adhuc haec agitamus) consultabit; ille partes Beatinas tuetur etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hęc omnia tibi adhuc serva etc. - Deinde, quae de titulo scribis, mihi omnino placent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Illi hoc ministri vocabulum non usurpant; ergo ne quidem in subscriptione aliquid immutandum.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wenn man schon schreibt der evangelischen Kirchen, so wollten sie auch evangelisch sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Placet ergo, ut nihil omnino mutetur.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist es aber schon geschehen, leidet auch nicht viel daran etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">- Scripseram ad d. Heinricum filium tuum et significaram me omnia illa Rosenboumii negotia procurasse et misisse; addidi literas.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cur ille nihil rescribit, an acceperit?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es ist in des Baschli Harnaster Secken kann Zrich geschickt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">- Nuper etiam misi ad te scriptum 10 Iurisdictionum; spero iam te accepisse.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Nihil scribis de literis meis ad senatum scriptis, an senatum habeam alienum an vero faventem etc. - quę de pontificis morte scribis, ego pridem habui; aber myn nott hatt gemacht, das ich des unflaats vergäßen hab.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Credo vera esse, quia undique nunciantur, et Storrerus ille eadem secreto ante aliquot septimanas Baltassari a Grysach narravit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ego ex Italia nihil habeo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die Kriegsleute, so hier durch einhinwärtse Zeichen, sind der Meerteil arme Züttel; ich habe noch keinen rechten Knecht darunter gesehen; Adda, dass ein jeder eben 12 Batzen laufgelt hat, was der gemeinen Knechten ist, und betteln alle, die ich noch gesehen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sollen die den Türcken wehren, will ich's gern sehen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">- Transiit hac comitatus cardinalis Constantiensis; ipse fuit in via et propter nives, puto, aut alias causas Alpes transire noluit et Tridentum se recepit etc."</s>
					<note type="regest">Er hat durch einen guten Freund vernommen, dass Balthasar Kuchenmeister gestorben und seine Kirche frei sei, und daraufhin insgeheim Bullinger sein Anliegen eröffnet in der Erwartung, dass dieser es richtig aufnehmen und nicht deuten werde:</note>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Als ob ich wieder die christenliche Kirchenordnung handelte.</s>
					<note type="regest">Wenn irgend möglich, sähe Fabricius eine Veränderung gern.</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Ursachen sind unzahlbar viel, deren ich etliche mir behalten und um meinen und der Landen eher willen mit mir unter die Erden tragen will; weiss auch wohl, so ich gleich viel sagte, das wenig dem Glauben gäbt."</s>
					<note type="regest">Unter anderem veranlasst ihn auch die Gewissheit, dass, gehe es, wie es wolle, gewisse Leute ihm nachstellen und Verleumdungen nicht sparen werden. So ist Landamman Bäldi beredet worden:</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Indem das die Herren von 7 Orten hier botschaftsweise gesein, habe ich sie auf der Kanzeln genamset, geschmäht und gelästert</s>
					<note type="regest">während Fabricius in der ganzen Zeit ihrer Anwesenheit absichtlich den ganzen Handel auf der Kanzel nicht berührt hat.</note>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Nun hatte der Abt zu Pfäfers die Dinge eben hässlich getrieben, als er mit dem Landammann Bälde im Uferfahren zu Nacht gesehen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und das mich noch wirr belustiget, dieweil hier in Landen alle Dinge eine Zeit her steil gesehen: so gleich ein Bidermann etwas guter Wohlmeinung tut, mag es nichts bauen; denn die Gesellen, dieweil sie sich Parteien und nichts Vergebenes tun, ihre Rechnung machen oder seien ihnen gleich.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Also habe ich des bischöflichen Handels grossen Kosten; dann so auf ich die Fratres gereift oder einem etwas zurückboten, ist es in meinen Kosten geschehen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Noch raten die Gesellen einander, der Bischof hai mir ein Teil seines Bistums verheissen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ich bin 2 mal offen gegangen, haben müssen; ein Mal, das meine Herren Gericht und Rat mir nicht ablassen wollen, einmal das des Bischofs Bruder, so unsere Religion gesehen, meinen in seinem Todtbett begehrt hat, da Pontisella mit mir gangen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Nun ist aber Herr Landammann Bälde berichtet gesein, ich sei Tag und Nacht im Schloss, und schmecke mir der Pfaffen speisen wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Mit solchen Lügen wird Fabricius bei den Evangelischen in Argwohn gebracht und wünscht deshalb Abberufung durch seine Herren (von Zürich); sonst gewinnt es, wenn er trotz solcher Verleumdungen bleibt, den Anschein, als ob sie wahr seien. Auch ist es ja kein so unbescheidenes Verlangen, nach Flaach versetzt zu werden, und um in Ehren wegzukommen, will Fabricius bleiben:</note>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Bis die Sache begütigt und der Massen Mittel gestellt, das Herr bat inskünftig diesen Kirchen, so die Evangelischen selbst wollen, nicht viel mehr wird schaden können, dahin ich mit allem Fleiss arbeiten will.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So aber mein christähnliches Vornehmen kein Volk gehabt möchte (das ich aber hoffe, es soll's gehen), so muss ich etliche, so mit Gewalt unglückhaftig sein wollen, unglückhaftig sein lassen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wie ist ihm zu tun?</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Was überfalls kommt, so ist es um mich, mein Weib und Kind und umb die Stadt Kur zu tun; kostet mich mein Leben.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, ob ich umb der heillosen Pfaffen willen, dieweil man nicht treuer an einander ist, mich in solche Gefahr stecken solle; rufen Sie Ihr Leben lang einander.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Omnis culpa in Curiensibus; sy hand nitt wöllen volgen.</s>
					<note type="regest">Endlich gibt Fabricius zu bedenken, dass in Kürze grosser Mangel an tüchtigen Geistlichen eintreten könnte; dann wäre er nicht zu gebrauchen, wohl aber, wenn man ihm zwei oder drei Jahre dazu Zeit liesse. Auch wollte er mit Bullingers Sohn Hans Rudolf und andern Amtsgenossen gute Nachbarschaft halten und würde niemand stören; Er bittet, mit Gvalther und allenfalls mit den Bürgermeistern zu reden.</note>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">[...] Dieweil ich nun ein halber Theologus bin und habe hier kein Weil zu studieren und zu lesen [...] dann ich bin müde.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Ich versich mich zu euch als meinem Vater alles Gottes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Cur, 25. marcii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Hütte ist hier ein Beitag vom Gotteshaus; mag noch nicht wissen, was gehandelt ist; trifft die Antwort an, so der aber bunt geben, und desselben ausschreiben.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
