<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6750">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6750</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ab Augusta Haec habemus: Es sind hieher gekommen viel der Fürsten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Kaiserlich Majestät ist hier gewaltig samt seiner Gemahel, die 3 geistlichen Kurfürsten Mentz, Trier, Cöln, die Bischof Salzburg, Passau, Aeichstadt etc. samt anderen Prälaten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">indem der Herzog zu Sachsen, Kurfürst, samt seinem Gemahl und der Bruder, Herzog zu Holstein, der Herzog in Bayern samt seinem Gemächel und 2 der ältesten seinen, der Herzog zu gültlich und Clef, der Herzog zu Wirtenberg mit seinem ältesten Sohn, Herzog Eberhart, der Herzog zu Zweibrücken, Pfalzgraf Wolfgang, Jörg Friedrich, Markgraf von Brandenburg zu ansprach, die Herzogen von der Lignitz und Münsterberg, der Herzog zu pommern, des Kurfürsten zu Brandenburg Sohnsohn, Markgraf Carli von Baden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Vor diesen hat k. m.23. Martii die Proposition getan: 1. wie die Spaltung in der Religion zubesseren und die Sekten abzuschaffen, und verstattet durch Sekten, was nicht Gericht nach der römischen Kirchen und Augsburgischen Confession; 2. von der Policee und Münzen; 3. von dem Kammergericht und Landfrieden; 4. von der Türken Wehr und Hilfe (hoc potissimum est), da k. m. begehrt ein eilende Hilfe, 800 Pferd und zu Fuss 4000, daneten ein stete Hilfe, auf 6 Jahre lang doppelten Römer Zug.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das heisst dem Rappen muss eingestrichen<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er hebt an einen unnötigen Krieg in Hungern, und so er die Sache Ninan hin bringen mag, so macht er aus der Privat-Sache eine Reichsache.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Österreicher Jüngerlin wollen ergeben sein aller Königreichen, darum Karlin 5. so lang um Frankreich krieget, der auch wider Gott, Ehre und Recht eingeschrieben Mailand, Geldren etc.; also griff/tt Maximilianus auf Hungern und Siebenbürgen, schickt Lasarum von Schwenden hinab, reizt mit Gewalt den Türken, steckt den Stecken ins Hornussennest.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und so sie hervor rüsten, so schreit er Mord und soll jedermann zulaufen und helfen schwitzen in dem Blutbad, das er eingerichtet hat, sagt, wie der Türke der Christenheit Erbfeind sei etc., dagegen niemand sagen getan: "was darfstun ihn zu reizen, was lasst dich deines Landes nicht vernügen und lasst hungern und siebenbürgen denen, denen es gehört von Rechten?</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wir können nicht das ganze Deutschland in Gefahr setzen um deiner Privat-Sachen willen."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed iudicia<pb type="scan" next="609"/> dei parant nos ad lanienam meritos dudum extrema propter impietatem summam.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Unserer Burger einer, Heinrich Wegmann, hat gesagt, der Kurfürst von Heidelberg sei zu Ulm eingeritten mit 500 Pferden, dass er auf Augsburg reise zum Reichstag, der hat ihm auch übel gerettet, dass er ein zwinglischer Ketzer geworden etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]<note target="fna" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
