<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6754">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6754</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ewürdiger Herr und Vater, meine untertänige Dienste mit Erbietung aller Ehren und Gottes seien Euch zuvoran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach so wüssend, dass meine beiden h. h. Bürgermeister Euer Schreiben, vertrauter Meinung an sie geschehen, im Besten aufgenommen und verstanden haben, mir auch befolgen, Euch ganz freundlichen zu danken mit Erbietung aller Ehren, Liebe und Gottes.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil sie beide meinem gnädigen Herren Bürgermeister Müller schreibt, langt ihr trunkenlich bittet an euch, ihr denselben Brief in eigner Person versorgen in keine frömde Hand kommen lassen wollt, auch den Herren Müllern beten, ihrer Personen nicht anderst dann in geheim und vertrauter Weise zu gedenken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ein Gotteshaus den 6 Orten sämentlich schreibt und der Handel so gar misslich statt, hat meines Bedenkens eine Stadt Zürich fast Fug und Anlass, nunmehr samt den anderen Orten darin zu handeln.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da so mögen ihr den Boten, so von den 6 Orten geschickt werden, die Mittel, so von Herren Landammen Bälde gestellt sind, unterschoben mit Ermahnung, sie sich in ihrer Handlung auf dieselben referieren wollten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sonst stand unsere Sachen verwirrt, und ist diese Stadt heftig getrennt, und behütet uns sonst Gott nach immerdar vor Aufruhr.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir haben verdorbene Gesellen, die hievor den Kriegen nachzogen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Denen wäre gar wohl mit Unruh; wartend auf sömmliche Spiel, sind Tag und Nacht beim Wein, haben ihr eignen Wirt, zehrend auf den Herren Baden; tragen alle Panzer unter den Kleideren, etliche auch ihre Verbüchsinnen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott gibt immerdar Gnade.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber man müsste mit der Botschaft Glahn, das nichts Thadliches vorgenommen wurde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Kommt das Gotteshaus einmal zu fällten, so wird's leut kosten; dem man genug zu schaffen hat, dass man die Buren vom Gotteshaus daheim behalte, und so etwan weise, verständige Leute waren, so sind dann Unflätter, denen wäre wohl mit Unglück, und reizt und trutzt die Gotteshausleute.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Herr Bad ist nicht gekommen; achten, die Seinen haben dem Spiel unter die Augen gesehen und die Sache abgestellt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er ist bei dem Bischof von Kostens gesehen; von dem seit Landtvogt dietägen, dass er 300 Hakenschützen und 200 Pferde unter dem Schein gerüstet habe, den Pass zu verkommen; mag nicht wissen, wie ihm ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser und gäbe uns nicht nach unserem Verdienen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ton allweg das Beste; denn es ist nicht wenig daran gelegen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Beheben wir denn sein, so haben Ihrs und alle Evangelischen dieser Landen Esther besser; weil uns dann Gott strafen, so geschähe sein Gerächer will.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te ante biduum cum quodam Flandro; puto te accepisse.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">quęso, urge negotium, ut vestri mittant et quidem mature.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man ist Ninan unglückhafter dann hier in dieser Stadt; mag wohl sägen, quod hactinus cum bestiis depugnarim.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vyler ding ist nitt dan fräßen und suffen früy und spaat; non ducuntur argumentis et rationibus, sed ea sequuntur, quae venter et ingluvies dictat<note type="margin">dazu a.R.: "Sunt semper multi boni, qui... vero illi alteri audacia et temeritate vincunt."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quid si etiam ad d. legatum d. de Bellievre scripsisses et illum hortatus esses, ut tam propter se quam nos consuleret publicę paci et Batto<note type="misc">Beato?</note> author esset (apud eum enim plus potest, quam voluerim), ut tolerabilia media non respueret.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quid enim Beatus vult in arce facere, cum dies noctesque non tutus est, quando rustici veniant et eum vi abripiant aut tormentis subiiciant?</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Si legatus ad Beatum scriberet aut ad Carlinum, multum prodesset.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Curię 9. aprilis anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich habe sonst nicht ein einzig Dinglein geflöhnet (adversa pars hat heimlich ihr Kleinot geflöhnet): wo der Leib beliebe, da bleibe das Gut auch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, da operam omnibus modis, ut mittantur viri religioni faventes et pacis amantes et rerum expertos.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si consul a Cham adesset, optime posset promovere negotium.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">D. d. consul Müllerus vix posset se his negotiis immisceri.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Cum haec scripsissem, scias consulem utrumque me consuluisse de suo scripto et primo in ea sententia fuisse, ut legati 6 Pagorum prima occasione venirent; sed cum cogitarent ante festum corporis Christi Domum Dei non conventuram, id quod scriptum erat, ut quam primum venirent, denuo deleverunt et literas rescripserunt.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Setzendes also ihrem guten Willen heim, wenn sie kommt.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Sed ego libere dico et in ea sententia alter consul: es säche mich für guͦtt an, das man bald kämi, zuͦm lengsten innert 14 tagen, ad summum<note type="margin">dazu a.R.: ... omnes boni... petunt.</note>.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Multae et gravissimae sunt rationes.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Die Dinge lassen sich nicht in 8 Tagen verrichten.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">So die Boten kommt, so schreibt man erst die Dinge aus, und da wäre Gott, dass die Boten in einen jeden bunten Insonderheit ritt, wie sie hievor in dem französischen Handel auch getan haben.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Sonst wird man wenig ausrichten; man hat hier bei uns so Mengen vergebenen Tag gehabt, wenn man schon hiezwischen Corporis Christi den auch hatt/het; denn ich wahrlich besorge, die Sache nicht Bett habe.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Adda: so man verzichtet und die 5 Orte diese gewahrt, schickt sie etwan ihre Boten auch; wäre Esther böser zu handeln.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Hęc te celare nolui, at/et te simul rogo enixissime, ut urgeas negotium, ye ee ye beßer etc.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Eilt um Gottes willen mit Euerer Botschaft, ehe die Fünf Orte eine Praktik ins Gegenteil machen.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Hęc sunt acceleranda, ut praedicantur hostium consilia et praeveniantur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Quid si author fuisses d. d. Bellievre, ut se ipse quoque huc contulisset dies aliquot?</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Interpres eius mihi dixit se omnibus modis Beatinis consulere, ut admittant tolerabilia media; sed suam authoritatem non esse tantam; percupere, ut ipse dominus adesset.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Posses ergo aliquid in eam sententiam scribere, non tanquam ex me, sed te ipso; nam et ego scribere cogito etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Curię 9. aprilis anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, d. suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
