<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6758">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6758</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, ich kann Euch in Eile nicht verhalten, wie das Herr Bad auf Herren Tscharners und Georg Carli bittlich ersuchen, sich in etliche Mittel zu begeben, bitten diesen Herren gar eine abschlägige Antwort geben, und will keiner Mitteln hören denken, und ist Zweifel an, so er sich mit Gewalt eintrunken, dass er auch die Artikel, darauf die vorigen Bischöfe geschworen haben, nicht gehalten wurde; denn was Gewalt und Mutwill man an einem oder dem anderen Ort triebe, ist nicht zu erzählen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun sich ich und finden nichts anders mehr, denn das Gott diese Stadt und gemeine 3 Bünde strafen will; denn wir haben's wohl verdienet.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Montags künftig, so die Predigen überhin sind, will ich, so ich lebe, alle meine Briefe ersuchen, die ich schon einmal abweg Ton hatte, damit inskünftig kein Schaden daraus erfolge.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich will mich auch keins anderen, dann des Leidens versehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Kommt bessers, so ist es Gewinn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Anfang alles Verderbens kommt aus dieser Stadt Cur.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es sind viel redlich leid, die meinen's Gott.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber die Praktiken sind alle hier gemacht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum ist kein Wunder, wenngleich uns die Sache am übelsten lohnet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dies hab ich Euch in grosser Eile nicht verhalten wollen, damit Ihr wüsstet, das keine Mittel Platz habt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So die 6 Orte hätten ermessen wollen, was ihnen auch darauf stünde, wäre man zu ziemlichen Mitteln gekommen; dieweil sich aber des Handels niemand gern beladen will, so gange es nur auch, wie es geht.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Anno 1566, 12. aprellens.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
