<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6763">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6763</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, vor rechtem das unsere Sachen so übel und verwirrt stand, kann ich Euch nicht schreiben, wie sie stand.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist kein Wunder; andere, die nach viel Weiser sind dann ich, können sich eben als wenig daraus verrichten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doch ist dies die Summe: Die Boten der 7 Orten sind abermal da gesehen, haben bei den 2 Bünden das angesetzte Recht heftig betrieben; dagegen die unseren die 2 Bünde gebeten und vermanet, sie bei ihren althergebrachten Freiheiten zu bleiben lassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und als er bitten nichts verfachen mögen, haben sie den 2 Bünden das göttliche billige Recht vorgeschlagene Laut und vermöge der geschwornen Bünden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Über das alles, unangesehene dieses Rechtboot, die 2 Bünde vorgefahren, den Herren Baden in Poses erkennt etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nun haben die Unseren den anderen nicht darum das Recht vorgeschlagen, das man gar nichts wollte lassen drin handeln, sondern allein, das man zu besseren Mitteln kommen möchte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die 2 Bünde aber (id est pauci potentiores coniurati) schlecht den unseren Gestracks alles Recht ab.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So hört ihr nun, wie weit die Sache ergangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das kommt alles daher, dass die im Gotteshaus in etlichen Gemeinden, sonderlich wir hier zu cur, an einander nicht treu sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nihilominus so hat die Stadt ein Zusatz ins Schloss geleitet; acht wohl, die übrigen Gotteshausleute die Iren auch schicken werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wenn mans dann alles ausgefrisst, wie sonst nichts mehr da ist, so ists dann, da es jetzt was; denn man nimmt's den rechten Weg nicht zu Handen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Kommt den Herr Bett hinhin, mit oder an Gewalt, so gefaltet mir diese Statt dermassen dazu, dass etlichen die Messe und die Pfaffen so lieb, es um die Religion schlechtlich stehen werde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und ob ich nun gleich meine Ungeschicklichkeit wohl erkenne und je länger je minder kann, so [habe ich] Doch nach der Gnade, die mir Gott verlichen hat, treulich in allen Wegen das Beste getan; aber in tante licentia, corruptela et perfidia, adde immensa avaritia, mag es nichts beschüssen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was die Pfaffen so viel Lehen haben und irren so wohl zu genüssen, ist alle Arbeit umsonst und verloren, zudem das ein Bittermann an sömmlichen Orten um sein Gott und letztlich etlicher Gesellen halb auch umb sein Heer kommt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann der alte Herr Comander zu etlichen Unlang vor seinem Tode gesagt hatte: In Bünden behole kein Prädicant weder Gott nach Ehre nach Dank.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Hoc ego abunde expertus sum.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich habe so viel Gehalt mit meinem treuen Warnen, das, so ein Auflauf ankadet, ich der erst bin, der da muss haben, dem man sein Hab und Armütli dazu nimmt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">In dem allen ich auf Gott und keinen Menschen sich; dann die Menschen mich nun zu viel betrogen haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gange es aber, wie es wolle, so ist Gott mein Züge, und will also darauf auch sterben, dass ich anders und minders nach Gelegenheit und Gestalt aller Sachen nicht haben reden können.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Nun, dieweil es alles verloren, so schwieg ich und warten also, was Gott mit uns machen wolle; bitte ihn doch ganz treulich, dass er uns nicht nach unserem Verdienen vergällten, sondern sich nach seiner Kirchen erbarmen wolle.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann nach viel redliche Leute in dieser Stadt und 3 Bünden sind, denen dies verderbt, allen Wesen von Herzen leid ist.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dies schrieb ich Euch als meinem vertrauten Herren und Vater in grosser Eile mit ganz betrübtem, bekümmertem Herzen; mag nicht wissen, wie lang ich Euch mehr schrieb.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dann geht dies spiel an, so bin ich der Erste; wird aber bei demselben nicht bleiben, da Ihr Gott für uns treulich beten sollt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De his omnibus ad socerum nihil scribo, quia haec ferre non didicit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 22. aprilis, anno 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
