<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6764">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6764</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Serius tua tibi remitto hanc solam ob causam, quod nullos certos multo iam tempore nuncios habere potui; ignoscas ergo mihi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Porro gratias tibi pro his omnibus ago maximas et oro dominum, ut nos et ecclesias istas omnes in illa doctrinae huius syncerissimae veritate conservet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum quanto se offendiculo Basilienses a nobis seiunxerint, quotidie audimus a multis; iam apparet, quid iam pridem parturierint; imo quod a nobis aperte dissentiant, non obscure fatetur Sulcerus in suis literis nuper ad me scriptis, cuius verba descripta ad fratrem mitto; is illa tibi communicabit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rogo vero tuum super his consilium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Novi habemus nihil, nisi quod iam pridem ad d. Steigerum scriptum est Gallos portum Savonae in Liguria non procul a Genua situm opera Petri Corsi occupasse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scriptum est hoc ipsum his diebus ad d. Petermannum ab Erlach; si quid sit, non dubito, quin vos certiora habeatis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Steigeri literae etiam hoc habebant pontificem Romae in castro S. Angeli esse obsessum; sed a quibus, non continebatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Lugduni sunt novi motus, quos cient Iesuitae; petunt enim sibi quoque templa dari, quo nostros e suis expellant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Regius legatus novus hic nuper fuit et valde ursit nostros ad recipiendum foedus commune.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Incipiunt ergo rursus cristas erigere aliqui, qui vellent omnem disciplinam sublatam esse, inter quos sunt potentiores aliqui; hos stimulat Beza suis scriptis, et illi eius authoritate plurimum nituntur, quem alias cane peius et angue oderunt<note target="fn1" type="footnote"/>, ut verear, quicquid dicamus, fore tandem, ut perrumpant illi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Solo hoc foedere putant regi, nobis et communi evangelii causae consuli posse; adhuc tamen per domini gratiam nondum consensum est.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der König will, wir sollen beseilen, das andere Eidgenossen beseilt; was die Unseren ihm vorbehalten, da will er weder Brief noch Segel gehen, sondern allein von Mund zusagen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir müssen geschehen, dass Sie uns beschiessen werden; Ihnen ist nienerum, denn dass Sie uns und unsere Kinde missbrauchen und uns zu Knechten machen; Sie sind uns zulästig, und verführt uns Ihr Gold.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist alles um den Chrysostomum zutun, wenn mans lange machte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott will uns trühlich behüten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid vero vester ille consul Augustae aget cum suo hoc Confoederatorum comitatu?</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Steigerus rursus apud nos consul creatus est et affinis illius Willadingus pandareta seu vennerus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Expectamus, quid novi ex Anglia aut aliunde ex his nundinis acceperis; ea oramus ut nobis communices.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nostri te omnes plurimum salutant, inprimis vero Steigerus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bernae 25. aprilis 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutat te etiam vehementer Blasius meus, qui his diebus hic mecum fuit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Scripsisti aliquoties ad me de historia Galeatii Capellae Germanica; ego nullum hactenus exemplar reperire potui.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Nunc ad me unum allatum est Basilea; quodsi ergo nullum adhuc habes, scriba mihi, et hoc tuum erit.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo Johannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino et compatri perpetua mihi observantia colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
