<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6774">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6774</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum heri in literis meis tibi, charissime frater, exposui, totum negotium ex literis tuis collectum retuli ad d. consulem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is hodie recitari curavit in frequenti et amplissimo senatu.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Visum est huic mittere ad vos Florinum hunc Gersterum, civem nostrum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iussit, huic dem literas ad te et ad d. Tscharnerum; Tscharnero adiunxi alterum consulem Ambrosium Martinum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Summa rerum, quae scribo haec est: Intelligere fama dissidium ingens propter duos episcopos inter vos et 2 Ligas, confoederatos vestros, sententia iudiciaria pronunciasse pro Beato, Domum vero Dei provocasse ad ius, an ipsi debeant hac in re pronunciare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Futurum vero, ut hisce diebus Beatus sit intrudendus; Domum contra Dei 5. die maii comitia conscripsisse etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et quamvis amplissimus huius urbis magistratus paratus fuisset iam ablegare duos legatos senatorios ad vos, quia tamen varia sit fama, melius visum, ut hic civis noster ad vos mittatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Petere autem amplissimum senatum, ut consules certa et quomodo omnis haec res habeat, scribant ad consulem nostrum; nostros enim paratos esse ea, quae pacis sunt, quaerere etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec summa est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, si quid hac in re poteris consulere, facito.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quae rescripseris, fac, Germanice scribas, ut nostri ea legere possint etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Totum negotium Bernam quoque ad d. consulem perscripsi; hodie abit nuncius.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch angezeigt, das an etlichen Enden man ausnähme, sicut ex tuis intellexi.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vide[s] / vide[o] nostros paratissimos esse ad pacificationem, quo belli occasio amputetur.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Optime vale.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime scripsi; ursit enim questor aerarius.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">4. maiiii 1566.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tui nulla feci mentionem, quod illa a te habeam; proinde hac in re noli esse solicitus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Ioanni Fabritio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino compatri et fratri meo observando et dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
