<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6775">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6775</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es verstand meine gnädigen Herren, doch durch Landmeers Weise, dieweil sie kein Gewissen oder geschriftlichen Bericht haben, das grosse Zwiespalt oder Uneinigkeit sei bei euch von wegen zweier erwollten Bischöfen und das der eine aus Erkenntnis der 2 Bünden solle dieser Tagen einsetzen, das Gotteshaus aber, das Übel zufrieden, den 2 Bünden recht bieten und aller Sachen übel zufrieden an etlichen Orten ausnähmen und ein Gotteshaustag 5. may ausgeschrieben haben etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So nun sämlichem also, wäre es meinen gnädigen Herren von Herzen Lied, und wiewohl sie gesinnet, 2 Radsboten zu ich hinaufzuschicken, alles die aller Dingen bereit, zu Fred und Einigkeit zu reden und handeln und gemeiner Eigenschaft Wolfhart zu suchen, hat sie doch dieser Zeit (dieweil doch der Reden viel kann) Wäger getücht, Zeugern dies Briefs, Flury Gerstern, ihren Bürger und vertrauten, vorhin zu ich zu schicken mit freundlicher Begehr an ich, das ihr meinen Herren Bürgermeistern gründlich aller Sachen berichten wollen dieser Handlung.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann was meine gnädigen Herren handeln können, das zu Wolffahrt Euer aller und zu gutem Frieden gemeiner Eidgenossenschaft dienet, das sind sie urbittig und gutwillig.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das alles mögt ihr mit meinem günstigen Herren Bürgermeistern Ambrosi Martin gemein haben und unverzogene Antwort uns wissen lassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zürich, 4. may, Anno 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
