<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6788">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6788</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, in tanta nequitia et perfidia hominum vix possum tibi aliquid certi scribere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scis nuper utrumque consulem ad vestrum scripsisse, item Domum Dei.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed illo ipso die, quo suas miserunt, non alio, mihi crede, ita moriar, c[onsul] Tsch[arnerus], qui mihi hactenus egregie imposuit, in sua tribu evicit, ut in electionem Beatinam consentirent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dicis: [Si hoc animo agitabat, cur ergo ad nostrum scripsit?]</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Respondeo: «Quod avaritia istos homines excoecat sic, ut extreme sint impudentes.»</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ille quidem, etsi multa simulavit et dissimulavit, tamen clam semper Beatinas partes fovit; quod autem timeret rusticos, paulatim cuniculis animos civium subruit, licet senatum haberet adversum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nunc autem se patefecit, et tamen non dubitat mihi, qui coram haec omnia video, toties persuadere se mecum per omnia consentire.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man hat hier den Zünften eine Summarin der gegebenen Urteile vorgehalten; die vermag, das Herr bat die 6 Artikel an uns halten solle, wie die vorigen Bischöfe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das ist leidentlich gesein und vor dem gemeinen Mann scheinbar etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber als nach desselben Tages zu Abend dem Gotteshaus der recht verseilte Urteilbrief zugestellt, wird der 6 Artikeln und des Gotteshauses Freiheit mit keinem Wort gedacht.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Annon hoc indignum facinus.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dicis: «Wer ist des Frevels, das er Sömmliches tun darf?»</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So wüsst, dass sich niemand nichts mehr schämt etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clamant multi boni etiam senatorii ordinis; sed ille homo frontem perfricuit et hoc maxime nocuit, quod non vult videri aliquid pro Beato facere et interim omnia facit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Ursach vernimm ich im Grund also: der von Rozins, qui author huius mali et est papisticissimus, hat ein Tochter; die begehrt Herr Tscharner seinem Sohn; dann ist denen Gesellen weh?</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed quid ex imparibus illis connubiis consequatur, tu nosti.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nunc mihi valde gratulor, quod vestri mittunt legationem; sed vicissim timeo in tanta hominum perfidia illis ipsis imponi posse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sic ille, cuius parens primus fuit, qui Curienses in hanc libertatem asseruit, qui nihil non pro Christo fecit, primus quoque est, qui hanc civitatem in tantas adducit angustias et miserias.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nam si ipse vir integer fuisset, reliqua Duo Foedera nunquam se nobis opposuissent etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi serva, et tamen potes legatum vestrum admonere; etiam atque etiam videat, cum quibus hominibus sibi negotium sit futurum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tu posthac diligenter videris, cui literas tuas des; nam ego paucis amplius fido, ye lenger ye minder.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Utinam 6 Pagorum legati fortes sint!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">procul dubio multum poterunt.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Quid autem putas mihi cordi esse, qui inter istiusmodi versor, quibus mentiri et fallere sollemne est (semper bonos excipio).</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ego Rhetus non sum; sed illorum me pudet pigetque.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wenn allein die von Cur nicht fürchten, dass sie den Pfaffen den Zechenden wieder geben müssten, so finde ich anders: es würde das Meer, die Messe auch an zunehmen; nahm boni sunt timiti, illi alteri ferroces, impotentes et demerarii.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Man würde es auch können Blumen und Ringklein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Beatus hat 4 Würzhäuser; da frisst und trinkt wär will auf ihn hin<note type="margin">dazu a.R.: "Venter caret auribus; ich müste lang predigen" etc.</note>.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="manual"><foreign xml:lang="la">Ego magis magisque timere incipio</foreign>, Der Papst gäbe Geld der etc. dann es ihm und den 5 Orten an dem Pass viel gelegen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ist aber vergebens.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="manual">Cur nimmt die Messe nicht an, fürchtet, sie müsse den Pfaffen ihres Wiederkehren, <foreign xml:lang="la">et ita erit confusio Samaritana et est in Foederibus</foreign>.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das sind die Früchte der Pensionen.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Haec si quis velit corrigere, cum ratione insaniret etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Suis ergo permittendi sunt moribus.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Non ideo deus dormitat, qui certe ecclesiae suae et ipse rationem habebit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 15. maii, anno 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
