<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6789">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6789</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><foreign xml:lang="la">Nunc haec sunt, quae scribo</foreign>:</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dem Spiel gleich unter Augen gesehen und vermerkt, das Herr Tscharner, sobald der Bote von der Stadt Zürich kommen, etwas zu Gatten unterstanden; er wollte gern auf beiden Achseln tragen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann er den Boten in oberen Bunden mit Briefen abgefertiget, dass sie gar nichts dürfen; ist allein geschehen, den Boten aufzuhalten, wie auch heute kommt schreiben aus dem oberen Bunde, und ist aber der Bote noch nichts da.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Geschichte alles auf ein Betrug.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das Schreiben aus dem oberen Bunde vermag, man solle eilends auf Hütt z'Abt ein Beitag vom Gotteshaus bereifen; wissen wolle, das in Eil niemand mag hier sein den Consul Tscharnerus und wär ihnen zu dem Spiel gefalten, wie auch sie aus dem oberen Bunde nicht mehr dann selben 5 kommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun versich ich mich aus allem Dem, so ich vor Augen sich, die Gesellen (erit ille de rezins, consul tscharnerus et alii pauci) werden eilends kann Zürich schreiben, es dürfe ihrer Zukunft nichts; tüge nicht Not; sie gute Hoffnung, et quaedam alia vanissima; denn ich kenne dies Völckli gar wohl.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So wüsst nun also erstlich, dass dies etliche wenig Personen tun in so grosser Eile, anweisend ihrer Herren und Gemeinden; darum so ist auf dasselbe nichts zu bauen; denn von dem Gottshaus will junger Hans von Castelmur, der jetzt das Schloss versichten, niemand berufen lassen; denn er sicht den Betrug etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Weiter so wüssend, dass auf unsere gnädigen Herren von Zürich schreiben die Verordneten und Befehlshaber vom Gotteshause engends die Gotteshausleit gerüft und den bestimmten Tag vernamset haben und auf eine jede Gemeinde ein Copie meiner Herren von Zürich schreiben auch geschickt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun so jetzt diese Gesellen das Widerspiel kann Zürich schreiben und die Verordneten die Gesandten abwendig machen und aber die Ehrenleute vom Gotteshaus auf unsere Herren von Zürich schreiben einen so vieren Tag vergebens kommen sollten, mögen er wohl ermessen, was Gottes das brächte.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum halten um Gottes willen an, dass die Boten auf bestimmte Zeit hier seien.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es darf anfangs der 2 Bünden nichts dabei.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wenn Sie den Ernst sehen, Sie werden wohl kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Glaubt mir, die Gesellen wollten den Handel gern verlängeren, bis sie mit Rat ihrer Palästinerin handeln könnten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich kenne die Gesellen gar wohl.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum sind verholfen um Gottes willen, das die Sache für sich ginge.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Consul Tscharnerus handelt die Dinge heimlich durch Mittelpersonen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wenn meine gnädigen Herren von den 6 Orten kommen, wird er gar glatt sein und nennen dabei wollen gesehen sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man muss die Leute kennen und brauchen, so fern man mag.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mir begegnet deren Dingen viel.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich habe etwan mit Leuten zu handeln (ich schäme mich's zu sagen, die in den Regimenten sind), die bitten und heisst mich etwas schreiben oder handeln (<foreign xml:lang="la">ad declinandam a se suspicionem</foreign>), und kann sie auf der Stadt und schreiben und handelnd ins Widerspiel.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Welcher das Küferwerk nach nicht verstand, der verstand sich auf die Rhetos nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec scribo cum gemitu et ad neminem quam te scripturus fueram.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Saepe ingemisco; nam ubi iusticia periit et omnis pudor exulat, ibi certe non est amplius habitandum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu mihi ignosce, qui tam festinanter et tumultuarie omnia.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Urge negotium, ut, quod bene incoeptum est, non interrumpatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Curiae, den 17. maii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">In talibus gravibus negotiis satius esset mittere tabellionem sobrium quam ebriosum etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="manual">Mein Herr von Cham und die vorigen Eidgenossen sind in des Hans Bünders Haus eingekehrt<note type="margin">dazu a.R.: <foreign xml:lang="la">"Reliqua fere hospicia occupantur a Batticis."</foreign></note>; ist ein schöne Herberge und lieber Mann.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
