<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6790">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6790</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, diesen Brief schrieb ich in grosser Eile des Samstag zu Nacht gar spaat; Ihr sollt mir verzeihen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Staat die Sache also: man hat den Boten lang aufgehalten; mit was Gefährten, wissen ihr nunmehr, werden auch etwas von dem Boden selbst verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sollen in derhalben gegen meinen gnädigen Herren entschuldigen; dann die litt an diesem Verzug schuldig.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die im oberen Bunde sind gestern selbacht hergekommen; die aus den Gerichten sind aber auf ihr Schreiben nicht erschienen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat denen Gesellen um ein Burenschritt gefällt, und als 3 vom Gotteshaus geordnet, haben die 2 gegen dem dritten, dem Consul Tscharnerus protestiert.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Senatus hier ist der Meerteil gut.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ita hi duo et simul Tsch[arnerus] iam denuo scribunt ad vestros, ut veniant; nam c[onsul] Tsch[arnerus] aliter non potest.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed haec sunt dissimulanda, si legati huc veniunt etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ita ex his initiis spero meliora.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es hat ihnen am Antritt gefällt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praeterea hoc est, quod velim te cum d. legato Gallico communicare: er<note type="margin">a.R.: "es"!</note> sölle bedrachten, wär im die pündtnuß habe hälffen machen, ob es die papisten gethon; ob er nit gedencken können, so die papisten oberhand hand, das Hispanus exequutor concilii.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und so die Pensionär also meinen Dienst und Treue missbrauchen wollen, so soll er gedenken, ob ich in die Haare schweigen werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er will wohl nicht schuldig sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Warum trotzet er nicht seinen Pensionären, deren conspiratio und conioration diese ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Crede mihi, potentia laesa fit furor.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed haec illi modeste insinuabis aut per literas aut coram, non tanquam ut ex me, sed etiam tanquam ex me; non dissimulo.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wenn die Franzosen ihr Sache selbst verkühlen, so gäben sie mir nachhin nicht die Schuld.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">In hac tota causa mihi nihil magis nocuit, quam quod principio nimis fui modestus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Interim illi alteri mendaciis sua egerunt.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Curiae, noctu die sabbati, in großer yl.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Verzeiht mir.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
