<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6791">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6791</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Discessurus in agrum etc. haec scribo celerrime etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Principio scripsi ad d. Bellievreum petens, ut vel ipse scribat d. Beato vel ipse ascendat Curiam suamque interponat authoritatem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De conscriptis comitiis mira haberem, si calamo credere liceret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nostri, mihi crede, optime erga vos sunt animati, et commissionem legati habent optimam, ne quid vel in minima re religioni adversum faciant [aut] consentiant etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsi Bernam ad d. consulem Steigerum<note type="misc">...Steigeri!</note>, commendavi ei negotium; scripsi Claronam ad Casparem Tschudum et Schuͦlerum rogans, in hoc sint, ut Beldius mittatur legatus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad Beldium ipsum; hic putat mittendum Schuͦlerum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri legati sunt viri boni et faventes religioni.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Diu expectavit senatus d. a Chaam; sed nondum rediit Augusta.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, mi frater, ut ipse motam tempestatem componat, qui optimus est compositor etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Scripsi etiam Apptzellam ad amicos meos hortans, ut laboranti rei subveniant et religionem veram inprimis sibi commendatam habeant etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mirum est, quam mirabiles se homines exhibeant in hac caussa; quid futurum putas in alia et maiore?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Domine serva nos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">- Heydelberga scribitur comitia finienda et forte iam finita esse.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Wirtenberg[icum] et Bipontinum omnibus viribus nixos voluisse Palatinum ex pace (ut vocant) religionis excludere, sed non sine rubore laterem lavisse<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Maximi fieri a bonis palatinum ob constantiam et sobritatum, metui a malis, und dass der Religion [halb] nicht weiter werde gehandelt werden; man lasse es bleiben wie unshar.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Pfalzgraf wird jetzt reformieren sein untere Pfalz, das doch den Nachbaren unleidenlich ist; er fahrt aber vor.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Laudemus dominum et oremus, ut nobis pergat benedicere etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi et liberet te a malo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Nullis laboribus peperci, feci, quae facere potui; benedicat dominus negotio.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">19. maii 66.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Hansen Schmidt, predicanten zu Chur, meinem lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
