<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6792">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6792</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er hat den Brief des Fabricius erhalten und den für Herrn Müller selbst übergeben, der gesagt:</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@[...] Das Gottshaus solle ihm vertrauen; was er handeln könne, das zu Frieden und Ruhe diene, das wolle er tun.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Ausschreibung des Tags besteht es gewiss.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Unsere Boten sind genommen Junker Hans Lux Aescher, Seckelmeister, und der Schiller Meister Johannes Kamli; dann mein Herr kam noch nicht heim kommen, auf den man eine Zeit gewartet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bernin, von Ferre wegen, hat noch nicht geantwortet; wir versehen uns aber angezweifelt, nunmehr sind die Boten auf der Strasse.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Glaris, Basel, Schaffhausen hat geantwortet meinen Herren, sie wollen ihre Boten schicken etc<note type="margin">a.R.: "Apptzell wölle es langen lassen an meereren gwallt."</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum, wenn nunmehr schon etwas Aufzugs käme, würde der Ritt nichts destar minder vergangen - den man ihn nicht mehr gestellen könnte -, und verstanden, das jedermann willig ist zu scheiden und daran zu sein, dass man bei der Religion und Freiheiten bleibe...</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">- Hütet früh nach den 4 Was bei mir Balthasar Interprest, zeigt mir an, wie er bei euerm Hause Xen, ihr in einer Weisen spazieren etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Verstund, dass er auf Sollenthurn reitet, ob vielleicht der Herr auch zur Richtung käme, wie ich von ihm selbst durch Schreiben an ihn vorhin vergangener Tagen begehrt [...]</s>
					<note type="regest">- was Bullinger ("ouch wie h[err] Batt har geschriben") in einem Junker Hans Lux Escher übergebenen Brief schon berichtet hat.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">19. maii, hora 1. pomeridiana, 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
