<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6793">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6793</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Friederich, von Gottes Gnaden Pfalzgrafen bei Rein, des heiligen römischen Reichs Erztrichssäses und Kurfürsten, Herzoge in Bayern etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, ehrsamer, lieber, besondere, uns scheint Eure Schreiben, die Ihr nun eine gute Zeithero zu etlichen Mahlen an uns getan, wohl überantwortet, desgleichen Euer getreuer Fleiss, Mühe und Arbeit, Ihr in der angefochtenen Kirchen Christi nun viel Jahr heran angewendet, zum Besten gerühmt worden, und tun uns erstlich gegen Euer Untertänigen christlichen Zuneigung ganz gnädig bedanken, wollen auch auf Mittel und Wege bedacht sein, damit Ihr unsern gnädigen, dankbaren Willen einst im Werk zu spüren und zu befinden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott wolle euch seiner Kirchen zu Gutem in langwieriger Gesundheit und Vermögen erhalten, und sollenden euch zu uns alles gnädigen Willens versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg den 19. Maij Anno etc. sechzig sechs.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Friederich, Pfalzgraf Churfürst etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen unserm lieben besondern Heinrich Bullingern, Kirchendienern zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">"Ab dem Reichstag zu Augsburg Kurfürsten Gnädigs schreiben 1566."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
