<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6795">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6795</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er sendet auf der Rückkehr vom Reichstag in Augsburg ("eo enim orator missus fui a reverendissimo praesule nostro Bartholomaeo") durch Bürgermeister Cham Nachricht.</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Scias itaque me in hac mea legatione nihil penitus effecisse.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Adeo enim Caesarea maiestas domino Beato, praesulis nostri adversario, favet, ut eundem Beatum omnino promoveri velit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vero officio meo perfunctus nil habeo reliqui, quam ut dominis ligae nostrae Domus Dei itemque praesuli nostro meae legationis successum referam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ipsi vero porro providebunt, quid sit ulterius agendum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Salis glaubt bemerkt zu haben, dass etwas gegen die Reformation verhandelt werde über Durchführung der Beschlüsse des tridentinischen Konzils, die nicht nur für Bünden, sondern für die ganze Christenheit unheilvoll wäre. - In Sachen der "differentia, quam ob episcopatum habemus", bittet er um Bullingers Rat.</note>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Versamur utique nos de Domo Dei inter malleum et incudem; nam etsi omnis iustitia et aequitas a parte nostra pendeat, attamen tot potentatus et principes viri contra nos insurgunt, ut merito pavescamus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Salis hat auch mit dem Zürcher Bürgermeister darüber geredet und bittet Bullinger, sich die Sache empfohlen sein zu lassen:</note>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">... ut quae concernit non parum promotionem nostrae religionis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nam si adversarii nostri praevaleant, quod utinam absit!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">non quiescerent, quin etiam longius serperent.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed de his satis; hoc solum addo: cardinalem Constantiensem, dum caussam nostram coram Caesare tractaremus, nos totis viribus, ut accepimus, impugnasse; imo praeter consulem vestrum nullum reperi, cui vel minimum potuerimus fidere.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Er entschuldigt sich zum Schluss noch, dass er "fere per totum seculum" nicht geschrieben habe, teils aus Mangel an Boten und wegen oftmaliger Abwesenheit, teils weil nichts Wichtiges zu berichten war.</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Memmingae, die 21. Maiiii 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
