<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization68">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #68</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf nicht ist mir ein Schreiben gekommen vom Stadtschreiber zu Memmingen; kommt allererst von Augsburg.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Darin steht also: es ist ganz still auf dem Reichstag.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Kaiserlich Majestät liegt im Holz; Königin Maria soll alle Tage verrungen in das Niederland; der römische König bleibt noch da.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Geistlichen wollen ihren halb nichts handeln lassen, sondern vor allen Dingen vermöge der Rechten restituiert werden; aber Kaiser will Mittel drinnen suchen, wo man sich sonst nicht vergleichen kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein weil Euer halb mancherlei grausamer Sage, doch an allen Grund, gewesen; bin angezweifelt, er wird Euer Sache wohl und glücklich ausvieren, kann nicht anderst jetzt hören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zwei Regimente samt dem Landtgrafen, so zu Nördlingen und Dinckelspeichel gelegen, sind hinab auf Heilbrunnen verrucht, werden kurz Tage da verharren und dann wieder hinab an den Rhein ziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zu dem neuen Bunde ist man unwillig; es möchte gleich so bald wiederum ein schwäbischer gebunden werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch waren die Stadt willig, der kaiserlichen Majestät hierin willzufahren, wenn es die andern stand auch täten; denn die Stadt achten und wurde dieser grosser Bundt zu grossem Frieden dienstlich sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum in höchster Eile den 12. Martij 1548.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hab Euch allererst per marcelli euxorem auch geschrieben, und hielt dieser Bote hinweg unter viel Minen Geschäften.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
