<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6808">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6808</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, nuper festinanter ad modum scripsi, propterea quod mihi de vestrorum abitu non prius constaret, quam equos conscendere inciperent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quicquid est: vestri arbitrariam sententiam tulerunt; meum non est pronunciare, in cuius favorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc affirmare possum: si quaedam enucleatius essent posita, nos iam quieti essemus, et negotium esset confectum.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es vermag der Spruch: Der Köstung halb solle Herr Bad 3 und Herr Bartlime 3 Mann darschiessen, die darum erkennen sollen; so sei aber der Sache nicht eins worden, solle man die Dinge einem Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich zuschreiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das beschwert sich der grössere Teil des Gotteshauses; hätten vermeint, man hätte die Sache enden und nicht erst die Haare an einander knüpfen sollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Doch achte ich, es sei der Sache alles zu Gott geschehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In caeteris si eadem substantia enucleatius esset posita, non peperisset aliquod certamen.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Certe mihi tantum polliceor de prudentia d. consulis a Chaam, quod, si is negotio praefuisset, utrique parti satis- factum esset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Plura non scribo.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tantum vidi, ut didicerim in omni mea vita magis magisque in deum respicere, omnibus hominibus valedicere... - Magna contentione bonorum virorum et maxime eorum, qui sunt de Domo Dei, res tandem eo deducta est, ut arbitrio legatorum permitteretur mitt vorbehalt ettlicher articklen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Potuissent, quantum voluissent; quid voluerint, ex illis ipsis et ex aliis suo tempore intelliges.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Postquam sententia est patefacta, Beatini cristas erigere et insolenter multa agere coeperunt, nec alio tempore in civitate nostra maiores turbae fuerunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es sind eines Tags 4 Lärmen gesehen; ist jedermann mit Spiess und Hellenpartien zugelaufen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Episcopi Batholomei nepos et frater graviter vulneratus uff den tod etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Legati de Domo Dei abierunt Curia pleni irarum, ideoque nihildum mihi boni polliceor.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist dieser willig abzuweichen; es kann auch nicht anders sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Her Batt aber wirt schlächte gnaad und ruͦw han, und so ich den handel in allwäg ermiß, ist es vyl wäger den wäg, dan so h[err] Batt on allen yntrag yngesäßen wäri etc. - Quod ad me attinet, omnia feci etiam cum certo vitae periculo, ut religio salva esset et pfaffi minus possent, et spero nonnihil me impetrasse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed quam gratiam retulerim, ex vestris audies.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nicht viel mit ihnen geredet; aber die Gesellen haben sich zu ihnen getan, sich ausgeben, sie seien etwaderer Part, kennt mir Gottes etc.;<note type="margin">dazu a.R.: "Nemo me praesente quicquam dixit; als hinderrucks."</note> aber ich trage an dem die grösste Schuld; Moniant mehr, ich habe grossen Aufsatz etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ita se insinuarunt.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ego miser fretus bonitate causae et quod simul meo magno periculo et civitatis vestrae et evangelicorum Helveticorum causam sustinuissem (dan so die pfaffen in Pündten herren sind et Palestini, so wärdend ir's nütt ester beßer han), a vestris saltem gratiam aliquam potius quam invidiam sperabam etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Sed hoc tibi pro certo affirmo: etsi senatus vester et tu ipse, quod minime spero, et totus insuper mundus se mihi opponeret in causa iusta et aequa, tamen non animo frangerer, propterea quod didicerim in nullo homine amplius, sed in uno deo confidere, maxime cum vicinam iam mihi mortem in singulas et horas et momenta expectem.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ita autem moriar, ut, si vestri mihi credere nolint, hic tamen futuri sint plures boni, qui etiam post mortem testari possint, quid deus in hac una causa per me effecerit, cum iam factio illa nihil non auderet, si res ex animi voto successisset etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Illi homines et vitae et fortunis insidiati sunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nunc mihi post non mediocrem victoriam haec gratia refertur etc. - Dominus Gallicius die Veneris praeterita peste abreptus est, quam in omni vita anxie timuit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Decumbit et uxor eius et filia cum filio natu minimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quid dominus de me statuat, expecto.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Si excessissem, polliceri mihi iam debuissem senatum vestrum liberorum aliquam rationem habiturum fuisse; nunc, cum adversarii illos occuparint, quid sperare possim, dubito.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Spero ergo in uno deo etc. nec propterea desinam esse bonus vir, etsi fractus illabatur orbis etc. - Posthac, reverende in Christo pater, rarius ad te scribam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tu mihi ignosces; vides enim ipse ex scriptione mihi opus esse quiete aliqua vel saltem mediocri ad me recolligendum, si ita domino visum fuerit, ut diutius vivam, si morior, ipsa mors haec mala omnia finiet et ad quietem solidiorem viam sternet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Deum rogo, ut te ecclesiae suae diutissime incolumem conservet.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutabis ex me d. Lavaterum, d. Simlerum, D. Zvinglium, generos tuos, et d. Heinrycum filium et omnem familiam.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 10. iuni, anno 1566.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Has literas, reverende in Christo pater, nuper scripseram; sed nemo erat, cui darem.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Interim quid apud nos agatur, si scire cupis, sic paucis habe: Pestis serpit et fere, si domum invadit, eam evacuat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Gallitii filius inter minimos natu et ipse patrem sequutus; coniunx adhuc graviter laborat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">In locum Philippi successit satis bonus vir iuvenis, Ioannes Gantnerus, civis Curiensis.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Adfuit hic Huldrychus Schlumpff, minister ecclesiae Davosiensis, et confessioni nostrae subscripsit et, ut prae se ferebat, volebat esse noster etc. - Quod ad episcopi negotium attinet, res peiore multo loco esse videtur, ex quo intercessores illi hic fuerunt.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Hoc omnes boni uno ore fatentur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Causam tibi non scribam, nec enim tale quid crederes.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Audies ergo ex aliis suo tempore etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Man hat vorgestern eingelegt vor an einem Zundgericht in des Bischofs Hofstadel gefunden; hat meine Herren heftig erschreckt.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Der Stadel ist in der Stadt, viel Heues, Strauss und Fichs darin.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hic varia sunt hominum iudicia.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ich hätte gern dem Chamlio ettwan der sach zuͦ guͦtem ettwas anzeigt; sed tacui, quia in primo congressu hominis mores perspexi.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ich nimm mich sonst des Fluchs weder Lützel nach viel mehr an etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Curiae, haec 17. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">"So ihr mich fragten, wie ich doch meinte, dass die Sache ausgangen und enden werde, decam: Als ich der Sache unter die Augen sich, wird ein grosser Teil der Eidgenossen spruchen, doch mit etwas Erläuterung, lassen Gott sein, wie auch die Stadt Cur; viel Gemeinden aber gar nicht.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Bartlime aber wird abtreten.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren Baden wird es misslich sein einzusetzen; dann die Bergeller, Oberhalbsteiner, Tumläscher reiten auf ein neues auf den Gemeinden umher.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Und achten ich also: Herr Bad werde mit verzagtem Herzen in das Schloss sitzen, dem ich nunmehr nicht viel nachfragen.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Schlafe er als lange mit Sorgen, als ich und ein anderer Bittermann auch getan habe.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Von Cur wird ihm nichts geschehen.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">So viel an mir Staat, wird ich jedermann auf Einigkeit weisen etc.; denn ich bin wohl als müde als jemands anders etc.</s>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino suo et in Christo patri reverendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
