<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6818">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6818</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vom Reichstag reiset man allgemach wiederum ab, wiewohl er die Endschaft noch nicht erlangt.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Zweierlei Puncten hat man sich resolviert, 1. das Bett Parteien dieser Zeit nicht für gut und ratsam angesehen, mit dem Colloquio vorzufahren bis zu besserer Gelegenheit; 2. hierzwischen soll es bei dem passouischen Vertrag bleiben und jeder Teil den anderen unbeschwert bleiben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der alte Herzog Heinrich von Braunschweig hatte seinen Jungen schon, so er noch übrig hatte und der von ihm verstossen gewesen, um das er den Lutherischen anhängig, wiederum begnadet, und nimmt der Alte treffentlich ab, und so er mit Tod abgehen, wird kein widerwärtiger weltlicher Fürst mehr sein in selbigen Landen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber den Zwinglischen ist man über alle Mass aufsetzig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So habe ich glaubwertig von einem vornehmen Herren vernommen, das voriger Kaiser Carolus im Todbett bekannt habe, es räue ihn sehr übel, dass er den frommen Deutschen so viel Eintrag in ihre Religion getan; denn er die Wahrheit bei ihnen gefunden; habe auch das Nachtmal in Peterlei Gestalten empfangen, das der Bischof von Toledo übel zufrieden gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der jetzige Kaiser hat etliches Geurlaubet von seinem Hof, um das sie über ihre Majestät verbot die evangelische Predige besucht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem sonderlich hatte er einen gar feinen jungen Herzogen von der Liegnitz vom Hof geschaffet, um das er corporis Christi den Hut nicht abgezogen, da man den Götzen für sein Herberg getragen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist kein weltlicher Fürst ausserthalb dem von Peyeren<note type="margin">a.R.: Albrecht V. von Bayern.</note> mit der Procession gegangenen in Festo Corporis Christi, aber die kaiserliche Majestät mit viel Pfaffen, Äbten und Bischöfen.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Unterschrift, Datum und Adresse.]</note>
					<note>[Gegen Ende des Reichstages von Augsburg 1566 (vgl. Hollweg 328. 382f).]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
