<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6821">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6821</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender Herr und Vater, wie unsere Sachen hier gestaltet, werden ihr von dem Herren Seckelmeister vernehmen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Cur hat samt anderen Gemeinden mehr in die gestellten Mittel bewilligt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber ein grosser Teil im Gotteshaus hat sich deren beschwert, und lasst sich die Sache nichts für Gott ansehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Kann auch die unformgleiche Handlung des Gotteshauses nicht in allen Stücken für recht geben, mag aber wohl sagen: so man nähermal einen oder den anderen Artikel Baas erläutert und gleich die substanz belieben lassen, so wäre man schon bei Ruhen, Ideoque non frustra optavi d. de cham.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nam Chamlius nullam apud hos habuit gratiam; accusabant nimium illius rigorem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quicquid est: Iliacos intra muros peccatur et extra.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So man die Sache mit Freundlichkeit, nicht mit Trotzen und Pochen zu Handen nimmt, wie den Herr Seckelmeister Hans Lux Escher sonst gar ein sottiger geschlechter Mann ist und, als ich acht, dahin wird helfen raten, so ist nach gute Hoffnung der Einigkeit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ziemliche Mittel wären allweg besser den Krieg und Entbürger.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf Einigkeit zu helfen und zu raten, bin ich ganz geneigt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Si tecum essem, dicerem plura, waa es gefält.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu cum tuis felicissime vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 25. iunii, anno 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
