<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6837">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6837</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Durchlüchtigster, hochgeborner Fürst, gnädiger Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euern kurfürstlichen Gnaden seien mein untertänig und bereite Dienste alle Zeit bevoran.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer kurfürstlich gnädig Schreiben ist mir durch meinen Herren Bürgermeister wohl zukommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Danken vorab Gott dem Allmächtigen, dem allein eher allein zugehört, das mein Arbeit und Dienst eueren kurfürstlichen Gnaden Gefallen tut.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitten den treuen Gott von Herzen, das er mir sind Gnade mehre zu seinen Ehren und vieler Menschen heil.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach danken eueren kurfürstlichen Gnaden ich aufs Treulichste alles gnädigen Willens und Anbietens, so euere kurfürstliche Gnaden mir schlechten und unverdienten im ermählten Schreiben aufgetan, mit untertänigen Anbieten, das ich jeder Zeit bereit bin, eueren kurfürstlichen Gnaden zu dienen in allem dem, das eueren kurfürstlichen Gnaden gefällig und mir mit Gottes Hilfe möglich wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich aber hineben auch wohl verstanden von abgedachtem meinem Herren Bürgermeister, wie gross die Aufsätze auf Euere kurfürstliche Gnaden von wegen der Bekanntnuss christlicher reiner Wahrheit, auch wie beständig Euer kurfürstliche Gnade der Wahrheit mit Gottes Hilfe beiständig, habe ich nie unterlassen, Gott zu bitten für Euere kurfürstlichen Gnaden, dass die Gott starken und erhalten, auch vor allem Bösen verwahren wollen, insonderheit aber in rechter Beständigkeit starken wider allen Aufsatz.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ferman auch euere kurfürstlichen Gnaden, verehe wie bisher tröstlich zu sein und der bekannten Wahrheit bei Zustande, seitmal doch unser Herr Christus nichts mehr fordert, dann Beständigkeit und unter andern Worten, von den letzten Zeiten Reden spricht:</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">"Wer bis in das Ende verharret, der wird heilen."</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da hat er uns auch vorgesagt, dass wir um der Wahrheit willen viel erleiden müssen; doch sagt er uns auch Trost, Hilfe und Beistand zu, und ist sein Wort und Zusagen die Wahrheit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Welt dagegen, und was in der Welt ist, das ist betrugenlich, zuergänglich, das der Mensch nimmer übler Stadt dann dann, wenn er auf die Welt Gesicht und sich auf das zeitlich verlasst.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Zeit der Welt und auch unsers Lebens ist kurz; die Ewigkeit ist uns vorgestellt, auf die wir alle unsere Tage sehen und uns fliessen, dieselbe durch das Zeitliche nicht zu verlieren.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Viel haben wir herrlicher Beispielen der heiligen Gottesfreunden, welche alle durch wahren Glauben überwunden, hier ewiges Lob und dort ewige Seligkeit erlangt haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In welchen Dingen allen vorab und ohne Unterlass unser Herr und Gott soll Anger?; Euft und Gebeten werden durch Jesum Christum, den einigen Mittler, das er Eueren kurfürstlichen Gnaden und allen Regenten Gnade und Kraft hierzu verleihe.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem treuen Gott und Vater befiele Euere kurfürstlichen Gnaden ich in seinen Schutz und Schirm samt dem ganzen Fürstentum.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euere kurfürstlichen Gnaden, mir diese Geschrift zu gut rechnen und in Gnaden mich alle Zeit befallen zu haben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Mein gnädiger Herr Bürgermeister hat mir befallen, Eueren kurfürstlichen Gnaden seinen grossen und willigen Dienst anzuzeigen und zu danken um alle die Gnaden und Guts, so von Eueren kurfürstlichen Gnaden ihm zu Augsburg bewiesen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 10. Julii Anna 1566.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Euere kurfürstlichen Gnaden untertäniger, williger Diener Heinrich Bullinger der Eltern, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem durchlüchtigsten, hochgebornen Fürsten und Herren Herren Friederreichen, Pfalzgrafen bei Rhein, Herzogin in Bayern, des heiligen römischen Reichs Erz- Durchsessen und Kurfürsten, meinem Gnädigisten Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
