<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization687">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #687</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Auf Mittwoch Hut Achtag sind die kaiserischen Legaten, der Graf von Heiligenberg und der Truchsess, gegen Kostens kommen, und auf Dienstag haben sie sich auf dem Kaufhaus gesetzt mit grosser Solenität, Sametni küssen und Tapetereien; ist der ganz Rat hinauf versammelt worden, und wer sonst hinauf hat mögen; hat der ganz Rat ihnen in Namen kaiserlicher Majestät den Fussfall Ton, um Gnade und Verzeihung gebeten etc. darauf ist ein Brief verlesen worden, wie sie von kaiserlicher Majestät wiederum zu Gnaden angenommen und er sie in sein Schoss gesetzt und alles verzeigen, sie aus der Acht und Aberacht gelassen etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist gross fest gehalten, und hat man mit trefflichem Schall lang Freud geschossen, einen Klapf in den andern, das wir hier gedachten, die Feinde waren vor der Stadt; ein solches grausam schiessen ist gewesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch kaiserliche Mandate aufgeschlagen und hin und wieder geschickt, dass man die Konstanzer allenthalb sollen sicher handeln und wandeln lassen, ihnen alle Zinsen, Gulden und Schulden zahlen etc., in der besten Form, und ist grosse Fröde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass nicht gross Leid bald hernach komm!</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das Datum der kaiserlichen Absolution statt im Brief im November des 1548. Jahr; so lang ist man ob diesem ein gesessen, bis man es ausgebrutet hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Knechte, die im Zusatz noch da liegen, ihren 40, hat man erst von neuem losiert in die Häuser deren, die vornehm sind unter denen, die noch nicht zur Messe geben etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die frommen müssen immerdaren das Kreuz tragen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott verlich beständige Geduld bis in das Ende etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die seestädtischen Kopfleute sind auch zu Frankfurt gewesen; sollen ausgesöhnt sein, aber des Interims wollen sie nicht.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Allein Magdeburg wird sich noch; will der Kaiser Blockhäuser dafür schlachen und sie aller Dinge nötigen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es soll eine aus den Seestetten Taler gemeinzeigt und dermassen geprägt haben, dass an der einen Seiten Johannes Christum töfft und die Schrift darum laut:</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hic ist etc. den sollen ihr hören, an der andern Seite ein Bischofhut mit einer Schlangen darunter und die Oberschrift laut:</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">"Pack dich, interim" etc.; ist also an den wärtembergischen Hof geschrieben etc. dem Doktor Knoder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der alte Graf von Öttingen hielt sich noch am württembergischen Hof, ist jetzt krank, aber kürzlich heimlich in seiner Herrschaft gewesen, hat in der Stille bei einem Wirt in einem seiner Flecken eingekehrt; der hat ihn über Nacht beherbergt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das ist gleich für seinen Sohn gekommen, der jetzt regiert in der Herrschaft und hart wider Gottes Wort ist.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also hat er den Wirt von Stund an Fachen und Emmen an vorigen Urteil und Recht das Haupt abschlachen lassen, um das er seinen Vater eine Nacht beherberget hat; kümmert den alten Grafen hart, dass der gute Mann von seinen Wegen um das Leben kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Wertemberg hat all seinem Hofgast jetzt in die Ärmel machen lassen:</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="manual">"Verbum domini manet in eternum";</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wird ihm für einen grossen Trotz ausgelegt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er ist so gross, feist und wohlmögend, alles sein Lebenlang nie, doch bodenkremisch und von ganz bösen Schenkeln, das man ihn in einer sanften führen muss; lasst sich sonst nichts anfechten, fährt täglich auf Gejag, hat 12 Trometer, die er doch nie gehabt, seid er wiederum in das Land kommen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es sind wunderbarliche Ingenia; seit Ende Ruinam Exaltatio etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man hats gar dafür, er werde vom Land springen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Urteile am Kammergericht ist schon bereit verfasset zwischen dem König und ihm; hat kürzlich ein Fürnehmer am Kammergericht einen guten Freund warnen lassen, das er nicht in Wertemberg wiederum ziehe; er müsse sonst bald wiederum daraus etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Herzog soll ein grosses Gut in Frankreich gefertiget haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es Staat so seltsam und wunderbarlich, auch so ungleich der Religion halber im Fürstentum, das es zu verwunderen ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der treue, liebe Gott erbarme sich der Seinen!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage ohne Unterschrift und Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
