<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6871">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6871</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Salus durch unsern Herrn Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwädiger und günstiger Herr Bullinger Euch sind meine willigen Dienste bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wann e. e. in guter Gesundheit hört ichs herzlich gerne.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich für mein Teil sage gut dem Herrn Lob und danke dir wohl uns sein Genad weiter mit teilen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nach dem ich Euch vor meinem Vereinjesen gegen Paris und Lyon in Ostermess; geschrieben, am Heraus reiten Euch heimzusuchen, dass ich doch gänzlich willens bin gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich zu Lyon nach Pfingsten verreitet so kommt mir Unterwegen schreiben, wie mein Schwieger Herrn Jeronimus Baumgartners seligen Hausfrau in Gott verschieden sei.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Solle mich derhalben etlicher Sachen halben mit dem ersten hinaus verfügen; das ist die Ursache das Ich euch auf diesmal nicht heimgesucht, kann aber noch balden geschehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Habe derhalben nicht unterlassen wollen die alte Freundschaft zu erhalten, Euch mit diesem Brieflein heim zu suchen, und erzählende was mir seither meiner höheren Ankunft begegnet ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nämlich nach dem ich vor der Zeit mit unsern Gelehrten und Predikanten oftermal freundlicher Meinung der Artikeln unsers christlichen Glaubens auch Sakramenten conferirt, bei etlichen Frucht gebracht also das siej mich gebeten einen etliche obere von J. Calvino zu bringen, das ich dann getan, desgleichen auch eure Bucher mit geteilt, dieselben für ein grossen Schatz erkannt, aber im Ende von einem mit Namen Johannes Schelhamer Predikant bei Sant Lorenzen für ein Sakramentierer und Gotzlaster reputiert worden, also das er mich am Sonntag den 4. Augustin in seiner Predig publice proclamirt hat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nach dem mir solches zu Ohren kommen, das es von mir geredet sei, bin ich zu ihm samt zweien ehrlichen Personen gegangen, eine darum angeredet ob er mich vermeint habe, dessen er gestanden, und wo ich dieser Götzlasterung nicht wurde abstont wurde er mich examinieren als wohl als die Schwenckfelder (denen den etlichen allein die Stadt ist verboten worden).</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich baldt antworte ich wusste nicht was Schwenckfelder waren, ich für mein Teil wäre ein Christ und in Christo getauft, und wäre Äjederzeit urbietig und willig meines Glaubens eine Confession und Bekenntnis zu tun, aber protestierende dass ich Ihnen zu keinem Judicum oder Richter wollte leiden oder erkennen, mit Bewilligung dass ich zwei gelehrte Männer auf meiner Seiten, des Gleichen soll er auch zwei auf seiner Namen Ihnen mein Bekanntnuss vorlegen, so sei mich aus Grundt göttlicher Schrift überweisen Ihnen zu folgen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Habe mich derhalben Insonderheit Euer und Euer Kirchen getroestet Ihr wird zu solchem christlichem Werk geholfen haben und so es noch Not wollte haben, wer ich gänztlichen Willens mich zu Euch zuverfuegen, und Euren Rat pflegen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aber die Handlung ist auf diesmal dahin geraten: nach dem ich gänzlich Willens bin gewesen, an einen ehrbaren Rat Alier zu supplicieren als hiemit ein Copia derselben, Euch darin zu versehen, mir ein Abtrag meiner angetasten Ehren zu tun, haben sich etliche Ehren Leute der Sachen angenommen und der Gestalt vertragen, dass er mir in bei sein ehrlicher Leute ein gebirchlichen Abtrag meiner Herrn getan hatte, und also die Sachen auf diesmal gestellt worden, und hat solche Handlung etlichen unsern Predikanten und Kirchendienern sehr missfallen insonderheit Herrn Mauritio helling Predikanten in Sant sobalds Pfarrer auch Herrn Linharten Krieg, beide Gotz furchtige Männer sind auch oftermal Euer zu reden worden in allem Guten, denen ich auch Eure Bucher mit geteilt habe, daran siej grossen Wohlgefallen, wollte euch derhalben gebeten haben, so es anderste Eure Gelegenheit wollte sein, einen aus christlicher Liebe zu schreiben ihnen als treuen Pastorn die hieigen Kirchen befehlende; hoffe solches christliche Werk solle nicht kleine Frucht bringen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann so die hieigen Kirchen wurde reformiert, ein grosses Ansehens im ganzen Deutschlandt worden haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Habe derhalben nicht unterlassen können Euch solche meine Not zu klagen, bitte derhalben mir solches in gutem Hofe zu nehmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung allein gelangen, soll kaiserliche Majestät auf 12 des Monats in eigner Person verrungen zu Wien und den Durcken unter Augen ziehen; der soll bis in 300 Tausend stark sein und auf unsere Seiten sollen 30 Tausende zu Ross und bei 40 Tausenden zu Fuss in allem zusammen kommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man hat noch keine Zeitung das was namhaftes Ausgericht sein Wort allein wie ihr ohne Zweifel vor diesem vernommen, das man 2 Festigung Todes und Ausspringen hat eingenommen; was ich weiter vernimm zeige ich euch mit erstem an.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige wolle uns gnädig und barmherzig sein und seinen Zorn von uns abwenden, dass er ohne Zweifel tun würde, so wir von Sünden abstunden; sonst nichts auf diesmal dann ich tue mich hiemit in Euer Gebet befehlende, und wenn es Euer Geliehenheit mir wieder eine Antwort schreiben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Damit Gott befallen.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datum in Nurnberg den 17 augusti a 1566</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">E. e. Williger Gabriel Schlüsselberger.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Heinrich Bullinger meinen insonders günstigen Herrn und guten Freunden zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
