<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6874">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6874</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reverende in Christo pater, adhuc dei singulari beneficio cum coniuge et liberis valeo, sed ita tamen, ut de mortali hac vita nihil mihi certi pollicear.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Moriuntur robustissimi et fortissimi viri; timidi diffugerunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed mors et fugacem persequitur virum; nam ex illis quoque, qui diffugerunt, nonnulli interim sunt mortui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ambrosius consul et ipse tandem alio se recepit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Reliqui de republica plaerique satis fortes se praestant; consules vero rempublicam deseruerunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber es erschreckt mich gar übel, dass ich in dem allensamen wenig Besserung gespür, darum zu besorgen, es sei noch eine grössere Strafe vorhanden.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ancilla mea, quae iam sex annos mecum fuit, die Veneris christianissime est mortua.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Alo domi nutricem cum filiola eiusdem; sed et ipsa filiola nutricis iam morti est vicina.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sic serpit, et nisi deus mirabiliter nos sustentet, vix incolumes esse possumus.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich habe eine Pflegerin im Hause; deren gib ich alle Wochen 1 fl. (sic et alii), on spies und trank; man kann kein Pflege und Dienst ankommen in tanta copia aegrorum et pacitate sanorum etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sonst bringt man nichts her; ist ein elend Ding; die Buren scheuchen's so fast etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Res novas aliunde non est quod a me expectes.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quidam ex Germania venisse dicitur, qui mira attulit de terrore Turcico; de his tu nos edoce.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der wird ihnen die Bärte schären, aber nicht mit Wein netzen, wie zu Augsburg geschehen, sondern mit Blut.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich des armen deutschen Landes etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec subito; tu mihi pro tuo candore ignosces.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ante octo dies et spero tibi redditas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">A te hac septimana nihildum literarum eccepi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Noster nondum rediit.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale, reverende in Christo pater.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Curię 19. augusti. 1566</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutabis ex me filios tuos et generos, viros optimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">T[uus] F[abricius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">In allem diesem Sterbet ist kein Pfarrer in gemeinen 3 Bünden, auch nicht der Wälschen, der Herren Gesinn, der ein Brieflein uns hätte zugeschrieben oder einst lassen Fragen oder mit einem trostlichen Wort zugesprochen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hinc tu collige plura</foreign>, Was für Verstand und Bescheidenheit da sei.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wenn's wohl Staat, so bin ich ihr aller Wirt, mach aber kein Orten etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Nunc haec gratia etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hoc vesperi accipio literas d. Lavateri.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Rescribere non possum.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Effero iam nunc filiolam nutricis.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Mea quoque filiola aegrotare incipit.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ago d. Lavatero gratias, qui humanissime et prolixe scripsit in tanta rerum corruptione.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">In causa episcopali aliter non sentio; sed audiret ille mira coram.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Quis autem vel haec media impetrasset qualiacunque, nisi boni viri se constantissime illis opposuissent?</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nunc alter secessit.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Canonicus primarius, author huius rei, peste nunc laborat<note type="margin">dazu a.R.: "interim mortuus est etc.</note>.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Hęc me res non amplius excruciat.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Feci, quantum potui; sed hoc ipsum non fuit infructuosum etc.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Salutabis d. compatrem.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Utinam tu recte valeas.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Si vixero, scribam etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">S. Has literas, reverende pater, ante octo dies scripseram inter funera et morbos<note type="misc">mortes?</note> meorum.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Interim et filiola mortua est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Nunc coniunx mea charissima et christianissima ipsa quoque graviter decumbit, ita ut de vita eius mortali nulla aut parva spes supersit.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Sie hatte ich und den Eueren treulich heissen Gnaden; nahm den Sommer Observavit Ut Patrem.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Ich will Euch hiemit Euch genadet haben; dann ich mich hievor und jetzt Gott aufgeopfert habe.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Und bitte ich, so ich sterbe, ihr in meinem Namen allen eueren Symmistis, Pastoribus und Professoribus, auch benaden wollen.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Paul Puͦl <foreign xml:lang="de">Ist auch gestorben</foreign> et iam ante eum robustissimi et fortissimi quique etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc accipio literas d. d. Zanchi, quas simul hic mitto etc.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod remittas etc.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Hortatur, ut curem valetudinem; sed ego deo hoc totum permisi; inter enim amplexus et funera orientium aliter non possum etc.</s>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Coniunx mea hodie tam est imbecillis, ut vix credam supervicturam hanc noctem etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, d. suo et in Christo patri reverendo.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
