<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6919">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6919</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas, honorande pater, per Knöulium hunc vestrum et ago tibi maximas gratias pro iis, quae mihi communicasti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Domino vero gratias ago ex corde pro mirabili illa veritatis promotione, quam ubique exercet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Illum oro, ut pios omnes defendat et conatus illorum magis ac magis ad suam gloriam provehat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interea dolet, quod d. Erastus scribit, in ecclesiis illis Belgicis adeo recentibus iam gliscere contentionem etiam sacramentariam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Solatur tamen hoc, quod certum est veritatem tandem victuram, ad cuius promotionem et defensionem oro subinde dominum, ut te diutissime conservet; magnam enim agnosco huius boni partem dominum per te efficere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">quę vero simul misisti ea conditione, ut tibi remittam, oro te, ut aegre non feras, quod ea non tibi per hunc eundem remitto; heri enim sub noctem venit et hodie statim discedet, ut ea nulli adhuc communicare potuerim.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Inducias ergo peto tantisper, donec alium aliquem nanciscar nuncium, per quem mittam.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wies uns mit den Unterwaldneren Gang, audies ex fratre meo ein feines Spiel.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alias nihil habeo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutant te diligenter d. consul Steigerus, quęstores ambo, Diesbachius, Mülinensis, Madiensis, Zehenderi, socer et alii plures, praesertim Abraham Musculus, mater et uxor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bernae 8. octobris 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Johannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo patri et compatri summa semper observantia colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
