<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6920">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6920</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Es sind meine gnädigen Herren durch die Ihren Bericht, wie die Wallfahrt zu S. Baden bei Unterscheuen durch viel Personen besucht werde, der Gestalten das sie alte mit Pfaffen hinkommt und ihre päpstischen Ceremonien beruht.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf das haben meine gnädigen Herren ihren beiden Amtleuten zu tun und hinterlegen gefallen, so sei etliche dergestalten bei S. Baden floh oder heilige Betreten, dass sie sie gewenglich annehmen und gegen Hinterlagen führen, demnach meine Herren berichten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Welches geschehen, und hat der Amtmann zu Hinterlagen etliche zu Handen genonnen, gegen Hinterlagen geführt und ohne besondere Gefängnis sie im Kloster enthalten und hiemit des meine gnädigen Herren berichtet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die haben genanntem Amtmann gefallen, sie ledig zu lassen mit Abtrag allein ihrer Zährung und Warnung, dass sie sämlicher Gestalt nicht mehr in meiner Herren Land kommt; sonst wurden sie gestraft laut gemachter Reformation, Ordnung und Satzung.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und diese Abgemälde sind gesehen von Lucern, Uri und Unterwalden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nach dem Hand die Fünf Orte sich zu Lucern versamt und datanen meinen Herren sämentlich geschrieben, wie sie das, wie Obstadt, berichtet; mögen nicht wissen, ob Sämmliches aus Befehl meiner gnädigen Herren geschehen oder nichts, mit Begehr auf ihr Schreiben ihre freundlichen Antwort etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf das meine gnädigen Herren ihnen wieder geschrieben, wie sämmliches aus ihrem Befehl geschehen, mit Anzeigen, wie anfangs ihrer Reformation sämliche Wallfahrten an dem Ort und auch anderswo in ihren Land und Gebieten verboten, wie manglich wohl beweist; können deshalb sämliches nicht nachlassen aus vielerlei Ursachen, im selbigen Schreiben gemält.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie hiemit gebeten, bei den Ihren zu verschaffen, Ärgernis der unseren zu meiden, dass sie abstanden und meine gnädigen Herren dergestalten in ihren Landen und Gebieten ruhig lassen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was sonst binnen und Landsfrieden vermögt, wolle man trühlich an ihnen halten etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Diese haben meine Herren sich versehen, die Sachen wurden also gestillet und ausgemacht sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen haben die von Unterwalden ob dem Kernwald allein sich gerettet und zusammen geliffen und vereint, doch nicht alle Gemeinlce, besonders einen guten Teil unter ihnen, und vorgenommen gegen S. Baden zu gehen, und so man ihnen wären, wollen sie die Strasse mit Gewalt auftun etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Als meine Herren das Bericht, haben sie ihren Amtleuten befallen, wenn sie also, wie gemählt, kommen, sollen sie sie freundlich wieder hinter sich weisen mit Anzeigen, dass meine gnädigen Herren sämliches nicht leiden noch dulden wollen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So sei aber mit Gewalt vertrocken, dass sie des meine gnädigen Herren eilends berichten und sie mit Gewalt oder sonst aufenthalten, so weit möglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen haben die Unterwaldner zu Weg gewollen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das haben die nicht dem Kernwald den Vier Orten eilends zugeschrieben; die sind den letzten September zu Stanz an der Landsgemeinde erschienen, sie vermahnt, von ihrem Vornehmen abzustehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das hat nicht besonders viel erschossen, denn dass sie mit etlichen Gemälden abgefertiget, meinen Herren weiters zu schreiben um Nachlassung dieser Wallfahrt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es haben auch Gemälde vier Orte samt denen unter dem Wald meinen gnädigen Herren freundlich zugeschrieben, was sie auf der Landsgemeinde vorgenommen, mit Anzeige, ihre Herren werden meinen gnädigen Herren nach ihr Gelegenheit oder Gefallen auf meiner Herren schreiben wieder zuschreiben, und melden, dass sie achten, sie, die Unterwaldner, werden nichts wieder bühnt und Landesfrieden anfähen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sie zeigt auch an, wie die Unterwaldner einen, genannten Fridli schilt, von Hinterlagen gefänglich eingelegt um das, das er etwas wider den Landesfrieden solle gerettet habe; doch auf ihr, der Boten, Anhalten werde er gnädiglich ausgelassen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dieser meiner Herren Landtmann ist aller für meine gnädigen Herren gekommen und hat sich der Gefangenschaft erklagt und angezeigt, der Landweibel habe immer in der Gefängnis vorgehalten, ob er nicht ein Späher sei; der Landammann aber habe ihm, als er aus der Gefängnis kommen, vorgehalten, er habe vor zweien oder dreien Jahren, als er mit etlichen Soumrosen bei ihnen in dem Land gesehen, wider den Landesfrieden gerettet; darum habe man ihn eingelegt; doch so habe er in Befehl, ihn auszulassen; er solle aber ein Jahr das Land meiden, das er auch im Urfach geschworen hatte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Landtmann zeigte an, er seie seinen Schulden, so man immer zu tun, nachgegangen, wie sich das bei dem Weibel spichtige Wohl erfinden werde.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er sei auch in zähen Jahren mit keinen Soumrosen in dem Land gesehen; er seie auch seit einem Jahr daher oftermalen ihn unterwalden kann, und habe man immer dieser Dingen ganz und gar nichts gedacht, denn das er gänzlich vermeint, wo sie nicht so heiter gefunden, dass er seinen Schulden nachgangen, sie hätte ihnen um den Kopf gekürzt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hierneben toben und wüten die Unterwaldner, schälten die unseren öffentlichen Ketzer und Helgangschender etc., und werden meine gnädigen Herren täglich berichtet, was Trotz, Stolz und Hochmut von ihnen wieder uns getrieben werde.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hierauf sind auf hüten Datum mein gnädige Herren, Räte und Bürger, ernstig versammelt rätig worden, erstlich den vier Orten samt denen von Unterwalden nicht dem Wald freundlich und ernstig<note type="margin">a.R.: emßig?</note> zu schreiben, das sie das ungebührlichen Scheltens und Wütens etlicher der Unterwalteren müde und es schlechtlich nicht leiden werden, sie bittende, mit ihnen zu verschaffen, das sie sich dessen überheben und des Wallens gegen s. Baden müssigen und enthalten Welt; so seien man unbündig, an einen pünnt und Landesfrieden treulich zu halten, - demnach auch denen von Unterwalden besonders gemeinlich gleiche Meinung zu zuschreiben; dann man werde es nicht mehr von ihnen Leiden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und begehrt man hierauf engends schriftliche Antwort, ob sies tun wollen oder nicht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hineben bittet man sie auch, das sie unserem Landtmann das Land wiederum auftun als dem, der nicht bekanntlich, zöigt wieder den Landfrieden gerettet noch gehandelt haben, und das sie in solchen Fällen gemein recht gegen meinen Herren wie mein Herren gegen einen üben, nämlich, so Jemand etwas wieder den Landfrieden handeln, das sie das Anzeigen und mein Herren sie strafen lassen, wie sie gegen ihren Untertönen desgleich auch gebraucht.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also wartet man nun weiterer Antwort und vermehrt man S. Batten hüllen und rüstet man sich, so sei unruhig gewettet sein, dass man ihnen das verkomme.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Dies ist aller Handel, dass ich seither erst von meinem Herren Schulthesen Steigerin eigentlich berichtet, der mir befohlen, sämmliches Ich und meinem Herrn Bürgermeister von Cham zu zuschreiben, damit Ihr der Sachen gründlichen Bericht habt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Danket Euch hiemit beten Euers grosses und grüsst Euch hinwider.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in prioribus 8. octobris 1566.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meine Herren gemeinlich.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Johannes Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Meinem freundlichen, lieben Herren und Gevatteren M. Heinrich Bullingern, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Unterwaldische Handel 1566.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
