<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6922">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6922</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wilhelm von Gottes Gnaden Landtgrafen zu heissen, Grafen zu Katzenelnbogen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern gnädigen Gruss zuvor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wirtiger und hochgelarter, lieber besondere, welcher gestalten wir Doktorische Hypereien seligen nachgelassene Wittwe auf ihr demütiges schriftliches Suppliciren an einen ehrsamen Rat zu Zürich verschrieben, davon senden wir euch einliegende Abschrift.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieweil wir nun ermählte Wittwe in diesem ihrem unsers Ermessens nicht unziemlichen suchen gerne gefordert sehen und sie nicht allein unseren Vorschrift, sondern daneben auch eurer guten Beförderung hierinnen zu geniessen verhofft, so ersuchen wir euch gnädiglichen Gesinnende, er wollet euch dies ihr Anliegen zum besten befohlen sein lassen und ihr hierinnen alle gute Beförderung erzeigen, damit ihrer billigen Bitte Stadt gegeben und sie daher etwas Ergänzlichkeit ihr selbst und ihren Kindern zum besten erlangen möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das tun wir uns versehen und scheint Euch mit gnädigem guten Willen wohl gewogen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Datum Cassel den 10ten octobris anno domini 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wilhelm Landgrafen zu hessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelahrten unserm lieben besondern ehren Heinrichen Bullingern, der Heiligen Schrift Lehrern zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">"Landgraf Wilhelm von wegen Hyperei seligen Buchern, nicht zu trocken, und auch an Rat Zürich Brief."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
