<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6926">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6926</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] P[lurimam].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergangenen Sonntag, grad auf die Predige, kam ein wohlbereder Herr mit einem Gefährten und 3 Dienerin zu mir in mein Haus, grüsste mich, sagte, wie er durch das geflissene Lesen meiner Bücher dem Papstum Urlaub gegeben und Christum Isum für sein Haupt und Heiland angenommen etc., wolle kundschaff/tett mit mir machen, dass so er<note target="fna" type="footnote"/> mir schreibe, ich ihm antworte etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und als ich nach etlichen Reden, die ich ihm zur Antwort gab, ihn fragte, wannen er wäre, sagte er: "von Andorff.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wie sein Namen?"</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Albertus Nonius?<note target="fn1" type="footnote"/>, und ist Nonius der Alte, Caroli 5. und Philippi Rat etc., mein Vater gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">"Wohin er wollte?"</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gegen Andorff in mein Heimen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">"Woher er käme?"</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aus Italia, von Bononia, da ich gestudiert, auch in anderen Orten Italiae.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bin aus meinem Heimat Gewichen des Aufsatzes<note target="fn2" type="footnote"/> halben und habe<pb type="scan" next="610"/> in Italia den Teufel gar gefunden."</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ob er ihm nicht fürchte, gen Andorff zu gehen, dieweil Philippus auf dem Meer sei und Anorff überziehen wolle?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Antwortet er: "Philipp der König hat wohl zu schaffen in Hispanien, und ist der weissen Morgen gewaltiger Aufsatz so gross, dass er aus Hispanien dieser Zeit nicht kommt, ist auch nicht Zeit zu schiffen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ist nichts daran.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man weist in Italien kein Wort davon.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hab es aber in diesen Landen gehört, als ich über das Gebirge kommen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sollte er hinaus ein Unfall leiden, wäre er um sein Königreich gekommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum raten es ihm seine Räte nicht in diesen Gefahren Zeiten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Minen haben mich heim bescheiden, mit Anzeigung, dass sie von den Ständen des Hauses Burgund einen beständigen Frieden haben und dass Gottes Wort ihnen wie in Frankreich gelesen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum ich der Sache wohl trauen und fahren in Eil heim.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Will helfen, was ich kan" etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Haec ille.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iam, quantum tu huic tribuas, tuo arbitrio permitto.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mihi videbatur vir esse excellens et verax.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.<note target="fnb" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
