<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6933">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6933</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen, willigen Dienst mit Erbietung aller Ehren und Gottes bevor, günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich ein guter Lateiner wäre, hätte ich euch euch selbst die Zeitung, so hiebei liegt, die mir gestriges Tags durch einen vornehmen Herren, der mein guter Freundt, zugeschrieben; ich habst aber euch durch meinen Dolmetschen in deutsch transferieren lassen, darinnen ihr der spagnieren Zeitungen und Vornehmen sehen werdenden, welchen man nicht allwegen glauben soll; in Sonderheit wann sie von Gelde redent, so haben sie ihn Bruch, viel Tonnen Geldes zu nehmen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da Sie aber, wie es wollen, haltet man für gewiss und ist mir glaublich geschrieben, wie der König aus Hispanien alle Aufrüstung, die zu dem Krieg notwendig, alles viel im Möglichen, machen lassen, des Vorhabens, er wolle auf das künftige Jahr die Kirchen Gottes niederstürzen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir werdenden aber sehen, dass es ihme gleich wie anderen, so wider guten Fächten wollen, ergangen würde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dies alles hab ich Euch nicht wollen verhalten, und so Ihr was Zeitungen aus Hungeren von den Türken hättet, wäre mein Bett an Euch, Ihr wollts mir mitteilen; gleicher Gestalt will ich allwegen auch tun mit Hilfe Gottes, den ich von Herzen bitten tun, er wolle Euch wohl bewahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum Erlybach, den 30. octobris 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deditissimus amicus Petrus de Grantrye.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten Herren m. Heinrich Bullinger, Diener des Heiligen Gotteswortes Zürich, meinem lieben Herren und guten Freund.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
