<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6934">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6934</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas, honorande pater, quum quas 12. huius mensis, tum quas 17. eiusdem scripsisti, et ago tibi maximas gratias pro iis, quae misisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Communicavi ea d. Steigero et aliis, ut iussisti, qui et ipsi tibi gratias agunt et te salutant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Intellexi etiam ex posterioribus te accepisse quoque ea, quae de Subsylvanis scripsi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Illi interea nostris responderunt valde amice et submisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Summa ist: Sie haben solche den Unruhigen vorgehalten und können nicht verstehen, dass jemand willens seien oder gesehen, wider Bünden und Landesfrieden Jetzt verzünden; allein habe etlich geschmäht, dass man ihnen den Pass zu S. Baden versperrt, doch so haben sie dieser Zeit nicht können die ganze Landsgemeinde besammeln; das wird aber in kurzem geschehen; so wollen sie ihnen dann weitläufiger auf ihr Schreiben antworten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von den übrigen Eidgenossen ist auch noch keine Antwort Können.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen hat man S. Baden Hülle vermordet und mit grossen Steinen ausgefüllt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Interea vero dum haec fiunt dominus me privatim tandem (ne domus mea communis illius calamitatis, quę iam adeo diu duravit, perpetuo expers sit) invisit idque non uno tantum in loco; hic enim mihi filiola quinquennis peste correpta obiit, et eodem fere die Lausannę quoque altera decennis, quę ibi apud sororem, Blasii mei uxorem, agebat, simili modo decessit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quibus calamitatibus hoc quoque accedit, quod Blasio aedes a magistratu Lausannensi pro impio illius gentis more clausae et familia omnis disturbata est, ita ut illum nunc cum uxore huc adventantem expectem, ubi coniuncti bonam domini de nobis voluntatem, quid de nobis amplius statuat, expectabimus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tu pro nobis ora dominum, ut nos protegat et servet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus Brugensis iam pridem hic receptus et accersitus est; miramur vero, qui fiat, quod tandem non venit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Differt f[or]tassis propterea, quod collegium nostrum etiam peste s[it in]fectum, et praestabit fortassis illum non festinare.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clingerus mensam habet apud Aretium, et spero fore, ut illi hic prospiciatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod nostri senatui vestro nihil scripserunt de motibus illis Subsylvanicis, scio non esse ex contemptu factum; voluerunt prius expectare illorum responsum, et res erat tumultuaria.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Arbitror autem eos his diebus scripturos; nam huius sunt submoniti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem precor omnibus tuis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri, praesertim Steigerus et Zehenderi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Iunioris Ludovici Zehenderi uxor, quam ante annum duxerat, hac hora animam agit fere ita, ut omnem spem vitae abiecerimus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus sit illi propitius!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bernae ultima octobris 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Io[hannes] Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo et compatri summa observantia colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
