<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6945">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6945</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sohn, deine Gesandte Memorialien habe ich empfangen, und so du die hast noch bei dir, wie du auf das Zätli verzeichnet, so ist ihm recht und mangelt mir von den Gnaden Gottes nichts mehr.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was dir dann mangelte wieder, lass michs wissen, soll dir werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">In Acta hab ich nichts über die zwei ersten Blätter; nimmt mich Wunder, wohin das alles kommen Sie.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Lass mich wissen, welche Blätter du habst etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Weiter schreibst mir nichts, was der Lachs kostet, der dem Herren geworden; denn ich will nicht, dass du das Schaden habst, das du nicht verhöhnt hast.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Um uns statt es jetzt von Gottes Gnaden wohl; aber Heinrich hat uns übel erschreckt; denn er fast krank Xen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doktor Wolff sagt, es wären principia pestis; aber von Gnaden Gottes ist es jetzt mit ihm gut, sondern er ist gar wiederum auf.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Unsers Jesus Hans Jacob hat sich vorgestern auch geleitet; hoff aber, es sei ihm wie hievor.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ulrichli und Niclausen in Josien Haus sind auch fast krank gelegen, aber wieder auf Kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist es gar still.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe uns sein Segen und erhalte dich und dein Haus.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grüsse uns Susannen und Elsbethili, die Dienste, Bryda, Schwäger und den Schwäger Vogt zu Rinow.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch all unser Volk.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Zinstags nach Martini 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Bullinger der Alte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich habe nun Sampstag die Milzadern aufgetan; ist etwas milder worden, bin sein aber noch nicht gar ab.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott maches nach seinem Willen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Michel Schwyzer<note target="fn1" type="footnote"/> im Dorf hat sich geleitet, ist fast krank.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also der zu Kilchberg h. Hans Rudolff Stumpf; bessert sich aber mit ihm.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der gut fromme Wasser Scherer in Niederdorff ist der Tagen auch gestorben; ist gross Schaden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vorgeliebten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Predikanten zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
