<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6951">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6951</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und Fred von Gott dem Vater durch Jesum Christum, unsern Herrn, Sie mit euch, ehrwertiger Herr und Vater, mit Erbietung unsers ganz willigen Dienstes allzeit bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">So ihr und andere Herren und Brüder Euer Mitarbeiter an des Herren Dienst frisch und gesund sind, ist uns ein besonder Freund.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben auch nicht Zweifel, denn dass er nicht an Klagen und Mitleiden vernommen haben das absterben Herr Johannesen Valentin Fortmüllers, unsers vorgeliebten Bruders und unser Kirchen langer getreuen Hirten und Seelsorgers, welches abgangen wir in diesen betrübten Zeiten und besonder der sterbenden Löfen, wohl empfinden, weil wir seiner starken Hilfe und Trostung entsetzt und wir mehrenteils von Alter und sonst schwach und unvermögentlich sind, müssen aber mit Schaden erlernen gegenwürdigen Gnaden und Gaben Gottes dankbarlichen zu gebrauchen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle uns des teuren Mannes Gnädiglichen ergötzen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum wir aber jemal uns gutem Vertrauen zu ich als unserem freundlichen Herren und Vater mit unserem Schreiben kommen, Geschicht, das uns in diesen Tagen vorkommen ist, wie auf nächstkünftige Tagleistung zu Baden ein Entschliessung oder Abrede geschehen solle, der Gestalt, das die Predikanten in dem Rintal nun verhohen einen ehrwärtigen Synodeum zu Zürich besuchen sollen; da mögend wir eigentlich nicht wissen, ob dieser Ratschlag die Predikanten allein gelangen, so von einer ersammen und weisen Oberkeit der State Zürich auf Begehren der Kirchen in das Rheintal, Gottes Worte zu verkünden geschickt werden, das dieselbe ihre Synodes zu Zürich darum nicht verlassen, sondern sie nicht derster minder besuchen sollend, oder ob die Kirchendiener der Landvogtei im Rheintal allgemein an weiter Achtung unsers Synode vorhin allein auf den Synodes zu Zürich sollend erschien, wie es dann sich lasset ansehn.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und so es dann diese nächsterzielte Meinung hatte, können wir wohl erachten, solches aus keiner anderen Ursachen geschehen dann aus treuer Fürsorge, dem ärgerlichen Wandel der ungehorsamen Diener vorzukommen und die Unordnung abzuschaffen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nimmt uns aber Wunder, das jetzmal das Rheintal angezogen wird und doch die Kirchen gemalter Landtvogte lange Zeit her mit alten und gestandenen ehrbaren und züchtigen Diener versehen gewesen, wie unser vergliebter Bruder h. Hans Koller Gott wissen trägt, an das dem Predikanten von Bernang h. Micheln<note target="fn1" type="footnote"/> nach seiner Heimfahrt gegen Bern ein Geschrei aufkommen, das uns nicht gefreut hat.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der jetzt zu Balkach ist noch jung, und was hier mangels wäre, so vor ihr geblieben wurde (denn er Urlaub genommen) möchte leichtlich verbessert werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was uns aber in Namen unsers gemeinen Synode in solchem Vertrag will angelegen sein, wollen wir euch mit kurzem desselbigen gestaltsamen freundlicher Meinung nicht verhalten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist nun bisher länger, dann jemanden verdenken möge, auch vornachher in dem Papstum ein Synodus in der Stadt S. Gallen jährlichen gehalten worden, versammelt von den umliegenden Herrschaften, nämlich der Kirchen des Landes Appenzell, das Gotteshaus genannt der Abte zu Sandt Gallen, des oberen Thurgäus und Rheinthals Landdvogtien, auch einer Stadt Sanct Gallen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nachdem aber die Zweiung der Religion die gemeinsame gemelden Synode nicht langer dulden konnte noch mochte, da ist durch Herrn Landvogt Hessi von, derselbigen Zeit Landvogt im Rheintal, dieweil des Synode gilt im Rheintal gelegen, ein Absonderung und Teilung gemacht worden, das die Prediganten einen eigenen Synodum und die Messpfaffen einen besonderen haben sollten, und die gilt auf beide Teil gleich abgeteilt, auch zu Urkunden solcher Absonderung hatte Gemälder Landvogt Hessi Brief und Siegel zu unseren Händen geben, welche hernach auf einem Tag zu Baden von den acht Orten in Kräften erkundt und auch darum Urkunden geben haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auf solches nun wir die Diener der Kirchen in den vier obgenannten Oberkanten gelegen an unterlass jährlichen einen Synodum in der State sandte Gallen bisher gehalten haben mit höchstem Eifer, Ernst, fleissiger Censur, mit Vermannen und straffen, und was zu Förderung Gottes Wortes und der Kirchen Wohlstand hatte dienen mögen, soviel uns möglich und wir des Gewalt gehabt, daran ein ehrsamer Rat und ganze gemein der State ein besondere Wohlgefallen getragen und dazu statt und Platz geben, auch die Bürgermeister und von den Räten den Imbiss mit den Predikanten genommen, mit christenlicher Vermahnung allweg, das wir uns Welten Gottes Worte und seinen Dienst, auch der Kirchen Wolfhart lassen angelegen und befolgen zu sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sollte dann nun dem Synode das Rheintal entzogen und der Knopf, wie wir dann zusammen gewotten sind, aufgelöst werden, können wir nicht erachten, wie wir gleichsfälls die Kirchen im Thurgau behalten möchten, und wurde folgen, dass ein Lob ihrer Synodus zerfallen wurde und eine Gestalt gewinnen, sahm wir von Haus gelassen hatten, und den Dienern dann und ihrem Dienst bei uns eine Verkleinerung bringen und an Ärgernis und Verwunderung nicht zirgen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Derhalben unser trunkenlich Bitte und begehren sein wurde, das man uns bei unserem Synode wiederum und Herkommen nach laut aufgerichten Urkunden wollte unzertrennt bleiben lassen und die gnädigen Herren und oberen der acht Orten uns sonst mit ihrer gewaltsame in den Landvogtin Behelfen sein wollten, solche Ungehorsame und ärgerliche, lasterhafte Diener abzuschaffen oder zu der gehorsame vermögen und vermöge eines abscheids, lutend: das ein jeder Kirchendiener seinen Synodum besuchen und ohne ehefft Ursachen nicht ausbleiben solle, und die Kirchen dazu halten, das sie ihren Diener, der um seiner lästerlichen Taten von der gemeinsamen des Synode ausgeschlossen und der Kirchen angezeigt, nicht länger dulden oder zu der gehorsame Leiden wollten, an welchen Stücken wir bisher Mangel getragen, angezweifelter Hoffnung, wo die Oberkeiten mit ihrer Hilfe und zu tun und wir mit unserm Fleiss und Ernst vermannen und Strafen zusammen hielten, es wurde solcher Änderung nichts bedürfen und so viel frommer, ehrbar, alte und getreue Kirchendiener, so einen weiten Weg um eines oder zweien Ungehorsamen, schamlosen Köpfen Willen zu behelligen, und sonst der Kirchen gilt schmal und glaublich ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dazu eine ganze Provinz ihrer Diener aller vier Tage zum wenigsten in allen Zufällen ledig Stande, die sonst in der Nachbarschaft bei uns dahamet sind und derhalben auch von den Kirchgenossen, wie sich ein Diener hielten und sie gegen ihm von jemand Gelegener zu erfahren dann denen, die wir täglich Wandel zusammen haben, wie er dann selbst am besten Wissen zur Ermessen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wo dann uns etwas zu schwer und wir dahin nicht kommen, dahin wir trinken, wurden wir allweg wie bisher Euer Autorität um Hilfe und Rat bitten und anrufen, damit gebührende Lehre und Zucht erhalten werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bittet hiemit, ihr wollend unser sorgfältig schreiben, wie wir vertrauend, im besten Verstande und euch nicht beschweren lassen, mit kurzem, und auf das Förderlichste es geschehen mag, uns berichten, wohin und auf welche Predikanten der Herren vernehmen lange, ob vielleicht (wie abgemeldet) allein die Gesandten von Zürich als die eueren besonders oder des Rheintals allgemeinen Predikanten beträfe, daran ihr uns ein besonders wohlgefallen tun werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sind wir entgegen Euer väterlichen und brüderlicher Liebe allzeit zu dienen und willfahren urbündig.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ihr wollend unseren freundlichen Gruss sagen allen eueren Mitarbeitern im Herrn, unseren vergeliebten Herren und Brüdern.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott wolle Euch und Sie in langem Leben erhalten, Gott zu Lob und der Kirchen Christi zu Gottem.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Lassend uns und unser Kirchen und Gemeine in euerm Gebet gegen Gott allzeit empfohlen sein, die wir jetzt um wohlverdienter Schuld mit der Heimsuchung des Sterbens (das wohl ein wenig nachgelassen hat) unter der Hand Gottes sind; der sei uns gnädig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auf 18. novembris 1566. I [Wer] erwird allzeit willige Diener an des Herrn Wort der Kirchen und Gemein der Stadt Sant Gallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und wohlgelehrten Herren Heinrichen Bullinger, vordersten Pfarrer in der Stadt Zürich, unserm geliebten Herren und Vater.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
