<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6952">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6952</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Pergratas tuas heri literas accepi, S. D. ac summas gratias ago tibi de tuis novis, quas a Germania accepisti, tum maxime de his, que in Panonia accijderunt.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sed illud est mihi novum creditu, quod non sit mortuus Solimanus, Turcharum imperator, nempe ultra quod illud a duobus vel tribus locis ex Germania accepi, adhuc nuper ex literis maiestatis regine nostre mihi est confirmatum, ac quod cum summo applausu sit receptus ad imperium Selimus filius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed ut ego suspicor, est maxima consuetudo Germanorum nugas dicere, maxime vero illi, qui partes Hispanicas fovent, ita id, quod cogitaverint, velint illud ita fieri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De transitu regis Hispaniae per Rhetos vel pro copiis mittendis adversus Flandros per illam viam, quod sit illi iter brevior, si dominus Bellenerius, predecessor meus, impedivit conatus suorum in illis partibus et passum, ego certissime ardentius et cum maiori animo illud faciam, quoniam adhuc, quod nunquam ex genio meo amaverim Hispanos, probe scio illud non esse ex re maiestatis domini regis mei.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Qui, si ita mihi loqui fas erit, emit illum passum, neque mihi exprobrabitur, quod diligentiam non solum adhibeam in illa re, sed in aliis, que damnum semper adferent simili inimico domini Iesu Christi, dabo operam totis viribus dare impedimentum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De literis tuis dedi operam hodie, ut cito et secure perferantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bene vale in domino, et bene sit tibi et familie.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ex Erlebach 20. novembre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Amicissimus in omnibus P[ierre] de Grantrye.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullinger, Diener der Kirchen Zürich, seinem günstigen Herren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
