<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6957">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6957</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Türk ist gestorben und sein Sohn Kaiser wurden 16. Septembris.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Janizar haben ihn gern angenommen, auf ihr altes Recht hin, das er ihnen gut Kriegsrecht halte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darauf er ihnen verheissen, den Krieg wieder Maximilianum auszuführen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie sollen bis in Frühling verziehen, dann wolle er mit 20000 Janitschar zu ihnen kommen und sonst auch noch 10000 frische Kriegsfolge machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Maximilian soll 600 Pferden behalten haben und etliche Regimente, die weil die Türken nicht allein abziehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Sinnen hat er nicht besoldet, sind viel Hungers und Elends verdorben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Fürsten und Adel haben gefressen und geschaffen, dass eine Ordnung gemacht, dass man zu Mahl nicht über 12 Trachten<note target="fn1" type="footnote"/> eintragen solle.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Fide, ist das jemal gehört!</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist wohl Balthasar und sein Mal in Babylon.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Maximilian hat sich mit seinem Pfauenschwanz<note target="fn2" type="footnote"/> zeitlich in sein Frauenzimmer gemacht etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Exosus est fortibus militibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hat Zieget, Julan<note target="fn3" type="footnote"/> und anders lassen zu Grunde gehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dass er nicht angriffen, sagte er jetzt, die seinen Seinen nicht allein willig Xen, habe der Sache nicht trauen dürfen und aus Bösem nicht wollen Ärgers machen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scilicet egregium imperatorem.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Held/Hald einen Hof zu Wien.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Will gegen Prag.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ferdinand in Tyrol, Scilicet gegen Schinden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch von einem Reichstag, der werden soll zu Regensburg oder Worms?, alles um Schindens willen, und dass jedermann im deutschen Land in das Pfauen<note target="fn4" type="footnote"/> Badstübli gebracht, ausgerieben werde.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wenn aber die Hut beisst<note target="fn5" type="footnote"/>, mag sie ihm die Türken wohl strickeln lassen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Warum sagt man Maximilian nicht, dass er hungern da lasse, das gehört, und mit dem ein Frieden mache, den er doch nicht ohne seinen greulichen Untergang bekriegen mag?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Haben die Österreicher nicht lange alle Welt sonst ganz ausgesaugt und geplagt?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Muss man erst leiden, dass sie<note target="fna" type="footnote"/> dem ganzen deutschen Land mit ihrem Pracht und Hoffart den Türken auf den Hals setzt, uns allein um Leib und Gut bringt?</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die Königin von Poland, Maximiliani Schwester<note target="fn6" type="footnote"/>, ist zu Wien angekommen, denn der König in Poland will irren nicht mehr, dass er vorhin ihre Schwester<note target="fn7" type="footnote"/> gehabt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Kommt jetzt der Rüh und Conscienz, so er sie lang gehabt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre euch ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.<note target="fnb" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
