<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6963">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6963</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, frommer und weiser, insonders günstiger, lieber Herr, mein willig Dienst und alles Guts sei ich zuvoran bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach als ich verständigete, wie dieses Jahrs von den Gnaden Gottes wohl viel Weins bei euch gewachsen, so habe ich nichts dester minder auch euch etwas Gewächs zu Rollen willen teilhaft machen, welches ich euch hiemit ein Fässlein zuschicken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Willenden das Fässlein, so ich euch vordriges Jahr zugeschickt, zufüllen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Den übrigen meinen günstigen, lieben Herren, als Herren Rudolphon Gfalthero, Ludwigen Lavater, auch Herren Wolfgang Halleren, so weit gleichlichen Austeilen verschaffen mit Bett, Ihr wollendet also für eine kleinfügige Schenke zu einem guten, glückhaftigen Jahr (das ich Euch hiemit allensamen von Herzen wünschen) wohl vergottet habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mich hinneben erbittende, euch samt und sonders alle mögliche Dienste zu beweisen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung haben wir jetzt nichts allein, denn wie ihr Dero Anna Zweifel von Herren Bürgermeister von Cham wohl berichtet sind; den wollenden mir ganz freundlichen Grüssen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Befehlen Euch hiemit in den Schirm Gott des Allmächtigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aus Bernen den 14. decembris 1566. I [Wer] allzeit dienstwilliger Johann Steiger Scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, frommen, ersamen und weisen Herren Herr Heinrich Bullinger, Vorständer des göttlichen Wortes der Kirchen zu Zürich, meinen gnädigen Herren und guten Freundes.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
