<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6970">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6970</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ehrenfester, insonders günstiger Herr und vertrauter lieber Schwager, mein willige Dienst und alles Guts sei ich bevoran etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vor allem wünschen ich euch, euere Herren lieben Hausfrauen und lieben Kinden den Segen von Gott; der wolle euch dieses neue und viel guter Jahren verleihen und gnädig alle Zeit erhalten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Danach danken ich Euch<note target="fn1" type="footnote"/> aller Ehren, Liebes und Gutes, so Ihr meinem lieben Völckli zu Berg immerdar beweist, mit Erbietung, wo ich Euch und den Euern Liebe und Dienst beweisen könnte, wollte ich mich jederzeit gutwillig erzeigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicken ich Euch ein paar Simmeln und ein Fläschen mit Wein, das so mir mein günstiger Herr Schultheiss Staiger zu Bernen ein Fässlein geschickt seines Gewächses, das er zu Roll hat; dazu habe 2 Brätli hessisches Wildprets getan; denn mein gnädiger Fürst und Herr der alte Landgraf mir ein Fessli heraufgesandt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bitten, Ihr wollt das von mir zum Zeichen der Dankbarkeit gegen Euch um die Gottheit, meinem Sohn bewiesen, in Liebe einpfähen und uns vornehin in schwägerlicher Liebe befallen haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten auch, Ihr wollt meinem gnädigen Herren von Rhinow<note target="fn2" type="footnote"/> viel guter Jahre wünschen und uns alle Zeit seinen Gnaden befällen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 24. decembris 66.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]<note target="fn3" type="footnote"/></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
