<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6974">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6974</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[an Hugo? * Aufgrund der Amtsperioden von P. Schuler, F. Hässy in Glarus und J. Steyger in Bern.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Euch, lieber Herr Gevatter, Ihr wollt mir freundlich grüssen beide meine Herren h. Landdaman Schuler und h. Fridli hässe, Landvogt etc., mit Anzeigung meiner willigen Diensten, und das ich, was kostens mit der für Beider fassen Roller Wiens aufgelaufen, ich, wie mein h. Schuldheiss von Bern, h. Staiger, mir empfohlen, ausgerichtet habe, auch das dem h. Schuldheiss anzeigt und in Ihrem Namen treulich gedankt etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Jos Meyer hat mir ein Zettel zugesandt des Inhalts: "was ich von h. Landammann Schulers Wien ausgegeben: 6<foreign xml:lang="el">β</foreign> zu entladen im Salzhaus, 6 <foreign xml:lang="el">β</foreign> in mein Haus zu führen, 6<foreign xml:lang="el">β</foreign> in mein Keller zu tun, 6<foreign xml:lang="el">β</foreign> wieder in die Schiffe laden, 30b den Schiffleuten bis an die Ziegelbrücke.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Von h. Hauptmann Hessis Wien habe ich ausgegeben 1 Pfd. 4<foreign xml:lang="el">β</foreign>."</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So habich ich, Herr Gevatter, geben 3 Frankreicher Dichten, h. Hässe an Kosten der Furn zu bringen, und zuletzt gab ich Caspar Milten für meine Herren Landdaman Schuler, die er ausgeben, 2 Frankreicher dickten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Summa 7 Pfd. 18<foreign xml:lang="el">β</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich sömmliches alles ausgerichtet habe, also bin auch ich um diese Schuld alle bezahlt und vernügt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum und Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
