<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6975">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6975</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Verglieder schon, ich danke dir umb den Hasen und will dir daran häglich schicken, fürchten aber, hüten, da man zehn Schnecken isset in einer Gesellschaft, werde mir nichts; wenns mir aber werden und ich Botschaft habe, will ichs dir gern schicken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hiemit hastu die Rechnung samt dem Handbüchlein, auch der neuen Josie Rechnung, die mir sehr wohl gefallt, und wette, dass er schon den anderen Rodel auch gehabt hätte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Vermahnen dich, so du sie abschreibst, dass du Fleiss anwendest, dann mit der Ziffer fällt es gar bald umb viel, das du auch förderlich darzutückst.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Veterani milites Hispani ex Neapoli et Sicilia et novus miles Hispanicus ex Hispania venere copia satis magna duce Albano Mediolanum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non diu ibi subsistent, unde bellum metuo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multa alia sunt, quae nunc scribere non ausim; festina ergo lente et res tuas conficito etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist Gott wohl zu bitten, dass er uns und allen getränkten Leuten gnädig helfe.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam ageremus omnes poenitentiam!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil dies auch um die 12 hier nicht ist und der Arm geben... der sonst Ninan hin kommen mag, habe ich ihn überladen recht hinweg geschickt, dass er dennoch hinaus kennen möge.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das Kerzenmodell<note type="misc">-rodel?</note> ist noch hier.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dir den Hinrodel<note type="margin">a.R.: hand?</note> mit Heinrichen und Josiessen Briefen hier ein gelegt, auch ein Hobelhoolysen in das Handbuch<note type="margin">a.R.: hindt?</note> etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Gruͤß mir Lysenbethli, min liebe Susanna etc. totam domum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das Junker Hans Peter nicht mein ich habe sein keine Rechnung, habes Exemplum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
