<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6979">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6979</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Hodie, quae ante dies complures ferebatur, postea (...?) evanuerat, iterum confirmatur Albanum discessisse.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venetos sępius solere dicunt Iudęis suis indicere, ut ex ditione ipsorum discedant; eam severitatem tantisper durare, donec pecuniaria mulcta sese redemerint.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ita nunc quoque futurum censent; iusserunt enim nunc ipsos Veneti spacio 15 mensium discedere, prout scripsi literis meis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sodomię vicium Germaniam, imo viciniam nostram invasit et viros nimium claros; res satis patet multis; pervenient ad te forte ex aliis clariora, quam mihi nunc scribere liceat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Res multis modis dolenda, quae tamen spe lętiori non caret, quod dominus ad finem festinare hinc ostenditur, quoniam impios, ut festinanter mensuram suam impleant, cupiditatibus suis tradit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Imperator noster ab urbibus quibusdam obscurioribus, Campiduno similibus pecuniam mutuam postulavit; quid impetrarit, nescio; multum dare, qui pauca possident, nequeunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ipsum etiamnum vehementer ęgrotare dicunt; insistunt pontificii, ut ipsum in foedus suum propellant et ut aliquid adversus hęreticos conętur, quod futurum fore minime dubitarem, si vires voluntati responderet.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum und Unterschrift fehlen.]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwertigen und gelehrten Herren Heinrichen Bullinger, Dienerm der Kirchen zu Zürich, meinem lieben Herren und Freund.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Zwischen Albas Herrschaftsbeginn und G. v. Stettens Tod; wohl nach dem Erlaß vom 18. Dezember 1571 zur Ausweisung der venezianischen Juden innert zweier Jahre.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
