<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization698">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #698</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Satis incolumem ad uxorem et liberos me rediisse scito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ceterum in hoc mihi ipsi irascor, quod tibi atque Gualthero, tum et Gesnero pro dono datis et partim adscriptis et dedicatis ibris coram non gratias egerim.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Distrahebatur quodammodo animus meus propter viri illius, quem nosti, pręsentiam; sed spero meam peregrinationem bene successuram.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Historia de pistore, qui Viennę Austrię nuper sacramentum cęnę domini in lutum proiectum calcavit, verissima est; brevi enim et nomen autoris et rem gestam ad te daturus sum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cęsar haud ita pridem Antwerpię equo insidens certe visus est, sed eger; instituit, ut audio, curam sibi peculiarem, ligni videlicet, suscipere et postea in Germaniam redire; utrum vero prius effecerit, nescitur adhuc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Magni profecto aliquid molitur; nam pecunias undiquaque cumulat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Regem Ferdinandum egre ferre aiunt, quod ius imperii post mortem Cęsaris ei pręripiatur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Augustę res male habent; nam senatus solum hoc nunc satagit, quomodo evangelii puritatem aboleat et papatum mere in integrum restituat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Marcellum Theodericum tibi commendo; vir certe frugi est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod autem stipendiarium agit, videtur facere more militum Cęsareorum, quos olim divus Ioannes Baptista non omnino reiiciebat neque condemnabat; erant enim illi etnici ducis famuli.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ne graveris illi has inclusas transmittere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale et dic es me salutem dominis consulibus, prothonotario atque toti Musarum choro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Unicum porro te non lateat quandam feminam ex patriciis Tigurinorum mecum in Termis lavisse, ex qua haud obscure didici vestros proceres anhelare magistratus Tigurini reformationem ad exemplar Augustanorum; observate igitur serpentes in sinu etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Herrn Heinrichen Bullinger, Vorkehren<note target="fn1" type="footnote"/> der Kirchen Zürich, meinem vorgeliebten Herren und Freund, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
