<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6990">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6990</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Genad und Fred durch unsern Herren Jesum Christum, wünsche ich Euch zum neuen Jahr; der wolle verleihen, dass wirs nach seinem Willen verbringen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und günstiger Herr und Freundin Euch sind meine willigen Dienste bevoran.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Eure Schreiben, durch Zeiger auch so durch Sant Gallen geschehen, sambt Euren vorgetanen Schreiben, Büchern und Büchlein hab ich Inhalt Eures Schreiben allzeit wohl empfangen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Thue mich samt meiner Hausfrauen solcher Gaben dienstlich bedanken, mit Erbietung solches wieder zuvergleichen, so auf diese mal kurze der Zeit (den Zeiger nicht über anderhalben Tag hier bleiben) geschehen moegen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Habe auch Euren Brief samt Eure Confession beiden Kirchen Dienern über Antwort.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ist gleich wohl seither 8 Tagen her geschehen alles ich von Lyon wieder anheims bin gekommen, habe ich solch eure Bacquete erst empfangen und haben Abgemelde solches eure Schreiben mit Freuden empfangen und gelesen; hätten auch gern wieder Antwort geschrieben, aber aus Kurze der Zeit auf dies Mal nicht geschehen mögen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Soll mit erster gelegener Botschaft geschehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So bin ich auch gänzlich vorhabens gewesen am Herausreiten von Lyon, Euch heim zu suchen, alles ich Euch den Oftermal verheissen, aber soviel an meiner Gesellschaft nicht haben mögen, weil es etwas abwegs und das Wetter rauhe, das mir dahin wären geritten; soll ob Gott will auf eine andere gelegene Zeit geschehen, sind wir anderst in Laeben, wo nicht sind wir im Geist ungeschieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch ist Euer Begehren, ich soll Euch wissen lassen, ob ich keine Zeitung aus Preussen von h. Johann Laskaij habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Als ich vernimm, soll er vor längst in Gott verschieden sein, aber ich habe weiter auf Euer Schreiben keine Antwort bekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Den Pfalzgrafen gelangen, der ist noch zu Amberg stetiges, der nach eine christliche Reformation da anzurichten, aber weil es da ein grobes Volk, auch von ihren Predikanten der Massen vereinzet, will es nicht statt haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Alles die Sage soll er einem die Kanzel verboten haben, der mehr zur Aufruhr dann zu Erbauung gepredigt habe.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darob soll er und seiner Gnaden Bruder zu Unfrieden sein werden; auch ein Mandat von Kai. Majestät kommen, inhibirt, weiter darin nicht fort zu fahren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Also unsere Predikanten allein auf den Kanzeln auch heftig sein, also die christliche Kirche durch mancherleje Weise und Weg angefochten wird.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott wohl sich unser Erbarmen und seinen heiligen Geist mit Teilen, damit wir zu einer rechten Erkenntnis seines göttlichen Worts mögen kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auch ist am 25 Decembris nächst verschienen ein schneller Krieg bei uns für gefallen, also das Herzog August samt dem zu getanen franckischen Kreis, darin auch unsere Herren alle begriffen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Eine Festigung im Land zu Dorringen Gotha genannt gelagert, darin sollen sein die auf verschienenen Reichstag für Ächter des Reichs sinden erkannt worden, wer viel davon zu schreiben.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zu besorgen solcher Krieg werde weit einreisen, dass dann unserer grossen Sünden schuld ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Etliche vermeinen, es möchte auch den Pfalzgrafen treffen, weil die Bischöfe auch Darbej sinden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Solches alles gibt Zeit zu erkennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Zug in Ungarn hat auf dieses Jahr ein Ende; ist etliches Volk Daniden in Besatzung geblieben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zu besorgen auf den Frühling wird der Türke mit Gewalt anziehen, also dass wir den Krieg im Hund aus dem Lande haben, das dann ein Straf über uns ist; Gott gebe uns zu erkennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit etliche Traktetlein, was sich verschienen Sommer in Ungarn zu tragen hat; ist nicht der Muhe wert, dass mans lesen soll; auch die Abcontrafaktur, Sigula und Bulla und der Landschaft ungern.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und tue mich hiemit Euch ganz dienstlich befehlen, und wollet von mir und meiner Hausfrauen gegrüsst sein, auch in Eurem Gebet lassen befallen sein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Damit was Euch jederzeit lieb und dienst ist, und tue Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil in Nürnberg den 3 Januarij 1567.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienst williger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
