<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6998">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6998</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Er dankt Bullinger und Gvalther für die Bereitwilligkeit, mit der sie sich der Sache seines Sohnes angenommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Bürgermeister Willi aufzusuchen, hat er nicht gewagt, weil dieser all die Tage her dem Bundestag beiwohnen und ihn leiten musste.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sobald sich aber die Menge verlaufen hat, will er die Grüsse und Dienst- Anerbietungen ausrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">"Domini Tobiae nostri, viri doctissimi, adventus ut ab omnibus expectatus, ita quoque gratissimus et acceptissimus universis accidit, nec spes nobis de eo oncepta nos fefellit; ipsius enim docendi modus elegans, imprimis suavis, dilucidus necnon efficax omnium hominum ordinibus esse videtur, speramusque, imo certissimo pollicemur ipsius cum vitam, tum etiam doctrinam Christi, domini nostri, ecclesiae maximo et ornamento et usui futurum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cumque omnibus summe placeat et probetur et satisfaciat, ipse sibi solus satis non facit et causas inde elabendi querere videtur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed authoritas tua et aliorum doctorum forsan efficiet, quo vocationi legitimae ulterius adversari pergere desinat."</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nach Beendigung des Bundestages wird Egli nach Zürich kommen, jedenfalls mit einem Schreiben des Rates; er wird auch über alles Neue berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">"Si quod senatus consultum, quod ad episcoporum nostrorum causam attinet, hisce diebus apud nos fiat, ego bona fide descripturus et ad vos transmissurus sum."</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Er bittet Bullinger mit gleichgesinnten Männern darüber zu wachen, "ne ab illis, qui religionem nostram exstirpatam et prorsus abolitam cupiunt, opprimamur; nam monstri aliquid a certis hominibus ali nobis minime dubium."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Curiae Rhetorum, 3. idus ianuarias, anno etc. 67.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
