<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization6999">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #6999</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Christliche Liebe und Treue, sambt Erbietung meines willigem Dienst zu vor an.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und günstiger Herr Bullinger, mein Negst getan schreiben was den ersten Januarje durch Eueren Herrn Diener; hoffe seij Euch vor diesem worden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So gelangt Dietz mein Schreiben nichts besonders, allein weil ich gelegene Botschaft, habe ich nicht unterlassen von wegen guter Freundschaft zu schreiben und mit zu teilen die schweren Läufe, so bei uns heraus leiders vor Augen, alles ich dann zum näheren Mal vermelte, dass sich ein unversehener Krijgs bei uns im Lande zu dringen erhebt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also das Kurfürst von Saxen seinen Vettern Johann Friederich alles ein Receptatorn des Reichs aechtern, in seiner Befestigung Gotha genannt überfallen und belagert.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und des Reichs Hilfe angeruft, dass den Elssbaldt von Kaij.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Majestät manirt worden, alles dann hiemit ein Exemplar, Euch darin zu ersehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Also dass unsere Herren allein auch eine Anzahl Volk zu Ross und Fuss haben geschickt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu besorgen, wann Gemälder Johann Friederich ein hinter Hut hat (alles dann etliche der Meinung), es werde eine grosse Zurutung in ganzer deutschen Nation beschehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie die Sage, sollen sie sich in der Befestigung Gotha sehr zur Gegen Wehr stellen, auch mit Proventen und Kriegss Volk wohl versehen sein, dass es grosse Mühe und Unkosten wird brauchen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch vermuten etliche, weil er königlich Majestät aus Frankreich provisionär, er möchte vor ihme Hilfe und Vertröstung haben, das gibt Zeit zu erkennen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den Kurfürsten und Pfalzgrafen gelangen, der ist noch zu Amberg und Willens auf Lichtmes weder zu verrücken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist seinet halben Alle gar still; er hat etlichen Predikanten die Kanzel verboten, so etwas in ihren Predigen Ungestüm und mehr zur Aufruhr dann zu Erbauung und Frieden geneigt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Aber in allen Kirchen lässt er seine Predikanten predigen, dadurch viele zur Erkenntnis kommen, aber es viel Mühe braucht, weil es ein grob unverstandenes Volk ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Niederlande haben etliche Schreiben, das Sije auch in Rüstung sindet, auch bei 12 Tausenden man bei ein anderes, die Stadt Valentian, so von den Winter Sachern gelagert, zu entsetzen; und im Anziehen dem Bischof von Arras ein Lusthaus samt etlichen Abteien geplündert und verbrennt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Also dass es wahrlich in der ganzen Christenheit übel statt, aber wir solches mit unserm gottlosen Leben wohl verdienet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hiemit die Supplication in Deutsch, so allein vertiert ist worden, von den niederländischen Kirchen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichts auf dies Mal; so ihr was Neues Beja Euch habt, bitte ich nach Gelegenheit uns mit zu teilen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Damit tue ich mich in Euer Liebe und Dienst befehlen, und wollet von mir und meiner Hausfrauen gegrüsst sein, und tue Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum in Nürnberg den 14 Januarij a 1567.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienst williger Gabriel Schlussselberg</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
