<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization700">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #700</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non immerito succesnses mihi, si quidem succensere potes, quod integris fere mensibus duobus nihil ad te, colendissime mi Myconi, scribo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum excusatum me apud te satis confido, qui tibi persuasum habeas scio Bullingerum nulla malevolentia aut indignatione, sed alias ob causas non scribere, quoties non scribit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Et plurimas quidem causas proferre possem; sed quia nulla mihi apud te opus purgatione, pergo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In primis literis nihil est, ad quod responderi oporteat; priores datae sunt 19. augusti, posteriores 26. eiusdem mensis, postremas vero attulit Voglerus, datas 19. septembris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In hishortaris ad scribendum et dicendum contra Sathanam, qui hoc nostro seculo non cessat firmos tentare et impellere, infirmiores sternere et subvertere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Recte autem mones; facimus autem pro modulo nostro, quod possumus, et quantum dat dominus gratiae.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ego certe totum illud tempus, quod concionibus publicis, item colloquiis piis scribendisque epistolis non insumo, scribendis meis impendo Decadibus, parum interim proficio, quia negotia sunt varia et multa adeoque et graviora fere, quam sim ferendo.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aliquoties decumbo, laboribus exhaustus, aliquoties non magna alacritate facio, quod facio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Putas tu in causa esse magistratus edictum, quo minus scribamus et imprimamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc qui tibi retulit, falsum plane retulit; nihil inhibuit nobis magistratus neque nos postulavimus quicquam ab illo, quod negarit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Contra Interim nullus nostrum vel scribit vel scriptum imprimere cupit; satis scriptum est contra Interim cum Latina tum Germanica lingua, satis prospectum est piis, satis cautum perire nolentibus; volentibus autem perire frustra scribitur, canitur, dicitur, consulitur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Venter auribus caret et oculis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Spero nos hic longe utilioribus incumbere.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus det suum nobis spiritum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">In nostris profecto hactenus non vidi ullum Caesaris metum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si Caesaris metus esset in nostris, aliud, mihi crede, facerent, quam faciunt, praesertim cum multa afferantur occasiones.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Heri legatus regius Saloduro veniens senatui multis et mellitis verbis proposuit, quanti fiat a rege Tigurum, reservatum locum in celebri illo foedere Tigurinis nec regi aliud esse in votis, quod desideret ardentius.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Multa disseruit de benevolentia regis, de utilitate huius foederis etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Responcum ist Pacis et privibus: Man habe sich einhellig vereinigt in Stadt und Land, aller Herren und Fürsten müssig zu gehen und in diese Bündnis gar nicht zu gehen, aus vielen Ursachen; doch was man in andern Wegen dem König schuldig sei, wolle man tun.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Weiter werden meine Herren nicht gegen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Vor Matthia sind gegen Konstanz gekommen der Graf von Heiligenberg und der Drucksäse, haben sich auf dem Kaufhaus gesetzt mit grosser Solinität in Namen des Kaisers.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Für sie ist gekommen der ganze Rat und hat ihnen den Fussfall getan (adorarunt imaginem bestiae), da ist des Kaisers absolutio gelesen und sie getan aus der Acht und Anbericht und genommen in des Kaisers Schooss.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darauf ist viel Freuden, Schiessens und Jubilierens Geschehen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So sind noch 40 Knechte da im Zusatz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia miserunt amici valde copiosam disputationem habentem integra folia 36 et manu scriptam de eucharistia D. Petri Martyris contra doctores Oxonienses.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Obtinuit transsubstantiationem et corporalem praesentiam esse nullum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Plura non possum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi hunc filium nostrum in domino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 3. octobris anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">B[ullingerus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
