<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7006">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7006</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scio te meas expectare et mirari, quod tanto tempore nihil scribam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed mihi voluntas non defuit; defuerunt autem tabellarii; alioqui iam pridem scripsissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cursor enim is noster, qui tuas postremas mihi attulit, licet a domino de Bonstetten (qui eum illuc misit) admonitus esset, ut me conveniret, antequam discederet, non tamen fecit, nec ego ullum alium interea, qui ad vos proficisceretur, invenire potui.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interea semel et iterum abs te accepi literas, ad quas nunc simul respondebo omnes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Et primum, quod Scoticas literas attinet, misi eas ad Blasium meum Lausannam una cum literis ad d. Bezam, ut existimem illum eas iam pridem recepisse; quod ego eas accepissem, aut ad te aut fratrem scripseram.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ad Ioannem Heinrychum Musculum, vivit ille adhuc et convaluit a peste, qua correptus quoque fuerat; diligens est, et si ita pergat, non male respondebit patri et fratri Abrahamo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quae de Muralto scire cupis, sic se habent: Dominus a Mülinen habet filiam, cuius ille amore tantopere captus fuit, ut hunc dissimulare non posset; itaque mox in ore omnium fuit; insinuavit se etiam apud puellam, quantum potuit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Postquam hoc cognovissem, admonui illum diligenter, sibi ut caveat; sibi enim negotium futurum non cum vulgaribus hominibus, sed potentissimis huius urbis, patre puellae et avo, consule Negelino; prospiceret ergo sibi, quid ageret, et caveret nomini, fortunae et vitae suae.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ille abstinuit, quantum potuit, donec illa cum d. Antonio Tillyer, qui et ipse consulis Negelini filiam habet, ad Gaiensem praefecturam, quę prope Genevam est, profecta est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ab eo tempore, postquam ex oculis ipsius amota est, defervescere cepit etiam amoris impetus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod alias ei fidem dederit, licet a quibusdam hoc sparsum sit, negat ipse et pernegat, nec ego factum esse credere possum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Facit alias officium, et res chirurgicae, quibus incumbit, non male illi succedunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non ergo pro eo sollicita debet esse mater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod ad postremas, remitto tibi literas Montii, Erasti et Ursini et tibi pro his ago gratias.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quam vero furit ille Lutherodaemon!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne magnum malum ecclesiis Belgicis et causae illorum allaturus sit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scribe, quaeso, quid Ulmae conclusum; si illic transitu prohibeatur Hispanus, habebimus illum in partibus nostris.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ferunt aliqui hic pro certo Persam Turcę inferre bellum et pacem habiturum Maximilianum eumque milites suos missurum Hispano.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De Gotha si quid cognoveris, communica etiam.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Des Auszugs halb weiss ich nun nichts zutun; möchte wohl leiden, meine Herren schreiben den Eueren mehr.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Man ist aber so pries und hingezogen hier, das, was man nicht tun muss Schanden halb, tut man nicht.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch nicht alle gern, wenn man sie der Dingen ermahnt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Steigerhaus thete gern; erwähnt an ihm nicht; weiss nicht, wo es sonst fällt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man hat vielleicht vermeint, Zürich wurde auch zu Solothurn sein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Was ich je kann handeln, das zu Frieden Peter statten dienet, unterlen ich nicht; ich sich aber auch oft wohl, dass es mehrmal besser ist, nicht viel gedenken dann viel rühren.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich danke oft Gott, dass die Zwei statt mit ihren Gebieten nicht an einander stossen und nichts mit einander zuteilen haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist des Auszugs halb kein neuer; es bleibt beim alten; allein, was durch den Sterben abgegangen und verändert, ist ersetzt worden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Tag zu Solothurn ist kurz gesehen; Freiburger sind nie da übernacht gesehen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Der Franzose hatte kaum die Anforderung den in Namen des Königs um die 600, da ist man willig gesehen und hat man gemeint, es wurde angeends gen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sind mehr dann anderhalb hundert Hauptleute da gesehen, wie ich höre, die alle nach Dienst kennet; der Franzose soll aber noch keine bestellt haben bis auf weiteren Bescheid des Königs.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hiemit verzicht es sich den Monat; erspart so viel Geldes, und achtet man die Forderung seien darum allein so früh geschehen, damit sie dem Spanier nicht wurden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben sich da eröffnet Ihrs Auszugs, worum Sie den Ton, damit Niemand meine, was man im Sinn habe.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Auf das taugt man jetzt zu Freiburg; sind Bern, Wallis und Freiburg bei einanderhin des neuen Landes halb.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Weiss noch nicht, ob Genf auch da ist oder nicht, und handelt man um ein Verstand und Bündnis des Landes halb, wie man sich halten will zu allen Seiten, was sich zutrüge.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Mag noch nicht wissen, was beschlossen wird.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Sonst haben wir nichts besonders.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Den 6. des Monats ist mim Herr Schultheiss Steiger seine Hausfrau gestorben, nachdem sie schier anderthalb Jahr krank gelegen; lebt also jetzt allein an Weib und Kind.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der Herr will ihn wohl wieder versehen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Er laste ich fast grüssen, desgleichen andere meine Herren gemeinlich, auch Junker Ludwig Zehender, mein Schwäher, Mutter, Hausfrau, Musculus et Alii.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi filium meum, quem ad vos venisse audio; adde illi, quaeso, tuis admonitionibus calcar ad virtutem et industriam.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Patiar illum aliquamdiu vobiscum esse, ut theologię operam det; postea illum, si dominus volet, in Galliam mittam, dummodo illa pacem habuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. Gvaltherum et tuos omnes meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Bernae 24. ianuarii 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus, tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
