<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7014">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7014</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie primum tuas pridie Caroli scriptas accepi, honorande domine et compater, et gaudeo te meas interea accepisse et satis tibi esse factum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Torsit me ipsum quoque, quod tanto tempore nuncium habere non potuerim; alioqui pridem et frequentius scripsissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sangallenses literas, quas una cum his accepi, remitto; nihil enim continent, quod non in aliis sit aut quod non habuerimus prius, praeter paucula quaedam, quę exscripsi.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unum in illis non intelligo, quod scribitur: "so froh sind wir, dass an der Mittwochen die Sünderung zwischen dem Abt geschehen."</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was das für eine Sünderung seie, weiss ich nicht, und wie die Stadt endlich mit dem Abt vertragen.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si non molestum est, expone mihi ista.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bei uns ist nichts anderes, dann was ihr vor haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meiner Herren Amtmann zu Monderies ist zweiert in kurzem zu Mailand gesehen; schreibt heraus von grosser Rüstung, die in Italia seien, auch von Ankunft der Hispanier.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Reden sind ungleich: etliche sagen vom Niederlande, etliche von Genf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Deshalb man wohl darf, Gott zu bitten und Sorge zugehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren, die Gesandten, sind von Genf noch nicht gekommen; weiss nicht, was sie bringen werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke wohl, es werde zum wenigsten ein Zusatz hinein geleitet werden bis auf weiteren Bescheid.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Auf nächst künftigen Montag, den 10. des Monats, wird ein anderer Tag zu Freiburg werden; da sollen sich Freiburg und Wallis erläuteren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man hoffet Guts von Ihnen; doch mag ich noch nicht wissen, was Ihr Bescheid werde sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich habe ich jetzt gar nichts; Hoff, Beza werde mir etwas schreiben durch meine Herren, die Gesandten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hoffmeister zu Königsfelden hat mir herauf geschickt, was Ihr junger Hartmann und ihm zugeschrieben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Den Abdruck des kaiserlichen Mandats und der Absagebriefen will ich Euch Nähermalen wider schicken; ich habe es noch Niemand zeigen können dann dem Herren von Diesbach; der ist jetzt Statthalter Absende Steigero et reliquis und lasst Euch fast grüssen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim ad tuas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres et symmystae omnes, socer item, mater, uxor, Zehenderi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bernae 4. februarii 1566.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
