<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7015">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7015</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ernwürdiger und insonders günstiger Herr und vertrauter Freunde Euch sinden Äjederzeit meine geflissenen Dienste bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer gut willig schreiben, dessen Datum 21 Januarije, habe ich samt bei liegenden Büchlein empfangen und tue mich deren ganz freundlich bedanken; will es ein ander Weg mit der Zeit vergleichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Des Herrn Johann Laskije tödtlichen Abgang kann ich Euch nicht für gewiss anzeigen, ob etwa die Person, so mir solches zu verstanden geben, Unrecht daran wäre und Johannem a Lasco vermeint hätte, will aber der Sachen Pass nach Fragen, den ich verhoffe des Kaspar Bauchen Schwager soll jetzt auf mit Fasten, von Königsberg her aus kommen, was ich dann von ihmen vernimm, das zeige ich Euch an.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe in meiner Negoten Reise, so ich von Lyon heraus getan, gross Verlangen gehabt, Euch heim zu suchen, aber Ungelegenheit des Wetters und der Gesellschaft auf diesmal nicht sein mögen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber wenn sich mein Reis zu bewegt, will ich Euch ohne allen Zweifel heimsuchen, habe aber diese Reise mein Ton dahin gestellt, dass ich verhoffe in im Jahr nicht dahin zu reisen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott hat den Gewalt, und ob ich schon Person halber weit von euch, sind wir doch im Geist bei einander, denn ich spüre alle christliche Liebe bei euch; Gott wolle uns dabei erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wissen dass ich eine Zeit her des christlichen Glaubens halber nicht angefochten bin worden, ob gleich wohl etliche unserer Predikanten sehr wueten und toben und die Obrigkeit dazu reissen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So haben doch unsere Herren ein ehrbarer Rat das Examen in Ruhe gestellt, dann allerlej obels daraus zu verhoffen gewesen, alles sie dann in andern Landen genug Samen Exempel haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihnen sein Genad durch Jesum Christum weiter mit teilen; es sinden viel gut herziger Leute alle, die gerne eine christliche Reformation sehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den Kurfürsten und Pfalzgrafen gelangen, der ist von Amberg wieder anheims gereist, und auf 2 Meilen Wegs in unsern Herrn Gebiet über Nacht gelegen, derhalben zwei Herren des Rates zu ihme verordnet, eine nach des Reichs Ordnung verehrt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Also er im Nacht mal der Religion Sachen zu reden worden, unsere Herren freundlich gebeten, Sije wollen mit ihren Predikanten dahin handeln, dass Sije alle Bitterkeit in ihren Predigen wider ihre mit Bruder, so in Niederlanden, Frankreich und andern Orten, wollten hinlegen, und hat sich sonstin allerleij christlichen Gespräch gepflegt, daran den gemalten Herrn ein sonderlich Wohlgefallen, seines grossen und hohen Verstandes, der Hoffnung solches Gespräch soll nicht wenig Nutz und Frucht bei uns bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie die Gemeine sagen soll seine Chur f. g. etliche Schulen zu Amberg aufgerichtet haben, desgleichen auch seine Predikanten verordnet, die tägliches Predigen und andere christliche Ceremonia üben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich unser Erbarmen und seinen heiligen Geist mitteilen, damit wir auch zu rechter Erkenntnis mögen kommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den Krieg in Thüringen gelangen, zu sorgen, wo es nicht gestillet, es werde ein gross Feuer aufgehen, und weit einreisen: man hört noch nichts, das besonders ausgerichtet ist worden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Herzog Johann Friederich beharret auf seiner Mahnung, alles hiemit in seinen Schriften, so in Druck ausgegangen, zu sehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich habe mit grosser Mühe solche Exemplare bekommen mögen, den man Sij verboten, feil zu haben; darin werdet Ihr den ganzen Handel vernehmen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die vom Adel wollen nicht recht daran und wider Grumbach und seine Consorten tun; was sich weiter verlauft, da zeige ich Euch hernach an.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auf 25 Passate soll man angefangen haben vor Gotha zu schanzen, dergleichen sie sich trefflich zur Gegen Wehr stellen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So habe ich aus eurem Schreiben vernommen, dass Hispania sich sehr rüste mit italischen und siculischen Volken, seinen Zug aufs Piemont und Saphoj, nachmals ins Burgundt und Brabant zu nehmen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wird wahrlich den Janffern, und Herrn von Bern nahe sein, derhalben Sije sich wohl für zu sehen haben; denn ich glaube, dass dieser Zug aufs Meinste auf Jenf angesehen seien, der Monong wann Jenf hindurch wäre, wurde der Calvinische Glauben (wie Sie es nennenden) gar fallen und also Jenf den ersten Anstoss werde leiden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber es stand alles in Gottes Handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dass sich die Herren von Bern zum Krieg rüsten, daran tun Sij weisslich, kann wohl gedenken, es werde ein allgemeiner eidgenössischer Zug werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">- König Philipp hat im Reich seine Provisionäre aufgemahnet, auch ist genugsam Geld vorhanden, ob aber die Fürsten des Reichs solchen Zug zu geben, gibt Zeit zu erkennen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Werden die im Niederlande überwunden, so moecht es an uns auch geraten; Gott wolle sich seiner christlichen Kirchen erbarmen um seines heiligen Namens willen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Bitte auch ganz dienstlich, so ihr was Neues bejage euch, mir solches nach Gelegenheit der Zeit anzeigen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Statt mir wieder zu verdienen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man will auch allein in Stillen sagen, dass k. m. ein Frieden mit dem Dirken und Weijda soll gemacht haben, zu was Condition ist noch unbewusst.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Aber kaiserlich m. schreibt wider ein Reichstag aus, der soll auf 25 Martijen zu Regensburg gehalten werden, und ist die gemeine Sage, nach dem ihme das Reich eines gewaltigen Durcken Zug auf verschienenen Reichttag zu Augsburg verwilligt, in dreien Jahren zu erlegen, begehre er solche Bewilligung in ein Jahr zu ziehen, wohl zu erachten, wann Herr Geld hat, so ist darnach Frieden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichs auf diesmal.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wollet von mir gegrüsst und mich Euch lassen befallen sein; damit tue ich Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum in Nürnberg den 4 Februarij a 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienst williger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Heinrich Bullinger, meinem insonders günstigen Herrn zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
