<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization702">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #702</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wirtiger, lieber Herr, auch Freundin, mein unbekanntes willige Dienst seien Euer Wirden allezeit von mir bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl ich vor etlichen Jahren Bej mir selbst beschlossen, euer wird mich durch ein Missiv kundbar zu machen, hat solches aus Ferne des Wegs, Ungewissheit der Boten nicht statt gefunden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Allein, wie es sich jetzt zutragen, Gott dem Herren Sej Lob, und ist die Ursache meines Schreiben die: vor etlichen und zwanzig Jahren bin ich den hochberaumten und teuren, der wahren christlichen Kirchen Helden zuzogen, mich mit ihnen dazumalen meinem jungen Verstande nach im strittigen Artikel des Sakraments des Altars halben bespracht, wann die lutherische Meinung war zu derselben Weile bejah mir ganz zweiflich, ja arghwenig dazu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dazumalen hat mich der gottgelehrte Mann Zwingli freundlich und treulich aller meiner Beschwerden halben Unterwest.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dazumalen eben das Buechlein de peccato originali im Werke gehabt, welches er Bej mir dem Urbano regio gegen Augsburg hat überschickt, das ich treulich verrichte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun hat mich alles einen Einfältigen von wegen der unvermengten Lehre Euer Kirchen nicht wenig des Gottseligen im Herrn Freunden Zwinglin ableiben bekommert, welches die gottlosen Bejungen uns zum Ergiessten ausgelegt (wie den Gesicht).</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welches bei mir ein verborgenes Geheimnis des fuersehenden ewigen Gottes gewusst, dadurch den Verblenden, so die offen war Wahrheit nicht wissen wollen, noch mehr verblendet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun habe ich durch meinen guten Freunden den Michl Meyer, Euren Mitbürger, mit diesem Schreiben in Eile wollen nicht unersucht lassen von wegen künftiger Kundschaft, sonderlich betont, ob Euer wird mir die Bücher Ecolampadiej in Ezechilem, Hieremiam et prophetas minores hiet bestellen können, dazu Euer Buch de origine erroris, die andern in novum testamentum, auch Zwingli, hab ich alle, Gott sei Lob, dadurch Euer wird, auch die ganz zürchische Kirche mir Juxta internum hominem wohlbekannt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nicht mehr, dann Gott dem Herrn in Eil befohlen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Schicke euch ein gedrucktes Ausgegangene Mandat vom Papst auf die Pfaffen in Lage [...] Wartung euers Schreibens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gruesst mir alle gutherzig Freunde, sonderlich des Zwingli Tochtermann, alles einen Unbekannten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eile den 8. Octobris Anno etc. 49.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Landshut.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Antonie Süburger, Hofprokurator und Burger daselbst.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
