<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7020">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7020</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Edler, Vester, insonders günstiger Junker, mein willige Dienst und alles Gutes bevoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich danken Gott, dass er mir die Gnade gäben, dass mein Isaias euch und andere Ehrenleute so wohl freut; Gott gäbe, dass er auch viel Frucht bringe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach, als er meine Meinung von mit begehrt, ob den Päpstischen von wegen der Pontnis zu verkennen, in Euer Staat gerichten oder gebieten gemässe und andere Greuel von Gott verboten und darum von Euch abgetan, nimmer wieder anzunehmen, zu halten, sag ich einfallt, dass sömmliches Deines Wegs zu gestatten ist; denn es der Reformation zuwider ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So mag dadurch Gott erzürnt werden, dass wir auf dem menschlichen Bunde so viel halten, dass wir um der Menschen willen, ja von ihrer Hilfe willen, den Glauben übergeben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So bald Constantinus und andere Kaiser Christen wurden, taten sie aus den Bannern alle Abgott, wollten auch ihren Kriegsleuten, die noch abgöttisch waren, nicht gestatten, dass sie ihre Zeichen hätten verlangt von der Heiderin noch das sie nach ihren Religion in der Christen Kaiserin längeren Opfertin.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es hätte auch bald grosse Unruhen und Aufruhren unter dem Volke gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]<note type="misc">vgl. HB Bibl. I 558.</note></note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
