<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7029">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7029</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, frommer, ehrsamer und weiser, insonders günstiger, lieber Herr und guter Freunde.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Lust an mich getan geschrieben habe ich empfangen und verstanden, bedanken mich gegen Euch auf das Freundlichsten des guten Ja als göttlichen Trosts<note type="margin">a.R. trosten?</note>, so Ihr mir in bemaltem Schreiben getan, dadurch ich immerdar Gespüren Eueren Gunst, guten Willen und Wohlmeinung, so Ihr gegen mir tragendet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mit Erbietung als für meine Person, so ich sämlich guten Willen um Euch und die Eueren jederzeit kann beschulden und verdienen, werden Ihr mich gottwillig und bereit finden, mit Hilfe Gott des Allmächtigen; der wolle Euch in langem Leben und Gesundheit erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aus Bernen den 20. Februarii 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Indem danken euch Treulichen des Büchleins von den Türken, so ihr mir zugeschickt, da ich gern, so bald ich dir will, lesen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung wird euch mein lieber Herr und Gevatter Johannes Haller, was wir alle handen, berichten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] allzeit dienstwilliger Johann Steiger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem hoch-und wohlgelehrten, frommen und weisen Herren Herr Heinrich Bullingerin, meinem gnädigen lieben Herren und guten Freunde.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
