<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7039">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7039</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wirtiger, hochgelehrter, insonders vorgeliebter und vertrauter Freund, Euch sei mein ganz gutwillig Grütz und Dienst zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und tun Euch hiebei zu wissen, dass mir Hans Liner von Santt Gallen die Tage zugeschrieben hat, so ich meinem Sohn gegen Genf schreiben wolle, so solle ich es Euch oder dem Herren Waldherrn zuschicken; den er am 2. Tag Aberellen Zürich sein will und die Briefe halten nennen will.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Auf solches schicken ich bei diesem Boten hiebei liegende Briefe, bittet Euch, Ihr wolle unbeschwerdet sein und ihm solche Briefe überantworten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bittet dabei, meinem Sohn auch väterlich zu schreiben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da nach hat mir mein Sohn Hans Kristoffel von Vorstieg geschrieben, dass Herr Hans Huser zu Sax aufgezogen sei und kund nicht anderst hören, dann die Buren seien wohl zufrieden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich versieh mich, noch ein Tag oder 8 hier zu bleiben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was mir wieder zukundet, los ich euch auch wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neues hab ich nichts, denn der Herr Liner von Santt Gallen schreibt mir, wie Ihr zuvor wohl berichtet sind oder jetzt durch ihn wohl berichtet werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott behüte Euch vor allem überall.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In Eile aus Ostern auf den Ostermantag etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer treuer Freund Philipp von Sax, Freiherr, 1567 Sax.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem wirdigen und hochgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich, meinem lieben Herren und vertraueten Freund, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
