<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7051</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S[alutem] d[ico].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Reichstag hat seinen Vorgang zu Regensburg.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist um Geld zutun, damit die Arme gemein aufs Gebein ausgeschunden und demnach zuletzt dem Feind zuzureissen vorgeworfen werden, mit hin zu für Schirmer Schinder etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">mein Sohn Christopel, der am Hof ist des Landgrafen zu Hessen, hat seinen Diener dieser Tagen zu mir gesandt, der bringt mir Brief<note target="fn1" type="footnote"/> von dem alten Landgrafen, darin sein fürstlich Gnade aus besonderer Liebe zu mir und von wegen treuer Diensten meines Sohns ihm zu Manlehen für ihn und seine Kinder Mannstammens geliehen habe zu Rechten mann- und Burglehen ein Lehen, in der minderen Grafschaft Kasselnbogen, in der Herrschaft Rheinfels bei Rudersheim<note target="fn2" type="footnote"/> gelegen, mit Burg, zehenden, Gerichten, Weingärten, Geld, Gulden etc., und so er Verfahren in seinen treuen Diensten, wolle sein f. g. ihn auch dazu mit einem guten Amt versehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ihm werden auch 2 Pferde vom Fürsten erhalten, und er bisher am Hof unter dem Adel gehalten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte meinen Sohn viel lieber hier gehabt in der Armut und in der Pfisterei, die ich ihm gerüstet; Hetat? im Urlaub vom Fürsten vor Jahren genommen; hat aber nicht sein mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann in der Fürst nicht gehen wollen lassen und allweg gesagt, sein f. g. wolle Vater sein etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die weil es nun also eine Gestalt gewonnen, sag ich Gott dank und bitten ihn, dass er meinem Sohn Gnade verleihe, dass er Gott vorab und seinem Fürsten treulich diene etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und freudfreiet? mich jetzt, dass ich dem Fürsten Isaiam zugeschrieben habe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist geschehen, ehe ich Itzt von diesem Belehnen gewüsst.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Habst allermeist getan, den Fürsten zubehalten in gutem Willen gegen uns und unsere Religion, auch zu einem? Gnaden, denn ich wolle acht, es werde fast mein letztes Werk sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein Sohn schreibt mir, dass er grosse Mühe und Arbeit habe mit hin und her reisen, das in der Fürst sendet, dass er wenig daheim zuhoff sei.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.<note target="fna" type="footnote"/>]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
