<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7066">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7066</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quomodo Friburgense negotium ceciderit semel, iam prius scripsi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc rescribunt illi et mirantur tale sibi responsum esse datum; poenitet etiam ill s conditionum, quas proposuerant, und wirt also der handel uff ein nüwe zammenkomnuß veranlaßet; wenn die sin werd, weiß ich noch nitt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auf heute Dato sollen zu Freiburg 200 Hinweg ziehen; hat der Hauptmann von Cleri, qui fröhlichio successit, Zwecken gebracht.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Zeit gegen Lyon zu einer Guardi dem Obersten daselbst.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, es werde von Solothurn auch etliche ziehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gestern ist hier gekommen der Graf von Angeschola, Gibernator zu kommen, wie ich hören; begehrt an meine Herren den Vorzug, dieweil die Vereinung mit dem Haus Burgund zugibt, dass er ihn etliche Meilen Wegs keine zur Eidgenossenschaft führe, das ihm zugelassen werde, sein Volk durch Savoyen neben meiner Herren Land unschädlich für zuführen; will hier zum Geisel liegen, bis der Vorzug geschaht, mit 20 Edlingen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hütten wird erst drinnen gehandelt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke, man tüge nichts an anderer Eidgenossen Rat.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zu Anorff, hören wir von den baslischen Kaufleuten, standen es übel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es sollen 4 Parteien sein, die 1. papistisch, die 2. lutherisch, die 3. martinisch (schon von den lutherischen), glauben, der unbequtet halb, unterscheiden sein, die 4. calvinisch.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die 3 ersten haben sich Zimmen geschlagen und diese Wellen untertrocken; die haben aus den nächsten Städten Hilfe beschickt; deren seien bei 600 von den anderen, als sie der Sache gewahr worden, erschlagen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Weiss man nicht, ob es wahr ist; wär ein böser Handel.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber ich versich mich zu dem lutherischen Geist als viel Gutes als zu dem päpstischen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, Ihr werdet jetzt von Frankfurt Gewisses haben; das teilt uns mit, bitte ich Euch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die von Strassburg haben der Tagen meinen Herren geschrieben den Rebus goticis; sumam excerpsi, quam tibi hic mitto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Invenires miranda mysteria, si vera essent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Zanchus ad nos non venit; scripsit autem mihi ex Lausanna se huc venturum, postquam Genevę sua egerit.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nostri a nomine illius abhorrent; patria eis suspecta est; anteacta eis non per omnia placent.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Hinc puto, quantumvis Beza iampridem hoc saxum volverit, ut Lausannam vocetur, fore ut nulla illi hi spes affulgeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Alias nihil habeo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Steigerus te multum salutat et Manuel; idem faciunt Zehenderi, socer, Blasius item meus, qui una cum uxore sua, filia sua<note type="margin">a.R.: ... mea?</note> hic nunc mecum est.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Diesbachius ipse scribit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos omnes meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bernae 2a aprilis 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ioannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Saxonica si placet, ammano Beldio mitte Glaronam meo nomine; feci enim illi de his aliquam spem in meis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino suo et compatri multis nominibus observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
