<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization708">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #708</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bin Sampstag zu Tegerwollen bei Kostens gewesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hat mir eine gar fromme Person angezögt, wie der Schreiber des Obersten, Mathis genannt, einem für gewiss und ein Vertrauen angezögt habe, wie in kurzen Tagen der König dem Bischof die Augen einnehmen werde, und hats derselbige auch einem guten Freund eröffnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab ich Euch willen guter Meinung angezogen; denn es will noch immerdaren sehen, alles obs ein angemachtes Butzenmenlein sei, diese Uneinigkeit zwischen König und Bischof.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Bischof hat jetzt kürzlich allen ferndrigen Wein der Bürger zu Konstanz, so zu Wolmedingen in Haft gelegen, in die Auge führen lassen; den neuen lässt er zu Wolmedingen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ist möglich, es geschehe darum, das der König Ursache habe, in die au mit Gewalt zu fallen und den Kostenzern ihren Wien mit Gewalt (ja, im Schein) zu holen, damit er also ein willen erlangen bei den Bürgern und mittenzu die Au einnehmen, darnach nach Gottlieben, Erben etc. trachte, dieselbigen auch einnehmen, soviel des Bischofs daran ist, alles den Eidgenossen zu Nachteil; dann so sie sich der Sache annehmen und solches nicht gestatten wollten, hatte der König ein ansprach etc.; liessen sie es dann geschehen, so hätten doch darnach Kaiser und König, so sie etwas wieder die Eidgenossen handeln wollten, diese und andere des Bischofs Flecken zum Vorteil.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollte ich Euch guter Meinung nicht verhalten; denn es hat wahrlich meines Erachtens etwas nachgedenken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum in höchster Eile auf 14. octobris 1549.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er wird wohl wissen, wo Ihrs anzögen sollen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe sonst gehört, dass sich ein Führnehmer vernehmen lassen, bald der Herbst fürüber sei, werde man noch eilends einen überzucken, der sichs nicht versuche.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ist an etliche mehr Orten gerettet, man werde noch vor Winter ein Kampstock sehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der liebe Gott mache alle bösen, blutdurstigen Vornehmen zu nichten und verleihe uns seinen zeitlichen und ewigen Frieden!</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt.]</note>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
