<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization709">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #709</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wir haben abermals Euer Schreiben, treue Warnung und Sorge, die Ihr für unser Verderbtes Vaterlanden tragen, mit grosser Dankbarkeit entpfangen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Recht geliebter Herr und Brüder, wiewohl der Gubernator Mailands auf der Bünden zuschreiben mit guten Worten beantwortet: die Unruhe auf dem Kommersee habe sich im Unwissenden zugetragen; er werde die Urheber ungestraft nicht lassen und begehre mit uns gühende Nachbar zu sein etc., dieweil er sich aber für und für Rüst und Prophant abgeschlagen, achten wir, er wird Güte Nachbar sein bis Frühling, so wir ausgesehen haben, demnach uns unversehenlich durch den Müsser, wie vormals mehr, ins Landt fallen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diesen hier billigenden Brief D. Ascanii Marsi hab ich von Lucern entpfangen, mit Verwunderung, was er z'Lucern und Zürich verhandeln wolle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jedoch ist mein Bett, wollt Euch zu ihm fügen, und acht nicht, dass es Euch geruhen werde; den er von den Weltzschen frommen und gelehrten Güten Kundtschaft hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dabei so wird er auch verstanden, dass ich seinem Begehr nach gegen Zürich geschrieben habe etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und sindt hiemit gut dem Herren befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Zuͦ Cur in yl, am 15. octobris, anno 1549.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Blasius nomine D. consulis, D. Comandri, Tscharneri, ceterorum piorum omnium, qui te plurimum resalutant.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Prudencia, insigni erudicione et pietate ornatissimo viro D. Bullingero, ecclesię Tigurinę episcopo, D[omino] suo inprimis colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
