<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization71">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #71</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil aliud volo, charissime et venerande mi Myconi, quam ut sarcinulam hanc cures per fidelem aliquem hominem forte oblatum perferri Argentoratum reddique vel D. Burchero Anglo vel D. Rychardo Hylles vel uxoribus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tuas expecto cum desyderio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rediit legatus noster ex Gallia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamquam vero ipsum nondum salutaverim, intelligo tamen exceptos esse legatos tanquam principes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Baptisata est regina ad vesperam inter 5. et 6.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rex ipse et regina familiarissime et amicissime cum legatis confabulati sunt; rex donavit singulos torque, quae valet 800 coronatus, regina torque, quae valet 200 coronatos.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Liberalis praeterea fuit in itinere, quod vestes et viaticum attinet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In discessu vocatos rex ad concordiam serio et amicissime adhortatus est multa proferens argumenta, quae iam non vacat commemorare, nec opes et regnum suum Helvetiis obtulit, sed dextra pectori adeoque cordi illisa semetipsum et proprium sanguinem Helvetiae asserendae promisit, und das er ein guͦter eydgnoß ersterben wölle etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Unum adhuc adiiciam: adfuere simul et Caesaris legati, qui cum viderent legatos nostros duci ad regem magna cum pompa ac isti splendide essent vestiti, rogarunt in turba stantes Caesareani legati, quales aut qui, obsecro, isti principes?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Respondit et ipse in turba Alica stans laetus capitaneus (Frölich): "es sind eben die, so um Kaiser und Fürsten Not geben und denen, die sich an sich reiben, dhut voll schlahen."</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Respondit ex Caesareanis legatus: "Audio ergo Helvetios esse.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quam, obsecro, pares sunt principibus; quis putasset?" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Alioqui habeo ex amicorum literis scribentium et Lutetia sacrificios monachos Sorbonicos saevire in veritatem; spem quidem esse de rege magnam, sed aulam nimis plenam esse faece pontificiorum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Utinam, utinam veniat Helias aliquis Jehu comitatus in aulam Galli et Caesaris et faciat, quod factum est aliquando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime Tiguri 14. martii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. Osvaldo Myconio, domino suo et fratri colendo.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
