<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7109">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7109</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Salut durch unsern Herren Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und günstiger Herr Bullinger, Euch sindet meine willigen Dienste bevor an.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wann ihr sambt den Euren in guter Gesundheit, hört ichs herzlich gerne.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich fuhr mein Teil sagen gut dem Herrn Lob und Dank, der wolle uns weiter sein Genad mit teilen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Ursach, dass ich euch eine Zeit her nicht geschrieben, ist, dass ich mit etlichen Geschäften beladen, weil aber mein guter Freundt Christoph Tretius aller ist gekommen, und mich heimgesucht auch anzeigt, er wolle zu euch reisen, hab ich nicht unterlassen wollen, euch zu schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Erstlich hab ich Euer Schreiben Datum 14 Marzi samt Eurem Werk in Isaiam mit besonderem Dank empfangen der Hoffnung, es solle in der Christenheit mit besonderem Nutzen gelesen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Vorher wird ihr vor diesem wohl vernommen haben, dass euer Vetter der Hedinger<note target="fn1" type="footnote"/> sein Geld allein empfangen; so ich im Guts von eurtwegen konnte getan, soll es an mir nicht mangeln.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung gelangen sind wahrlich seltsame Praktiken und Konspirationes vorhanden, davon sich nicht will leiden, viel zu schreiben, aber wohl zu vermuten, es werde über die armen Christen gehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Denn alles man aus Italia schreibt, soll der Papst einen grossen Schatz sammeln, auch soll König aus Spania in grosser Rüstung sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So will man auch sagen, dass grosse Bestellung im Reich sei von dem Kaiser.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Alles etliche Vermeinen, soll es über Genf und Schweizer Landt gehen, derhalben ein gut Aufsehen kann nicht schaden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er wird auch ohne Zweifel vor diesem vernommen haben, wie der Krieg zu Gotha ergangen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicke ich Euch das Schloss samt der Stadt in Kupfer abgestochen, auch eine Verzeihung der ächtern Execution.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wohl zu erachten, solche Wunden werden noch lange bluten, auch wie die Sage werde es unein kait zwischen den Fürsten bringen; das sindt eitel Strafe unserer Sünden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wolle sich unser Erbarmen und sein Zorn von uns abwenden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicke ich Euch eine kleine Verehrung mit Gebet, also für gut zu nehmen, meiner in besten Gedanken, auch mich Euch und Eurem Gebet lassen befallen sein, und tue Euch hiemit in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg den 21 Mai a 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">E. e. Williger G. S.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
