<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization712">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #712</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratiam et pacem a deo patre per Christum, dominum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Redditę mihi sunt, amantissime pater, literę tuę, quas magno cum gaudio recepi, maiore perlegi, cum maximo relegi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quid enim, si non hęc iuvant, vos valere omnes, religionem religiose observari, tranquillam esse rempublicam, a terrore etiam corporalis pestis liberatos esse cumque fratribus longo iam tempore nec parum suspectos in gratiam atque consensum rectum rediisse?</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deum optimum maximum oro, ut vobis hęc omnia donet perpetua, amen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">non ignoras unicas Biellnas cum vobis ac Bernatibus constanter munera corruptionis respuere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dank heig noch das unachtbare Biele.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Promissa fuerat auri dimida pars, quod traditur singulo Pago; verum neque dimidium neque integrum est admissum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Deus nos confirmet in omni proposito bono atque clementer custodiat, ne paucorum avaritia et multorum hypocrisis totum corpus disperdat, inquinet ac dissipet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vestram et Gallorum confessionem per hunc tabellionem expecto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Valemus recte omnes praeter D. Iacobum, qui perpetua infirmitate languet atque consumitur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutat te mea vicissim; salutant fratres, quos et tu salvere iussisti.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutem ex me tuis omnibus dicito et D. Gualthero.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bielnis 14. kalendes Novembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Totus ex animo tuus Ioannes Leopoldus Fry.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Eximio viro D. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię ministro dignissimo, patri colendissimo suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
