<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7125">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7125</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Salut durch unsern Herrn Jesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und günstiger Herr Bullinger, Euer und der Euren Gesundheit hört ich herzlich gerne.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich für mein Teil sage gut dem Herrn Lob und Dank, der wolle uns sein Genad weiter mit teilen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mein nächstes Schreiben war durch Herrn Christoph Tretio, der Hoffnung, er sei wohl dahin gekommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Seder habe ich einen Brief an Ihnen gehörig empfangen, haben Ihr die Guttater zu gestalten, mit Bitten im solchen lassen überantworten, immer auch mein freundlicher Gruss anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ist dies mein Schreiben allein, dass allein die sagen, dass der spanische Zug über Jenf und Schweizerlanden soll angesehen sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und soll der Papst einen Legaten dem Duc Dalpin in Dilligenia geschickt, eine Ermahnte, er solle nicht unterlassen, die Stadt Jenf zu bekriegen auch in Grundt schleifen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist ihme zur Antwort geworden, er habe solches von seiner Majestät auch Befehl, aber eine sehe für gut an, dass zuvor der König aus Frankreich auch in die Pontinus gebracht werde, sonst wurde es hart zu gehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf solches soll der Legat an französischen Hof postirt haben; was er ausreicht, gibt die Zeit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wann der Franzhaus hinkt, möchte es wahrlich übel zu gehen, aber doch wollen wir Gott vertrauen, der ist stärker dann alle Potentaten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch die Sage, der von Latran soll 2 Regimente Knecht zu Augsburg dem König aus Spania zu Gott aufrichten, soll auch sonsten grosse Bestellung von Pferden haben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So die Sachen mit dem Herzog von Savoyen und den Bernern nicht vertragen, moechte es sich wahrlich zu einem Ernst schicken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle seinen Zorn von uns wenden und sich seiner armen christlichen Kirchen erbarmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ihr werdet von solchem allem besser wissen haben, alles ich Euch nicht anzeigen kann; mit Bitten, so Ihr was habt, so es anderst zu schreiben taugt, mir solches mit zu teilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung aus dem Niederlande schreibt man, dass man die armen Christen sehr verfolgt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zu Valencienne soll man 2 Predikanten und 3 vornehme Bürger mit dem Strang und Schwert gerichtet haben, also dass die Persecution gross; auch sollen etliche Fürsten des Reichs ihre Botschaft Daniden gehabt, für die armen Christen gebeten, aber alles die sagen, wenig ausgerichtet.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich ihrer erbarmen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sehnst nichts auf diesmal mit Bitte, wollet mir mein Geschlecht einfältig schreiben zu gut annehmen, und tue Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum in Nürnberg den 18 Junii 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienstwilliger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
