<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7147">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7147</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, wohlgelehrter Herr, mein freundlich willige Dienste sind Euch bereit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben ist mir vor 8 Tagen wohl zukommen; dass ich Euch aber nicht darauf geantwortet, hat die Gesellschaft von Baden verhindert.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch habe ich und andere meine Herren gern gehört, dass Ihr frisch und gesund wieder anheimisch kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott wolle es lang bestätten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das Euer Sohn und der von Wallow in der Eidgenossenschaft wohl gehalten, hören ich gern, wiewohl ich achte, Sie tücken Ihre Ehre und haben vergott für die beste Tracht; denn wahrlich ist Ihnen bei uns nichts Gutes geschehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann am selbigen Tag, als sie hier gewesen, ist ein Landsrat gesehen, das ihnen niemand keine Gesellschaft getan.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich bin an einem Schenkel krank gesehen, das ich nicht ausgegangen, und haben Sie bei mir nicht willen über Nacht sein; so ist der eine schon kurat zu Chur gewesen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Michel hatte ihnen gern Gesellschaft getan, als viel ihm möglich<note type="margin">a.R.: "moiglich"?</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In Summa: das ist mir am liebsten, dass Sie die Land besichtigt und der Gelegenheit auch Ihr Mass geben können.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe einen Glück, dass sie mit Gesundheit wieder an ihre Gewahrsame kommen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was des Hispaniers vernähmen mit den Sinnen, kann niemand wissen, wo aus.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auf nicht kommt ein Rostischler von Mailand; der zeigt an, wie etliche Hispanier über den Montanis gezogen, aber Anfachen wieder herüber zu ziehen, dass die Mailänder übel erschrocken, besorgen, sie werden den ganzen Sommer auf ihn liegen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das der Kunig aus Frankreich jetz die Schwitzer annimmt, weiss noch niemand, wohin sie müssen, derhalb vielerlei Urteil sind, etliche, er besorgen die gingen aus England, die andern, er wolle das Concilium in ganzem Frankreich ausrufen, und wer es nicht wolle annehmen, müsse das Land Ruman etc. die dritten, der Hispanier kommen selbst heraus, etlichen katholischen Fürsten (so bisher von lutherischen Fürsten Veracht) Veracht wieder in ihr alten Stand zu bringen und zuletzt durch derselben Hilfe Kaiser zu werden; die 4. sagen, wie ein Anschlag, das der römische König sich mit der Königen aus England begehre zu verheiraten; doch mögen sie eines Artikels sich nicht vereinbaren, nämlich der Religion halb, da die Königin ihnen zu nehmen bewilliger, sofern er die Religion wollen frei lassen; irrenthalb habe sie im bewilligt, sein Religion anzunehmen; das hab er abgeschlagen, so sie nicht die katholische Religion in ihrem Reh wolle gemeinlich halten, wolle er ihren nicht etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die letzte Meinung (die mir aller gelöblichesten) das der Kaiser, römisch König, König Philipp, etliche deutsche Fürsten gesinnet, das Concilium in ganzem deutschem Lande ihn zubringen und daran ihr Leib, Gut und Vermögen zu setzen, dazu der Papst und die E. etc.<note type="margin">a.R.: "Eidgnossen"?</note> heftig stört und sich viel Hilfe umbieten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und so ihm also (wie mir nicht zweifelt, so es Ihnen möglich, Sie nicht vieren), wird den evangelischen Fürsten von Noten, das Sie sich wohl versehen und nicht so träg (wie bisher) singen; dann wann Sie diesem für nicht von erstem Unterstand zu wehren und durch die Finger sehen, durfte es Ihnen zu spät werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber alle diese Ratschläge stand in der gerechten Hand Gottes; der Kahn und mag viel Ratschlag mit einem einigen Wort brechen; das hatte man bisher wohl gesehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Derselbige treue Gott erhalte eine gemeine Christenheit in seinem göttlichen Schirm!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dass die Regentin den Fürsten also geantwortet, höre ich gern; so sehen Sie, was Sie sich versehen sollen, obgleich wohl der Friede und Vertrag mit Bern und Saphoy soll gemacht sein, findet man wohl andere Ursachen, wie der Wolff mit dem Schaffen, das unten getrunken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Möchte ein Verdacht essen sein, damit er die Stadt Jenff um ringete und Bern kein Hilfe tun möchte und also unter dem Schein seine Hispanier heraus für Jenff bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">In Summa, ich trauen der Sache nichts; der Praktiken sind viel und die Weltkinder geschwind, dagegen die Evangelischen träge, spart ihr Ding, bis das das Spiel vernutzt und nicht wieder zu bringen ist, vermeint, Gott soll alle Dinge ausrichten und singen sie nichts zu tun schuldigen, der doch einen so viel Land und Leut, Reichtum und Verstand geben als dem Gegenteil.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich denken viel und dick, hätte man dem Kinde der vergangenen Jahren auch Knecht zugeschickt oder aus den evangelischen Orten selbst laufen lassen, es stunde auf diesen Tag in Frankreich alles aufrecht.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Aber es möchte nicht zu erheben sein; man fürchte uns gar nichts mehr.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Nun sei ihm, wie im Wollen, so sicht, hört und grifft man, wo das Spiel zuletzt hinaus will.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wollen dann wir nun standen und zusehen, so erbarmes Gott.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir hatten nun desther besser, so wir Gott wohl vertrauten, ihnen um Hilfe anruften und daneben unseres möglichen Fleiss auch Darstrakten nicht nun hinter dem Wein ein Gevatter Meister oder ein Junker mit dem andern von dieser Sachen retten und dann nicht weiters dazu täten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mich musst mein Alter nicht hindern, wenn man den Ernst brauchte, wollte ich mein Hut auch gern daran strecken.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der treu barmherzige Gott gebe sein Gnade, das man bei Zeiten mit Ernst und Gutsfurcht diesen Handel bedenke, gute zeitige Ratschläge brauchen und dem Endchrist bei guter Weile ein Widerstand tücken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Derselbige trau Gott erhalte euch und die euern und alle gläubigen in seinem göttlichen Schirm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Datum Glarus den 8. Humanat Anno 1567. I [wer] williger Diener Joachim</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Bäldi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Euch, Ihr wollt mir all meine Herren grossen Sambt Euerm schon zu Berg und sein Hausfrauen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten Herren Herrn Heinrichen Bullinger, oberster Predikant zu Zürich, meinem insonders günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
