<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7148">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7148</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nescio, an meas quas proxime cum d. Zulegeri literis misi, acceperis necne; cum enim alium non haberem nuncium, misi eas ad ministros, qui sunt Arovię, ut inde ea ad vos transmitterent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc redit ipsemet et exponet vobis, quid hic, quid item Genevae egerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Responsum hic ein tale datum est: das meine Herren etwas Pündnis mit seiner kurfürstlichen Gnaden können machen, besonders dieser Zeit, können sie nicht aus vielen Ursachen; bedungen sie auch nicht notwendig oder förderlich sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen aber, so ihm etwas zustande sollte, ein getreues Aufsehen auf ihn haben, und was sie jeder Zeit mit Ehren und Fugen ihm jenen förderliches Können erzeigen und beweisen, das wollen sie tun; begehrt desgleichen von seinen kurfürstlichen Gnaden gegen ihnen auch geschähen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich achten wohl, es werde bei euch nicht viel anders sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie es zu Genf und in Frankreich stande, <foreign xml:lang="la">referet ipse omnia</foreign>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tretium Genevae reliquit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hic nihil aliud habemus, nisi quod nostri denuo clam valde sollicitantur ad foedus ineundum cum Gallis.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte gern, dass Sie uns Dalemo ruhig liessen; habe drum nicht ungern gesehen, dass man mit dem Herzogen fredete, das ich gehofft, so die Gefährlichkeit hinüber, wurde man nicht Ursache habe, sich mit Frankreich einzulassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber es geht noch stark, wiewohl still und heimlich.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et haec tibi scripsero; nolim ea rescire quemquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Spero brevi in Gallia aliquid exoriturum, quo deterreantur nostri, ne se immisceant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Diesbachius heri rediit Cameraco, necdum locutus sum cum illo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi landgravii literas et vestrum responsum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid Genevenses responderint, monstrabit tibi d. Zulegerus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Beza ei communicavit vestrum quoque responsum; hoc ideo scribo, ne putes me incautius ill esse usum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes nostri.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutem precor quoque tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bernae 8. iulii 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hall[erus] tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, summa mihi observantia colendo domino ac compatri.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
