<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization719">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #719</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Magnus rumor his diebus sparsus est de increbrescente apud vos contagione pestilente, quae ut deferbescat, dominum precor nec id facio velut ignorans et parum memor dicti apostolici, quod pacificatis in Iesu Christo omnia cooperantur in bonum, et quod alioqui scriptura testis est certo beatos esse, qui in domino moriuntur, sed quod in iis tam duris temporum articulis cuperem quam minime affligi gregem domini praesertim in urbe vestra, quo liberius adesse et consulere aliis ecclesiis poss[itis].</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Speramus tamen melius omnia propediem habitura et nostri miserturum dominum, quem scriptura testatur sarcinas tentationum importabiles suis non solere imponere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Constans fama est Caesarem hybernaturum Augustę, et narrant nostri, qui recentes habent ex Italia literas, valde metuendum, ne vere appetente hostilem exercitum ille in papam sit instructurus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Praeter haec et a Thurca putant metuendum, ne vere appetente hostilem exercitum ille in papam sit instructurus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeter haec et a Thurca putant metuendum esse Carolo etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Illud obiter den pro nostra finde Rogo, das er in geheim mit meinem günstigen und geliebten Herren Lavater Welt reden und von gemeiner unser State wegen bittliche anlangen: wolle so wohl tun, so man Herr Landschreiber oder sein Gewalthaber gegen Zürich von Seilens wegen kommen wird, das er alle Sprüche Anfang besuchen und lesen wolle, damit sie standen, wie sie staun sollen, und ob jedert grosse Fälle sein wollte, dasselbig dem Herren Schreiber (oder Endes mit vielen Geschäften und allerlei unmus beladen ist) einzuzeigen, damit dasjenig, das Recht ist, vollzogen werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De scriba nil mali suspicor; sed habeo compertum, quam facile sit hominem variis curis distractum labi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale et me ama.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">S. Galli 21. octobris anno domini 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Optimo et pientissimo viro D. Henrycho Bullingero, amplissimae urbis Tigurinae episcopo, domino suo et tanquam fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
