<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7191">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7191</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae pietatis literas calendis augusti scriptas heri primum accepi et spero te meas interea temporis quoque accepisse, quas, cum alium nuncium non haberem, per archigrammataeum Brugensem<note target="fn1" type="footnote"/> ad oeconomum Küngßfeldensem (per quem et has mitto) misi, et spero tibi iam abunde esse satisfactum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scriberem frequentius, sed nunciis destituor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed nec materia scribendi multa suppetit; idem enim nobis contingit, quod vobis quoque.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wir können nichts Gewisses vernennen, wo die Sachen uns wollen; der Reden und Warnungen sind viel und mangerlei, aber an Grund.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen schon nicht weit von Tschalin sein, hüten der Grenzen und warten, wo der spanische Hof es will.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alii bene illius ominantur, alii male.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fuit his diebus nobiscum d. Michael Rosetus, syndicus Genevensis; sed nec ipsi Genevae sciunt, quo res sit evasura, nec ex Gallia quicquam habent, quod sit alicuius momenti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Es ligt als noch also imm armbrust, nisi quod Gallia sibi ab exteris nationibus valde metuit et hinc fortassis fiet, ut ipsi coniunctioribus futuri sint animis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hoc faxit dominus!</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Abud Nos ista Gerundur: 1. So haben meine Herren an Genf und an den Herzogen geworben, dass sie ihre Sache auch Last vertragen, damit man zu beständigen Frieden komme; das sind beende Teil urbündig.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass es zu Gütem und Möge gebracht werden!</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es sollen von 6 Orten Schiedboten erwählt werden, Zürich, Basel, Schaffhausen, Lucern, Uri, Schwyz; ich achte, Sie werden im Kurzem berüft werden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">2. So ist das Herzogin von Savoyen Botschaft der Tagen hier gesehen, der Herr von Montfort, mit 40 Pferden; begehrt, mit meinen Herren die alte Bündnis und Vereinung wieder zu erneueren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das ist ausgeschlagen bis zu Austrag des genphischen Handels; denn es sich nichts reimte, dieweil Genf mit ihm nicht vertragen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Er ist von hinnen gegen Freiburg verritten; fordert nun dieselben auch an um den Teil Lands, den sie hinhaben; Dank wohl, sie werden auch etwas müssen restituieren:<note type="margin">Satz a.R. beigefügt.</note></s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">3. So rüstet man sich, in 14 Tagen die Restitution zu tun.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">4. So wird heute gehandelt abermal von der französischen Vereinung, die etliche Leute so hart treibt, dass es nach k....; aber ich hoffe zu Gott, sie werden droben gescheut und werde Gott eine Stadt Bern bei ihrer Freiheit erhalten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich mag noch nicht wissen, wie es geht, hoff aber wohl; vernimm ichs, ob der Hofmeister verreitet, will ichs anhängen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sind alle Amtleute aus deutschen und wälschen Landen beschrieben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich nichts.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Steigerum uxorem duxisse nuper scripsi; salutat is te iterum una cum Zehenderis et socero meo.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dolet nobis valde obitus d. Finccii; cur vero illi e Basilaea petunt ministris, cum non nesciant, quam sit infecta illa ecclesia Sulcerolutheranismo?</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Caveant, caveant sibi in tempore.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Mater, uxor et mei omnes te tuosque salutant.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Gvalthero dic me literas illius curasse, quas Biennam misit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus vos servet omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Bernae 12. augusti 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Tuus perpetuo Iohan[nes] Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die Sache mit Frankreich, wie ich höre, hat sich von Gottes Gnaden aber erwartet; doch ists nicht gar aufgehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sorge, wir müssen der Stürmen mehr haben.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber nochmals auf das besser gefallen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle uns dabei erhalten.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, perpetuo mihi colendo domino et compatri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
