<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7192">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7192</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salut durch unsern herrn Jhessum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und günstiger Herr, Euch sindet meine willigen Dienste bevoran.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben das Datum 28 Junii habe ich 12 Julien wohl empfangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Damit allerlei Zeitung vernommen, erstlich das etliche Fürsten in Religions Sachen mit ein anderes vereinigt, dass sie ihre Prädikanten dahin wollen halten, das sie sich allerlei hassenigen Schreibens und Predigens sollen enthalten; wer wohl zu wünschen, dass solches bestanden hätte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann sich unsere Predikanten hier wenig daran kehren, sondern je länger je mehr wuten und toben, auch die Obrigkeit dahin reizen, die Schwärmer und Sakramentirer (wie sie es pflegen zu nennen) nicht zu Gedulden noch zu leiden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Derhalben mich ein Rat allein samt etlichen Niederländern, so des Glaubens halben aus ihrem Vaterlande und die Persecution Gefurcht aller geflohen, geschickt, und für lassen halten, wie sie in Erfahrung kommen, dass wir uns mit Disputieren des Glaubens einlassen, daran sie dann kein Gefallen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wollen uns hiemit gewarnet haben, dass wir uns dessen enthalten, und wo sie weiter in Erfahrung kommen, wurden sie verursacht sein, einen anderen Weg mit uns zu handeln, daran wir keinen gefallen worden haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich zur Antwort gab, ich konnte mich nicht erinnern in was Gestalt ich mich Disputation weiss hätte eingelassen, gebe mich auch für kein Disputierer aus, sondern ich begehrte zu lernen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber es wäre nicht weniger ich hätte etwa mit aller Reverenz vom Worte Gottes mit etlichen christlicher Mahnung gerettet, nicht wusste ob Sie solches für Disputation wollen halten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie sagten, sie waren gründlich berichtet worden, dass ich auf öffentlichen Markt sollte gesagt haben, ich glaubte nicht, dass mir ein Priester meine Sünden konnte binden oder auflösen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich antworte, solche Reden waren condicionaliter geschehen, also dass sie hier noch wie im Papsttum die Ohrenbeichte hatten, auch etliche Ministerien in öffentlichen Lastern, alles in Hurerei und andern Schanden mehr steckten, dass sie untüchtig zu solchem Amt waren, also dass sie der Geist Gottes nicht regierte, derhalben ich nicht glaubte, dass sie mich konnten binden oder absolvieren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Aber ich hielte es dafür, wo ich in Lastern steckte, und begehrte davon abzustehen, dass die christliche Kirche aus Befehl Christi mir durch Verkündigung des Wortes Gottes als ein Instrument könne meine Sünden vergeben, also dass Gott im Himmel ratificiere, was mir dieselbe aus Befehl Gottes Wort sagt, und nicht von wegen seines Amts oder Personen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zum Beschluss wurde mir gesagt, es wäre eines ehrbaren Rates Befehl nicht, mich meines Glaubens halben zu inquirieren, sondern ich sollte mich Disputierens enthalten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Also zu erachten, dass meine Widersacher darauf umgehen, wo sie etwa weiter erfahren, dass ich vom Wort Gottes Gespräch weiss rede, ich nicht sagen könne, man habe mich von wegen der Religion, sondern von wegen meines Ungehorsams gestraft.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Begehre derhalben von e. e. nach Euer Gelegenheit einen Rat, wie ich mich in gutem Gewissen in solchen Sachen halten solle.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ferner habe ich aus eurem Schreiben vernommen in was Gestalt sich die Berner mit dem Savoyer vertragen, wohl zu erachten die Jenfer werden den nicht gerne sehen, denn sie jetzt mitten unter den Feinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Viel achten, es stecke ein Schalk hinter diesem Vertrag, und seien nur auf Jenf angesehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So ist bei uns die Sage, die Spanier sollen in Lothringen angekommen sein, und weil sie Strassburg etwas nahe, haben diese in das Lager zum Duc de Alpi geschickt, sollen sich auch rüsten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So sagen etliche, der König aus Hispania wolle das nächst verschienene Concilium exequiren und am Franzosen anfangen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also dass der Reden mancherlei, mit Bitte so ihr was Neues bei euch habt, mir dasselbe mit zu teilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zu Amberg ist die Gemeinde sehr aufrurisch.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">In Somma, sie wollen die zwinglischen oder calvinischen (wie sies nennen) nicht Gedulden noch leiden; zu besorgen, wo ihnen von Gott der Zaum nicht gehalten, wurden sie tyrannisch genug mit den armen Leuten handeln, also dass die christliche Kirche an allen Orten verfolgt wird.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich deren erbarmen, sein Zorn von uns wenden und zu seinen Gnaden aufnehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ein Brief an Tretium, kommt aus dem Lande Polen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Den wollet ihme zu stellen, und so er schon auf Frankfurt verreisst, immer, so ihr anderste Gelegenheit, dahin schaffen; wo nicht, so schickt ihn wieder her, oder wo er ihn sonst vermeint anzutreffen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wollet mir einen ganz freundlich grüssen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Habe auch gerne gehoert, dass er aus dem Girenbad frisch und gesonnten wieder zu Hause kommen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Euer Vetter Heinrich Hedinger ist wohl auf und löst Euch fleissige Grüssen, desgleichen wollet auch von mir gegrüsst, und mich Eurem Gebet lassen befallen sein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Damit was Euch jeder Zeit von mir lieb und Dienst ist, und tue Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Datum den 12 augusti a 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienst williger G. S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Heinrich Bullinger dem Elternen, meinem günstigen Herrn zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
