<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7213">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7213</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nec nunc etiam haberem nuncium certum, per quem ad vos scriberem, nisi mercatores nostri Certiacum proficiscerentur; illis autem has trado, ut aut inde vel ex itinere ad vos eas mittant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Brunnerus vero postremas tuas mihi attulit, et quod ipsum concernit, nihil hic egit; aderat enim tempore valde importuno.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Morae autem impatiens (nam toto triduo non potuit admitti ad senatum, licet illum singulariter Steigero et Gravenrieto commendassem) constituit ad tempus aliquod Basilaeam proficisci et reversis ex Sabaudia nostris legatis redire.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Agebatur enim iis diebus de restitutione illa Sabaudica, et aderant Helvetiorum legati; praeterea agebantur alia, ut is non audiretur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interea nostri cum legatis 4 Cantonum in Sabaudiam profecti sunt, ut restituant duci praefecturas illas, quas scis, quod deus bene vertat!</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Von Lucern ist Bett Schultheiss Pfiffer, von Schwyz Ammann Reding, von Glaris Ammann Schuler, von Basel Bürgermeister Krug, von hinnen her Schultes Steiger, Bett Seckelmeister, Gravenried und Manuel, Herr von Müllinen, Benedikt von Diesbach und Hans Jakob Delsberger.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Prioribus diebus etiam actum est de foedere Gallico.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Quid conclusum sit, ex prioribus mis adivisti; ist nicht gar, sondern allein dieser Zeit abgeschlagen; ich sorge aber, es werde kein Nachlassen sein, und sind viel der besten unter meinen Herren dahinter können, dass sie meinen, es seie gar nicht ausgeschlossen.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Opponimus nos, quantum possumus; hinc magna nobis odia conciliamus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod Angusolam attinet, de quo scribis, non est hic et paucis diebus hic fuit, neque nostri passi fuissent eum diutius hic haerere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed Friburgi egit aliquamdiu; quid illic egerit, nescio, neque etiam, an adhuc illic sit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quae de legato vestro ad Palatinum misso scribis, et quid inde attulerit, secretioribus tantum communicavi; sed hoc idem iisdem diebus Vitoduro huc ad quendam civium nostrorum scriptum est, qui hac re totam urbem implesset, nisi illum compescuissem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Adeo apud nos/vos video, non secretum esse hoc negotium.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nostri vero nihil sibi timent ab his consiliis, quę contra Helvetios communiter instituuntur, et favent Austriacis partibus sicut etiam vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sonst anderer Dingen halb weiss ich nichts; es ist bei uns gar still.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Hispanier sind in das Niederland hinab und hin und wieder in die Besatzungen zerteilt sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen schon auf das Picardy zuziehen, die Grenzen zu bewahren.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aus Deutschland haben wir nichts.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Expecto, quid tu habeas.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Diesbachius, qui absente consule nunc rebus praeest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Consuli tuas obtuli et vidi munus, quod illi misisti; agit tibi gratias et aget per literas etiam proprias, cum fuerit reversus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Salutem dic meo nomine tuis omnibus.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bernae 28. augusti 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, charissimo et colendissimo meo domino et compatri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
