<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7216">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7216</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Edler, Vester, insonders günstiger Junker, mein willige Dienst und alles Gutes sei euer Ehrenfest bevoran von mir alle Zeit bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vor allem bitten ich Euer Ehrenfest fast freundlich, Sie wollen mir nicht verargen, sondern zu gut halten, das ich Euer ehrenfest unbekannter zuschreiben getan, denn ich sömmliches aus keinem Frevel, sondern hochvertrauen getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mein Sohn Christoph Bullinger, der am Hof meines gnädigen Fürsten und Herren zu hessen dient, rühmt mir so viel, nicht nur euer ernfest Gothaten im unverdienten bewiesen, sondern auch euere vielfältigen Tugenden: dadurch ich bewegt, Euer ehrenfest nicht nur hochlich zu danken, dass ich auch hiemit aufs aller traulichst tun, mit Erbietung meiner Dankbarkeit und willigen Diensten, sondern auch euer ehrenfest lieb und Freundschaft zu begähren, mit Anzeigung, das ich Euer erwirrten er und Tugend lieben, und mich euer heranfest zu lieben und dienen, alles ein treuer Freund begeben, also das ich gutwillig euer ehrenfest in allem dem wollte dienen, das Euer ehrenfest wohlgefällig wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Senden Euer Ehrenfest hierauf der Kirchen der Eidgenossenschaft Confession in latinischer Sprache, hoffen Euer Ehrenfest wird auch etwas der latinischer! Sprache verstanden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wo nicht, soll sie Euer Ehrenfest auch deutsch von mir zugesandt werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Deren Konfession haben unterschrieben die Kirchen in Frankreich Engelland, Schottland und Poland, auch andere mehr.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hoffen auch zu Euer erwarten, die werden auch dahin Unwillen noch Missfallen daran haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euer Ehrenfest ganz freundlich, Sie wollen diese Confession auf Liebe und Freundtschaft zu Gutem von mir annehmen, dies mein Schreiben mir nicht verargen, und meinen Lieben schon Christophan abgemeldet, Euer Ehrenfest in allem Guten in Rat und Hilfe, Gunst und Forderung lassen befohlen sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das alles ich mit willigen Diensten Begaûr zu beschulden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott dem Allmächtigen in sein Gnade und Schutz, Schirm und Benediung befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, den Ersten Septembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Uwer ehrenfest williger Heinrich Bullinger der Eltern, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Blatt 1v-2r leer.]</note>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse auf der Rückseite des 2. Blattes:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem edlen, festen Adolffen Wilhelmen von Dürnberg, in Hessen, meinem günstigen, vorgeliebten Junkeren.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter eine Anmerkung von Christoph Bullingers Hand:]</note>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Adolf Wilhelm ist in Gott verscheiden den 3 Octob. a. etc. 67.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und darnach der Brief mit der Confession mir geschenkt dem jungen Bullingero, den 2 Decembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Siegelspuren.]</note>
					<note>[Brief leicht beschädigt.]</note>
					<note>[In der Briefmaschinenabschrift S.2, 4. Zeile beim Wort "mir" und 5. Zeile bei "Christoffen"; beide Wörter aber teilweise lesbar und vom Zusammenhang her gesichert. Dem Inhalt nach der einzige Brief HB: an AWvD. Xeroxkopie dieses Briefes, der 1968 Prof. Staedke angezeigt worden ist, danach lange unauffindbar blieb(!), 1977 von G. Menk erhalten und von KR abgeschrieben.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
