<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7235">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7235</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te hisce diebus per Bullingerum Brugensem, cognatum tuum, et ea quidem, quae tum scripsi, confirmantur adhuc apud nos excepto eo, quod Hispaniarum rex in Flandria appulerit; affirmatur tamen eum venturum et regem Galliae una cum matre ad eum profecturum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ex Geneva quidem nihil his diebus accepimus; illi poterunt de his rebus habere certa, mirumque est nobis, quod nihil scribant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expecto itaque anxie literas quum ab illis tum a vobis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ducem Sabaudiae adhuc ferunt esse Tononii et Ripariis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quidam Tononienses ab eo petierunt missae restitutionem; quibus graviter ipsemet respondit, si missas audire velint, ut eant in alios locos, ubi ea celebretur; se servare velle id, quod dominis Bernensibus promiserit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Concessit etiam ministris consistorium et alia quędam, quę ad disciplinam et gubernationem ecclesiae pertinent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Audimus interea ipsum pro se clanculariam missam habuisse in castro Tononiensi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Alias iam nihil habeo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod Muraltum hunc nostrum concernit, res illius iam ad finem deductae sunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus a Mülinen consuli vestro nihil respondere voluit, quoniam ex literis quibusdam deprehensis cognoverat rem iam prius inter hunc et filiam illius transactam esse; expectavit ergo, donec illa Gaio rediret, ubi cum praefecto eius loci Antonio Tillyero egerat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Postquam illa venit, voluit rem omnem cognoscere; tum ipsa fassa est, quod ei fidem promiserit; itaque pulsa est e domo patria, et res ad consistorium pervenit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ibi quoniam plane sine ulla exceptione confiteretur, quod ei nupsisset atque insuper etiam ipsum habere vellet, indicatum est ratum esse debere illud coniugium, ita tamen ut, si pater puellae promissionem hanc irritam facere vellet, quae absque illius consensu facta esset, posset hoc secundum leges, quae concedunt hanc potestatem parentibus, si liberi infra aetatis annum vigesimum propria authoritate et voluntate se obstringunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed cum ille videret puellę constantiam, noluit promissionem disrumpere, sed concessit, ut cum ea nuptias celebraret, ita tamen ut omni dote careant, quoniam ille ausus esset hoc ipso non interrogato facere et illa tam malum inobedientiae exemplum in familiam suam induxisset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Duxit itaque eam secum in aedes magistri sui, apud quem agit, propediem nuptias cum ea celebraturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Proficiscitur tamen prius Tigurum, ut, quomodo res suae habeant, matri et amicis indicet.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Scribo haec ad te, quoniam tu quoque in causa hac laborasti per d. de Cham, ut et illi et d. Thaddaeo Duno indicare possis, quomodo res habeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes; saluta tuos quoque meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bernae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">I[ohanne] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Scripsi priora ante triduum, cum mihi Muraltus certam spem fecisset se mox abiturum.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Interea adhuc haeret cum sponsa sua, a qua aegre avellitur.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cum igitur puer hic eat, volui ipsi has dare literas.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Prioribus vero haec addere tantum placet: 1. Quod rumores illos Gallicos attinet, evanescere illos paulatim et hoc etiam interea ex Geneva quibusdam nostratium scriptum esse.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es sei wohl ein mächtig Spannen zu beenden Seiten und heimlische Rüstumg; doch seie man guter Hoffnung, die Sache werden bleiben beruhen; das wolle Gott, den wir drum bitten schon.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">De Hispano iterum affirmant aliqui eum appulisse in Flandria.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss bald nicht, was ich glauben soll.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die unseren sind kurlobit im Läger.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dubitatur a quibusdam, an illi fingant causam hanc aut an aliud subsit, cognoscemus tamen brevi rei veritatem.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">2. Hütte kommt Brunnerus wieder von Heidelberg mit Weib und Kinden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, was wir mit ihm wenden, weiss auch nicht, ob er von meinen Herren angnen wird oder nicht; es wird kaum gehn, so er also zänkisch sein soll.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">3. So kommt auch Zornii Filius; sagt mir vom Prädikanten von Steckborn.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Lieber, lasst mich wissen, wie es ihm gange.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Haec prioribus subiicere volui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut boni consulas, si interdum incerta scribo; cogita me quoque non habere certos nuncios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Bernae 23. Septembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri colendissimo ac charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
