<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7238">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7238</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quod tibi iam dudum pollicitus sum, Bullingere doctissime, nunc praestare volui.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto tibi et d. Simlero scriptum a me Latinum factum, si modo haec Latine scribi vel debent vel possunt, ex officina veterum ecclesiae dei hostium profectum, quo ego nihil unquam legi in aeternum dei filium magis contumeliosum; nam eum omni divinatione spoliant et nostri similem facit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quam intolerandam impietatem nisi vos, pastores et custodes dei ecclesiae, vera luce consultaveritis<note type="margin">a.R.: confut?</note>, verendum est, ne brevi magna tritici pars in lolium abeat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Valde enim arrident plerisque ea, quae ab istis dicuntur, sed potissimum Iudaeis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Vides, mi pater, quorsum iam impudentiae processerunt isti, qui semel limites orthodoxae et catholicae ecclesiae transiliere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quam cum non respiciant, sed arbitratu suo scripturas interpretentur, fit, ut magis ac magis cumulent mendacia mendaci de deo sensu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Thretium iam Francoforto discessisse credo, a quo hodie puerum meum expecto.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Victorinus Strigelius non mediocre attulit huic academiae ornamentum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Zanchum quoque studere video, ut hic sit, qui duo viri brevi reddent gymnasium frequentius.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De statu religionis in Belgia tristissima quaeque ad nos adferuntur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Circumventos esse astu Hispanico aiunt praecipuos comites et ad regem missos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Plebs vero crudeliter trucidatur, et piorum sanguine pisces marini imbuuntur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed talibus fluviis paradisum dei oportet irrigari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi pater.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Sanctus dei spiritus gubernet tuum animum et impleat omni robore et sapientia!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Idem reliquis tuis collegis opto et ardentibus vestris precibus misere dilaceratas nostras ecclesias commendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Heidelbergae 10. kalendas Octobris 1567.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Postscriptum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dolium illud Balicii iam periisse puto; nam interrogati a me Torcisani, cives Norbergenses, negant se illud accepisse.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Nosse debebat Froschouerum vectorem, cui vehendum dederat.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
