<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7244">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7244</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Clariss[imo] et praestantiss[imo] viro d[omi]no m. Heinrycho Bulling., patri et affini suo semper colendo, Ioan[nes] Herth[erus] S. D. P. (salutem dicit plurimum).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Videtur mihi iuvenis ille, quem nuper misisti, pius et satis doctus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum eo, ut consuluisti, egi, obtuli ei conditionem, oravit eum ecclesia.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto"><foreign xml:lang="la">Hoc autem ipse responsi dedit</foreign>: Er wolle sich bis auf den Synodom mit seinen Eltern und Freunden bereden und denen eine Antwort geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich merke wohl, dass er vermeint, dieweil er eines Bürgers schon sei, solle er vor anderen einen besseren Stand überkommen, so im Synode etwas ledig wird, wie vornäher auch Jacobus Keretz, da ich ihm aus Euerem Rat mein Helffery angetragen; welcher aber jetzt viel den böseren Stand hatte, ob ihm gleich die 40 gl. dazu werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum, günstiger lieber Herr Schwager, ist mein ganz freundlich und ernstlich bitte, er wollt das beste tun, dass so bald möglich ein Vorschlag geschehe und mir ein Helfer nun auf ein Jahr oder auf der längst zwei Jahr vorgesetzt werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann hiezwischen wurden etliche erwachsen, die solcher Diensten wohl zufrieden werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">So mir Marcus Tobler (qui olim meus fuit discipulus et reliquis notior) geben wurde, were es mir ein grosser dienst; doch wie die fry wal gibt, bin ich wol zefriden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hat Deutweiler gegen der Gemeinde eiligen lassen merken, wenn eine Besserung wird zu der Besoldung getan, wollte er destar williger sein?.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So einer ein Zeitle diente und der Gemeinde lieb wurde, möchte die Kirche eiligen, die ein grosses Einkommen hat, eine gute Besserung tun, sonst von der Pfarrer ist keine Hoffnung der Besserung: dann so mein Lehnherr und sein Amtleut merkten, dass die Pfrund über das taxierte Corpus der Pfarrer und Helffrey und die aufgelegte Absen mehr vermöchten, wurden sie es unterstanden, zu beziehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sie vermeinen sonst mittlere Zeit, die Pfrunde zu incorporieren, welches vielleicht schon geschehen wäre, wenn Sie mir mein Lehnbrief nicht aufgerichtet hätten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum sie ein Urpaar lassen aufrichten, und zuvor mit Recht und letztlich mit im gütigen Spruch erhalten, dass der helfreie Corpus solle sein: 23 mit Kern, 4 Malter Haber, 7 sum Wien Winterthurer Messe, 15 gl. Heu und Stroh zu einer Kuh.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Welcher Corpus besser ist dann Weiningen und etliche mehr in unseren gnädigen Herren Gebiet; ja es mag einer auch base mit Haushalten dann ein Helfer im Turbental und Wendel, ob sie gleich der Stocken mehr haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es hat keiner deren, die er in das Rheintal, Thurgau und Toggenburg bisher geschickt, eine bessere Besoldung, ob sie gleich an der Zahl mehr Stücken haben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Herr Alexander Schmutz hat in 7 Jahren 5 Kind gehabt und dennoch 1000 gl. vorgeschlagen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Haller überfalle Gott über den Pfarrer.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ihr solches alles und weiter dazu bedenkt, wie ich Weiningen zwei Jahre und die Provisoren 7 Jahre um eine kleinere Besoldung versehen, so ich dazwischen wohl hätte mögen von unseren gnädigen Herren und anderen Lehnherren bessere und ruhigere Dienste überkommen, werden ihrs nicht unbillig achten, dass ein Junker mir auch um gemalte Besoldung ein Jahr oder zwei diene: dann länger begehre ichs nicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darum nachmals mein ernstlich und freundlich bittet ist, Ihr wollt, günstiger Herr Schwager, angends zur Sache tun, so es möglich auf nächsten Montag.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Denn ich willens bin, mit der Mutter und ganzen Gst die folgenden Wochen gegen Baden (Wils Gott) zufahren und auf jetzt Zinstag für euch anhin zeigen und ein Abscheiden zumachen, wie den Kirchen versehen wird.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Herr Mauritz Schneewolff liegt noch in Banden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Gemeinde ist redlich und handlich, so viel möglich.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Da der Landtvogt dem Statthalter Kamlin verheissen, ihn auszulassen, so die gemeinte Trostung bringt, haben sie angehts ehrliche Botschaft zu vertrösten geschickt; aber der Landtvogt geschriftliche und verseielte Trostung willen haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Da nun hiezwischen der Landtvogt zu einsiedeln und vielleicht weiter gesehen und wieder heimkommen, hat die gemeint Steckbaren auch geschriftliche Trostung (das vorhin im Thurgau nicht gebraucht) dem Landtvogt zugeschickt; aber er hat auch die selbige verworfen und ihnen zugemutet, 15000 Gl. zu vertrösten und zu verschreiben, das sie beschwert; denn er ihnen getreut, ein ganz gemeint zustrafen, dass sie einen sömmlichen Mann so lang geduldet.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Landschreiber hat den Gemeinden dem Herrn Statthalter Kamlin geschulten und angeklagt (Marg.), sie seien süssig mit der Trostung und tragen schuld, und dass der gute Herr so lang muss ihn liegen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Landtvogt und seine Rede und alle Papisten geben alle Schuld der Gemeinde.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er wollte ein Grin auslassen, so wollte sie mit der Trostung nicht nachhin gehen.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ita illudunt ecclesiae et nostro magistratui Tigurino.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia lupum auribus (ut fertur) tenet.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Sie gibt ein gross Geld, dass sie in Widerreden um/und zum Hirten gehabt möchten.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Sie fürchten aber, wenn sie Trostung tut, sie müssen seinen letztlich beraubet sein und dennoch ein grosses Geld geben: denn wenn letztlich ihnen der Knopf gemacht wird, Mauritz Schneewolf sollte Gericht oder mit offner Schande (als Zungen schlitzen, roten Ausschlachen, an das Halseisen stellen) aus dem Land verschickt - oder den Gemeinden ein Summe Geldes erlegen und er allein ihres Dienstes entsetzt werden, so müssten sie entweders das Geld erlegen oder ihn lassen öffentlich schanden - und dennoch seinen beraubet sein.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Deshalb manglicher achtet, sie werden letztlich an Trostung bass tätigen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen aber muss der gute Mann in Banden liegen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Doch ist er männlich, tröstlich und tapfer.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">So auf die bessere und mehrere Kundtschaft gerichtet wurde, ginge er ledig aus.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Wir achten nicht, dass es Gericht zu Frauenfeld ihm einen bösen Urteil auf die verhörte Kundtschaft und allen vorgetragenen Handel könne geben; aber wir fürchten die 5 Orte: dann der Landtvogt ein Läufer mit Briefen in die 7 Orte geschickt hat.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Archigrammateus et praeses ille Thurgauiae tales efflarunt minas, ut facile coniicere liceat, ipsos conari dominum Mauritium eiusque ecclesiam statuire exemplum omnibus Thurgauiae ecclesiis et Christi ministris, omnibusque incutere timorem ac etiam nostum senatum Tigurinum defatigare, dass die gmeinden und unser gnedigen herren sich hernach keiner predicanten nüt mee annemmind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sed quo acerbius contra istum egerint, tanto magis multorum animi contra ipsos exasperabuntur: imo iam multorum animi sunt excitati, et in hac causa plus evangelicae veritatis didicerunt quam antea per multas conciones.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Itaque speramus nos meliorem eventum.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Spiritus domini adsit Mauritio omnibusque ecclesiae Christi ministris, precamur.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Initium et totum causae processum describere longum foret, nec posset haec charta capere.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Maiorem tamen partem te prius habere (domine affinis colendissime) arbitror; itaque pluribus te nunc obtrudere nolo; sed ut hoc boni consulas, rogo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Mater mea et avunculus te cum familia salvere iubent.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Vale, et nos tibi semper commendatos habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Vitoduri, raptim, 2. octobris anno 1567.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Ioannes Hertherus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Pietate et eruditione eximio excellentissimoque viro domino magistro Heinricho Bullingero patri et affini suo plurimum observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">An Meister Heinrichen Bullinger zum Grossenmünster Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Umgekehrt: Bullingers Handschrift]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Herrn Mauritzen Schneewolf Handel der zu Frauenfeld vom Landtvogt Martin Degen was gefangen.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="manual">1568.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
