<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7251">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7251</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas literas cum miscellaneis istis novis et tristi ecclesiarum Christi statu, vir amplissime paterque nobis omnibus aeternum venerandissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Communicavi haec etiam bonis, quos noveram, quibusvis, ut eo ardentius suis precibus afflictam fidelium turbam commendatam haberent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratias autem tibi ago immortales pro hoc tuo labore tuaque cura, quam in eiusmodi rebus mittendis benigne pro nobis suscipis.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam occasio id officii abunde referendi quamprimum sese offerret.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non libenter audivit a[mplissimus] senatus noster controversiam Rhaetorum et maxime Domus Dei in arbitrium episcopi esse positam, num velit ille exspectare ad nundinas Martini necne, quasi vero totum hoc negocium unanimi consensu non prius in hoc usque tempus sit reiectum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Et quaecunque episcopus ad vestros hactenus scripsit, contra pactum et conventum fecit, et tamen totum negocium ab amplissimo senatu vestro et caeteris in eius arbitrium (quem toties clementissimum suum d[ominum] vocant) nunc ponitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed quid mea haec referunt?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Malo quietus esse et neutri parti me ingerere, maxime cum sim tenuior, quam ut haec et alia cum fructu aliquo possim attingere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vexor tamen aliquantulum, cum audio quorundam offensiones ex favore erga eos, qui neque vobis neque nobis ex animo bene volunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec subito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutati resalutant te omnes officiosissime et maxime d. consules et Pontisella.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia nil novi habemus privatim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Excellentiae tuae subditissimus Th[obias] Iconius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">5. octobris. 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Als ich dieses hievor geendet und diese neue Zeitung dem Herren Hauptmann Carli mitteilt, ihn auch in euerem Namen freundlich grüsst, da kommt er Morgendes zwo stund vor Tag zu mir ins Haus, mir herwiederum etwas, euch zuzuschreiben, anzuzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und erstlich zeigt er an, "dass er in geheim mündlich und geschriftlich Bericht sei, dass der ganz Apparat und Kriegsrüstung in Gallia und anderswo nieher um Erdacht seien dann allein ums Glaubens willen, die Kirchen und Gläubigen Christi daselbst et Alibi umzustürzen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Damit man aber das Tester minder achte und merke, habe die Königin den Herren von Conde und Andelot etc., die vor den Krieg auch geführt pro nobis, zu Obersten gemacht über die Züge, damit man die unseren und Helvetius dest ehe aushin brachte unter dem Schein, als ob man des Hispaniers Gewalt entsetze und fürchte; und seien aber Spanier und König samt den von gewiesen (wie man wohl weist) eins, und die Heigen vor eine Praktik mit einander geschmiedet, wie hernach folgen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber eine blutige Praktik seien wider unsere Religion müsse man bei dem Greifen, das jetzt, nachdem unter abgemaltem Schein die frömten Knechte ins Land gebracht, da seien Herren von Conde und Andelott etc. abgesetzt und nimmanme oberste, sondern andere; indem man hege auch andere Franzosen angenommen, und stärke man sich, denen aber, über welche diese Herren gesetzt, auch beurlaubet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also seien die Obersten auf unser Seiten durch kysischen List vom Brett gekommen, dabei man wohl gespüren müsse, was wieder im Sack stecke.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und diese Praktik, spricht er, seien an Zweifel gemacht worden, da er und andere in Frankreich gesehen und unsere Vereinigung mit dem König geholfenen Verseilen und Beständen, da die spanischen samt dem Duce de Alba mit grossem Jubilieren, da am Hof gewesen und sümlich Wesen und Schenkungen gangen, das man meint etliche Tonnen Goldes verrieben sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Jetz zu mehrerer Bestätigung dieser armen Sache schreibt Hauptmann Wilhelm Travers aus dem Läger (quod est certissimum, nec nostrae damen is est professionis), er fürchte, es seien als um den Glauben z'tun, wenn man's lang mache.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es sagt d. Carolus auch, dass er unlängest mündlich gerade mit dem Herren Schultheiss von Freiburg, genannt Bärenmann<note type="margin">dazu a.R.: "der soll umb alle heimlikeitt wüssen."</note>, welcher vielleicht gemeint, er seie seiner Religion:</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">'Golt oder ich will mit euch wetten, wo es nicht in Kurzem ein anderes werde werden mit dem von Conde und Andelot etc. '</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">D. Carolus rogavit: [Worum, wieso?] R[espondit]: [Darum.]</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da heige der König (seine Pfaffen vielmehr, mit denen er Tag und Nacht umhängt wird wie ein Bruder von S. Jacob mit Muscheln) bei ihm selbst beschlossen, ein Mandat lassen auszugehen, das, welcher Fürst im Willen gehorsamen, solle diesem Gebot unterschreiben; welcher das nicht döge, dabei werde man den Sächen, welche der unseren seien, und wider die werde man den Procedieren etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Damit aber, wenn die Praktik eröffnet wird, sich deutscher Fürsten Hilfe niemand getrösten möge, seien der Spanier immerdar in starker Rüstung und starken sich auch von Tags zu Tag gewaltig, damit, so die Principes auf Wert, er ihnen als eine Nachbar ins Nest sitze.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Er sagt auch, dass ihm in geheim vertraute, dass man nicht an Ursach fürchte, es sei alles nur ein Schein, was die Venetier des Türken halben handelt und im Neiswange seine Botschaft jetzt schon gefangen haben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es seien alles, besorge man, dahin gerichtet, damit sie mit ihrer Macht, so sei rüstend, auch dem Papst wieder uns gespannen standen, dieweil sie ihm sonst überall am hinteren hängt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Auch seien gewiss, dass der Graf von Schwarzenberg mit 800 Pferden versoldet werde vom Spanier, damit Himmel und Erden als zusammen falle, sobald man aufblase.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott tröste die Sinnen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Diese Dinge, spricht er, seien ihm, wie vor geschrieben, so ganz vertrauter Weise zukommen, dass er's glauben müsse, wiewohl es sich anders fügen möge; wünsche ich hiemit alles Gutes.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Vale denuo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Sobald die Praktik als war sich ein kleines Baas führen Tücke, seit er, er wolle mit Händen und Füssen daran sein, unsere Knechte bei Ehre und Eid abzumahnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo amplissimoque viro d. Heinrico Bullingero, Tigu[rinae] ecclesiae pastori celeberrimo, fidelissimo domino, patri suo observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
