<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7256">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7256</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wir haben jetzt zwei Schreiben empfangen, eines von einem, der nach bei Leon gewesen und darin wollen, aber wieder hinter sich müssen, und das andere von Bernen, das unsern gnädigen Herren zukommt, litt von kläglichen Sachen, wie nämlich in Frankreich alles wieder einandren auf ist und gross Blutvergiessen zu ersorgen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle es gnädiglich vorkommen, uns gnädig sein und uns nicht nach unserm Verdienen vergelten!</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vorhin hab ich Euch Bericht, wie der Cardinal de S. Croce von Rom (gleich wie vor dem ersten französischen Krieg der Cardinal von Ferrer auch) an Hoff in Frankreich zum König gesandt, und das grosse Sorge, er samt dem Cardinal von Lothringen und andern Pfaffen werden zu einem grausamen Blutbad einheissen, das schon jetzt leider geschehen und ausgebrochen ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wie die Evangelischen in Frankreich vernommen, was über sie angeschlagen, sind die vom Adel für den König Kurt etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da folgt jetzt, was von Leon und Bernen geschrieben: Den 28. Septembris ist der Prinz Conde und andere Fürsten des königlichen Geblüts wohl gerüstet mit 400 Pferden für den König gekommen, der mit seinem Hof nicht weit von Paris liegt, und haben sich da beklagt der hispanischen Conspiration und grossen Aufsatzes, auch dass das Reich je länger je mehr versetzt und verderbt werde etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In dem ist der Herr von Mons/Mous?</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit 500 Pferden kommen gegen Leon, den aber der Gubernator nicht hat wollen eingelassen, und die Päpstler haben die Porten und Strassen eingenommen und der evangelischen Kirchen zerrissen; verwahren die Gläubigen in ihren Häusern alles gefangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und am Freitag und Sampstag, des 3. und 4. octobris, haben die Päpstler deren, so in Leon nicht daheim und nicht hausgesessen, zur Stadt aus mit weissen Stäblinien verschickt, deren auch etliche Übel misshandelt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieser Frömbder ausgeschlagener sollte in 2000 sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">- Zu Maccon und in Provinsen haben die evangelischen Meerteils Oberhand, aber nicht zu Wiena, und ist eine klägliche Sache.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke es zu Frieden und zu Gutem.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So viel in gemeldten Briefen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Anschlag der Pfaffen in Frankreich und der Hispanierin im Niederlande soll sein: wenn die deutschen Ritter hinein in Frankreich fahren, den Gläubigen zu helfen, sollen die Hispanier aus dem Niederlande den deutschen Fürsten in das Land fallen und ins Nest sitzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum dürfen die deutschen Fürsten, dass sie gefasset seien, Sorge tragen und treulich Zamen setzen; denn es ist endlich und wahrlich um den Glauben zu tun und dass wir unsere Freiheit und des unseren beraubt, den Wahlen, Hispaniern und dem Haus Österreich unterworfen und zu der verschmächtesten Dienstbarkeit gezwungen werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser und erlöse uns aus seiner und unserer finden blutigen Händen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">9. octobris 1567.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
