<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7257">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7257</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quomodo res Galliae habeant, ex praesentibus d. Bezae literis cognosces.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ardet tota bello et Ilias malorum in promptu est, nisi deus suis adsit et tantum incendium mirabiliter extinguat, quod tamen vix sine multo cruore fiet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ut autem plenius intelligas totum negocium, explicabo, quantum ego cognoscere ex nostris potui, plenius, quam in Bezae literis exprimatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Anschlag und die Predigen sind des Jahrs, wie er wüsst, zu beenden Seiten gegangen, besonders wie die unseren Vorhabens, den König und seine Mutter in ihren Gewalt vor allen Dingen zu bringen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber bisher verzogen, der Hoffnung, man wurde den Frieden mögen behalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Jetz bricht es an allen Orten aus, und wie ich verstand, soll der Anschlag sein geschehen, dass der von Movan Lyon innähme und der Amiral samt dem von Conte Paris und also den König behändigten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie es nun zu Paris gangen und das um, hat man noch keine Kundschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber der von Movannes hatte bei 400 Pferd in Eile besammelt und auf Lyon geeilt, halte er ein Verstand mit den unseren gehen, das sie ihm ein Tor sollen öffnen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das sind aber die Papisten gewarnet und in Eile aufgesehen und die unseren, welche sich gesammelt, finden, zur Stadt ausgeschlagen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die Übrigen sind in Häuserin verkrochen; werden viel gefangen, viel entfliehen, wie sie mögen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darüber die anderen die Tore und Festungen ingnen; beraubt der evangelischen Häuser und Güter, haben ihre neuen Kirchen, die sie gebauen, auf den Grund gerissen, und geht grosser Jammer vor, wie er in dem Brief finden werden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dagegen sagt man, dass die unseren Macon oder Madiscon ob Lyon eingenommen und die Papisten zu gleicher Weise ausgetrieben haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Moven, als ihm der Anschlag gefällt, zücht ins Delphinat; lauft ihm viel Volk zu, nimmt ein, was er mag.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dagegen sagt man, dass der Mageron in Provinz allenthalb die gläubigen Würge und Austriebe, und ist also ein grosser Jammer allenthalben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich der Sinnen und gebe Fred!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man sagt glaubwertig von den deutschen Rüderen, dass sie aber vorhanden; dagegen sagt auch, dass der König einen neuen Aufbruch von Eidgenossen begehre; wird also zu allen Seiten gehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Savoyen hält sich noch still; Sorge doch übel, es wird über Genf auch gehn; hiemit werden wir auch involviert.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, die von Lucern haben abgeschlagen einen Boten zu geben zu der Handlung zwischen dem Herzogen und der Stadt Genf.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hatte eben dieselbe Sache vor Mögen gemacht werden, wäre gut.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es wird eine böse Hindernis gehen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Rosette Bruder reitet gegen Lucern, wird Datannen zu euch gegen Zürich kennen; von dem werden ihr alles vernennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den ersten Zettel, so ihr mir von Augsburg geschickt, schick ich euch hiemit wieder.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Nächt spät ist Valentinus heim kann, der mir den anderen brachte; den will ich Euch bei nächster Botschaft auch schicken.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren werden in der Sache aber heftig solicitiert.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Man sorge, es werde ein allgemeines gehen; sitze man dann still, so seie es zunächst an uns, und sind der Anschlagen aber viel.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor Übel und gebe weise und friedliche Ratschläge!</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">O wie gut ist es jetzt und wie wohl hat Gott behütet, dass man der französischen Vereinung ist müssig gegangen!</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Herr will uns wieder behüten!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Lieber, berichten mich d. Pistorii Hessi halben.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich höre, er seie zu Heidelberg.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Von Basel was eine Rede kann, der Landtgraf Wilhelm hat ihn Lohn gerichten, darum dass er in seines Vaters bekamen konsentiert.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Es wird etwas sein, ist er in seinem Alter erst Datannen gezogen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wir hören, der Landgraf habe ein Mandat Lohn ausgehen, das man Zvinglij und Calvini zu Schmach an den Kanzeln nennen gedenke.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich dieser Zeit nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Diesbachius, Gravenriet, Zehenderi.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Steigerhaus liegt noch zu Münsingen.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint vestri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Bernae 9. octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Scripsi festinantissime; parce igitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus, tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Die Adresse auf f. 353b., sonst leer]</note>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
