<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7259">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7259</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Salut durch unsern Herrn Jesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwädiger und insonders günstiger Herr und guter Freunde, Euch sindet meine geneigten, willigen Dienste jederzeit bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben durch h. Tradium, auch Euren treuen Rat hab ich vernommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bin auch dessen gänzlich gesinnet gewesen, mich ein Weil zu absentieren, bin aber gleich wohl weiter nicht angefochten worden, wie wohl es an etlichen bösen, gottlosen und neutischen Leuten nicht mangelt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Muss also mit Geduld der Zeit erwarten; allein das Wueten und Toben etlicher unserer Predikanten will nicht aufhoeren; incitieren und reizen die Obrigkeit zu solcher Persecution.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Insonderheit ist ein Niederländer, doch Burger allein, vor kurzer Zeit zu Amberg in der Pfalz zu dem Nacht mal gegangen und daselbst communicirt, derhalben die Burger alte einem Rat allein geschrieben und ganz hiesiger Weise eintragen, also dass dieser von unsern etlichen Predikanten examinirt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Weil sich aber im Streit des Nachtmals etwas gestossen, ist ihm auferlegt worden, er solle sich innerhalb 3 Monate ungefährlich mit den Predikanten vergleichen; wohl zu erachten, wo solches nicht geschichtet, werde es ihme nicht zum besten reichen, also dass wir uns nicht weniger also unter dem Papstum Persequierens versehen müssen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige wolle sich seiner armen Christen erbarmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst statt es fürwahr übel bei uns, und wer nicht von Sakramentieren und Schwärmern predigen kann, der gilt nichts bei uns.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sendet ich euch eine Tractalin, euch darin zu ersehen, samt eines hieigen Predikanten Epitaphium und Contrafect, dabei abzunehmen was Geist sie regiert.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ferner wird er ohne Zweifel wohl vernommen haben, dass etliche des Rates von Amberg zu dem Churfürsten gegen Heidelberg verreist und supplicirt, dass man ihnen ihre Predikanten verkennen wolle.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Weil aber diese mehr zur Aufruhr dann Einigkeit geneigt und gepredigt, will er diese abschaffen, doch mit der Condition, sie mögen andere gelehrte Leute zu Wittemberg oder andern Orten nehmen, aber keine Clementen und Schreier wolle er leiden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist die Sage, dass die ganze Bürgerschaft nochmals bei ihme um ihre Predikanten wollen anhalten; was ihnen für antworte, gibt die Zeit, also dass sichs mehr einer Aufruhr dann ein Gehorsam Lust ansehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und nach dem wir alle 8 Tage Post und Schreiben aus Anorff haben, also ist sie auf diesmal aus geblieben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und alss die Sage, sollen die Briefe niedergelegt sein durch den Albanium und wie etliche meinen, soll es gar übel in Niederlanden standen, auch dass grosse Praktiken und Conspirationes vor Handen sinden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihren Anschlag disibiren.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So sindt etliche der Meinung, es werde in Frankreich auch übel zu gehen, mit freundlicher Bitte, so ihr was Neues habt, mir solches mit zu teilen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So ihr die Briefe an Hans Lienhardt auf Sant Gallen schickt, werden sie mir gewiss geantwortet.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichts auf diesmal, allein Betende, Ihr wollet mich Euch und Eurem Gebet lassen befallen sein und tue Euch hiemit in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg den 10 Octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">E. e. Williger G. S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Heinrich Bullinger, dem Eltern, meinem günstigen Herrn zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
