<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization726">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #726</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Me dei benignitate salvum et incolumen domum ex Termisrepedasse, statim a reditu meo literis tibi significavi, quibus alię erant inclusę ad Marcellum Theodo[ricum] dandę, quas te accepisse spero.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Res apud nos sunt in pristino utpote flebili statu, quem nemo nisi vel divinitus adiutus vel omnino impius pacienter feret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid in Anglia nuper accidit, haud dubie nosti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Legatus, qui prętextu nuptiarum conficiendarum istic fuit, tantum potuit apud regis auxiliarios, ut illi in excidium evangelii conspirarint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod ubi protector regni et regis animadvertit, cum rege in arcem quandam confugit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Consiliarii autem rumorem divulgarunt protectorem ipsum regem captivum tenere, quapropter liberacione ipsius opus esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hinc magnus numerus armatorum confluxit, atque arx, in quam se protector cum rege contulerat, obsessa est, licet occupandi illius nullam spem habuerint proditores veritatis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Verum cum regis custodia et satrapis tantum egerunt, ut regem et protectorem in manus eorum dederint.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quę inde rerum mutatio secutura sit, facile est iudicatu.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ve Bernhardino, veh Petro Martiri, Butzero et aliis bonis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rogo te, ut Basileam scribas, an istic venundentur volumina iuris civilis Corpus iuris appellata, nimirum ea, quę paucos ante annos et proxime quidem Parrysiis sunt impressa, et quanti emantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Opus mihi erit equidem illis ad querendum victum, quanquam nihildum die benignitate mihi et meis hactenus decesserit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Has literas cum Psalterio mihi Germanice reddito ad Marcellum Theodoricum missurus es, tanquam donariolum ei promissum; sensi equidem virum illum singulari dilectione erga me duci quemadmodum ego non minus vicissim me debee illi fateor; sit igitur is et tibi optime commendatus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Domino Gualtero, Gsnero, Bibliandro, Frisio, Guolfio, Zvinglio, Pellica[no] item et questori exulanti, tum etiam magistris civium, prothoscribę atque singulis, quibus convenit, ex me salutem dicito et excusa meam nuperam abitionem clanculariam<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi vir, et pro me meisque ad dominum ora.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">29. octobris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, frommen Herren Heinrichen Bullinger, Verkehr<note target="fn2" type="footnote"/> der christähnlichen Gemeinde Zürich, meinem geliebten Freunde, zuzustellen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
