<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7261">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7261</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Reddidit hic mihi tuas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vero nunc alia non habeo, quam quae scripsi prius et quę te iam accepisse puto de luctuoso Galliae statu.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tristiora subinde accipimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fertur (sed quam firmum hoc sit, nolo affirmare) regem cum 12 equitibus tantum effugisse manus Condensis et amiralii et venisse Lutetiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quid vero fiat ab illis reliquis, ignoramus adhuc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Causam belli huius alii aliter interpretantur; aliqui nostris culpam dant, ut scripsi proxime; alii dicunt regem publica promulgatione sustulisse edictum pacis et mandasse omnibus evangelicis, ut intra 12 dies regno excedant; hinc illas turbas oriri.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Genevam profugiunt multi inopes, nudi et egeni.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mirum, quod illis a duce Sabaudię transitus conceditur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Lugduni est misera rerum facies.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, dass sich in Deutschland ein grosses Volk sammle; ihre Zeichen seien weise Fähnlein mit zweien zemengeschlagenen Händen, treuweise; Niemand aber weiss, wem sie dienen werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ettlich achtend, dem Prinzen von Arange, dessen schon zu Löwen gefangen; etliche achten anders.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, von Euch bald etwas zu empfehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was mir dann wird, will ich Euch auch lange wissen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schick ich Euch Eueren Zettel auch wieder und danken Euch fast.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bezae misi literas, quę ad illum pertinebant, sic etiam d. Steigero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes; saluta tuos quoque omnes meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bernę 12. octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus, tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo semper colendo et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
