<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7262">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7262</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salutem.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pater observande, fraterque in Christo dilecte, proxime meis inieci literis articulos domini Mauritii, captivi nostri in domino, ut videas accusationem atque eius defensionem, compendiosam solum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hortor illum, ut tractet paulo copiosiorem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Proxima Mercurii, 15. octobris, cogetur, iterum coram iudicio capita rationem reddere - id vix hodie; quoniam clam astuteque agunt omnia, expiscatus sum, eiusque rei certiorem quoque factum nostrum magistratum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod velim, sua ut authoritate intercedant; quod ni fecerint, certe de eius vita metuo.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es kath bei uns ein Gemümmel, der Landvogt wolle - praeter morum et vetustissimam consuetudinem, nec non privilegia oppidi- ander Blutrichter nahmen, weiss nicht, wo und welche; denn er fürchte, die Lutherschen, als man uns nähmt, wollen ihm nicht nach seinem Gefallen urteilen.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod vix, ut ex aliquibus audio, fiet; dan das were mit gfaaren handlen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Alii quoque et varii apud nos sunt de hoc negotio rumores, ob quos velim, ut serio (idem captivus etiam cupit) cum dominis nostris consulibus totoque nostro sancto agas senatu, ut mittant, qui negotium tractent fortiter ac fideliter.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Accepi consulem nostrum a Kama propter negotia quaedam adesse non posse.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das wir übel mangeln werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann klingt ihm mit dem Für war, es wird der grimmige Löwe noch mehr unterstanden, in den Rachen zu bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scripsi haec per multas curas et so[lli]citudines brevibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Longiora etiam ob infinita tua negotia, quibus es obrutus occupatusque, semper legere non vacat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Raptim Frouvenfeldae Tauriacorum, 13. octobris anno 67.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus deditus Christianus Naegelinus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Rückseite:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo domino m[agistro] Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, patrique suo plurimum observando.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gegen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
