<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7263">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7263</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus, servator noster, salus et vita unica, consoletur et confirmet te, Maurici frater charissime, in fide vera!</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Legi articulos vel capita accusationis tuae, simul etiam responsiones tuas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ac placet mihi illa tua puritas et sinceritas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nam persuasum est mihi te nihil eorum, quae dixisti et fecisti, simulare aut dissimulare, sed bona fide agere coram domino, cuius haec est causa.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ergo hortor te per suavissimum et salutiferum nomen domini Iesu, ut perstes in vera fidei confessione et simplciter et aperte in iudicio ad tribunal praesidis veritatem confitearis et te purges a calumniis et mendaciis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dicas te non ita scelerate sentire de beatissima Maria virgine et sanctis dei.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caute tamen te loqui iubeo, quo ad testes et testimonia ne praefracte dicas (cum iure iurando confirmarunt quae dixerunt) ipsos mentiri.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Seid Ida Podius Dices: "Ich setzen jedermann seiner gewissen Heim, was er gezügt habe, und mag sein, dass sie mich vielleicht also verstanden; aber dass ich also glaubte und gelehrt, das wollte ich mich vor Gott schämen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und ist mein Glaube und leer, wie ich noch jetzt bekenne.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Muss ich dann des Missverstandes an Liebe, Ehre, Gut und Leben entgelten, so befiehle ich's Gott und will lieber unschuldig dann schuldig leiden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und rüf hier an Gott, den wahrhaftigen Zügen, der auch die Herzen und Gedanken erkennt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Will auch nicht sterben als ein Lasterer der würdigen Mutter Gottes und der Lieben heiligen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und weiss, dass ich ihnen ein Dienst und kein innere angetan, dass ich gered hab, man solle nicht sie, sondern Gott anbeten und Anprüfen, und nicht sie, sondern der einige mittlere Christus sie unser Fürbitter vor Gott, dem Vater.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und auf der Leere will ich gern sterben<note type="misc">Marginal: "Mit deren ich ouch den landtsfriden nit gebrochen hab."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Fortsetzung: StA, E II 342a, 520 u. 520v.:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quod si ob dura testium testimonia iudicium mortis subeundum erit, ora dominum, ut sis animo invincto, ut confitearis palam veritatem et commendes te potentiae et misericordiae dei.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Servabit in morte is animam tuam, et excitabit corpus mortuum in die illa iudicii.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Noli, mi frater, de eius auxilio et veritate dubitare.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Si fortiter certaveris, coronaberis.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Lauda deum cum apostolis, quod dignatur te uti ad testimonium veritatis eius, und er üch wirdig macht zuͦ lyden umb sines namens willen.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Illi sit laus et gloria.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus servet te ab omni malo, et spiritu suo sancto gubernet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 13. octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus senior tuus ex animo totus.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
