<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7271">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7271</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae nova habeo, in folium sequens consignavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Miror, quod tu nihil scribas, praesertim quid in Germania fiat; nam hinc nihil habemus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interea est, quod in cor tuum dixerim; tu nemini communicabis nisi fidis, et ubi opus esse putaveris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren hatten gern, dass man in diesen Läufen Zemen käme und sich mit einanderen hunderte; denn man seht, dass es will ein universales Handel sein, der gänzlich angeschlagen und gerecht zu Exequition des Concilij, und deshalb von Nöten, das man Tougen auftat und auch lügte, was man zugeschaffen hätte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So höre ich, dass Sie oft meine Herren von Zürich drum anzogen, die aber allweg meinen, das Zemenken seien nicht gut, bringen grossen Unwillen bei den Ländern<note target="fn1" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da mir aber leiden müsst, dass Sie vor und für bin einandergehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Achten deshalb, es werde vielleicht jetzt geschrieben, dass man zumen komme, da ich von besonderen Gutherzigen ermahnt bin, Euch auch davon zu schreiben, dass Ihr darin sein und Euere Herren dahin wollen helfen vermögen, dass man doch rätig werde, wie in künftigem Fall den Sachen zu tun wäre.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil mich dann die Sache selbe billlich und notwendig bedingt, habe ich es euch zu schreiben nicht unterlassen können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man haltet also: Basel und Schaphosen seien nicht ungeneigt; allein an Zürich möge man es allweg kaum erheben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So gehöre ich auch, dass meine Herren kürzlich gegen Zürich geschrieben und Sie der neuen Zeitungen, so dazumal vorhanden, berichte, dabei auch begehrt, dass Sie auch dagegen meinen Herren, so Ihnen Neis was Neues zu kommen, fleissig berichten wollen; das darauf kurz geantwortet seien, so Ihnen Neis was zukomme, dass meine Herren antreffe, wollen Sie sie das förderlich berichten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Welches meine Herren etlichermassen gebissen; denn sie nicht nun begehrt, Bericht zu werden dessen, dass sie antrifft, sondern was auch andere und besondere die gemeine Sache gelangen möchte.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich, wie ichs höre, und höre es aber von Leuten, an denen etwas gelegen; das wollt im besten verstehn.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich meine es mit der Stadt Zürich gut, und billig; denn sie hat es um mich verdient; so weiss ich, dass Ihrs mit Eier statt Bern auch gut meint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darum lasst uns zu beenden Seiten dahin handeln, dass Einigkeit und Güter will erhalten werden; denn solches besonders dieser Zeit von Nöten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich entschuldigen auch Zürich, wo ich mag; denken wollen, dass sie in der glarnischen Sache nicht gern viel Zemenkommens gehen; dieweil es aber jetzt ein anderes, hoff ich, sie werden sich nicht widrigen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Habes mentem meam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aliud iam non habeo, nisi quod tibi tuisque et vobis omnibus salutem a domino precor.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">A Geneva interea nihil accepi.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bernae 20. octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] H[allerus] tuus, quem nosti.<pb type="scan" next="f362"/></s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Zeitungen, wie wir sie gestern noch gehen, habe ich kurz im gestorigen hier bei gelegten Schreiben verzeichnet; denn ich hoffet, gleich Botschaft zu haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Nicht auf der Nacht so kommt einer aus des von Conte länger, den meine Herren heimlich ausgesandt, die Sachen zu erkundigen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der ist kann bis im länger für Paris und für den von Conde und Amiral selbst, denen er auch so viel Anzeigung können gehn, das sie ihm vertrauet und ihn mit Briefen an Herren von Müllionen wieder abgefertigt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der bringt hiemit gewissen Bescheid, und ist das die Meinung:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Erstlich, das ihnen der König von Meaux gegen Paris entritten; so seien auch die Eidgenossen gegen Paris gezogen unangrennt, und seien kein Treffen geschehen, wie man aber gesagt hat.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Des Königs Kleinoder, Silbergschirr, und was er bin ihm kann, sei ihnen in Dehent worden; sie habens aber nicht berührt, sondern dem König lassen folgen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hiemit seien sie auch für Paris gerückt, haben fast nun Ritter, auf die 1000; mit denen streifen sie im Paris, haben ihnen allen Pass abgeschlagen, dass der Staat weder zwasser noch Zland nichts zu möge, und seien deshalb grosser Mangel in der Stadt.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So seien auch des Kriegsvolks so wenig in Paris, dass sie bei 300 München aus den Klösteren kennen und bewaffnet; die müssen helfen, die statt bewahren.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Die Herren, als der von Conde, Amiral und andere, liegt zu S. Dionys, eine kleine deutsche Meile von Paris.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So schreiben die Herren selben auf diese Meinung: 1. das sie guter Hoffnung, ihr sah in kurzem zu einem guten Austrag zu bringen; 2. das sie ein Supplication zum König gesandt, deren Abschrift sie auch Herr geschickt, und ist ihr Summe: a. das der König die Stätte in Frankreich halten und ordnen Welle nach altem Reichsbruch, b. das unnütz gesinnt, sondern die Italiener, die fast alles regiert, vom Hof tun, c. desgleichen die von Guysen, als die heimlich nach der Krone stellen und aber des Geblüts nicht seien und alle diese Predigen Anrichten zu Untergang des Reichs; d. das er die Religion frei und ganz unverbeiniget lassen im ganzen Reich.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Darauf sie nun eine Antwort warten.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">In der Stadt scheint noch viel gutherziger vornehmer leut, als der Herr von Momoransi, des Conistabels Sohn, die fast zum Frieden handelt.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Daneben haben sie (zeigt der Boden an) die besten Städte hin, auch Polonien; Erlins haben sie erobert, die Stadt, aber das schloss noch nicht; haben bis in 400 verloren.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">3. Schreiben Sie insonders und vermahnen meine Herren, die Ihren, so bei den Eidgenossen sind, abzumahnen, dass Sie sich nicht wieder Gott, die Wahrheit und Gerechtigkeit, wie aber schon einmal geschehen, stellen; item, so viel möglich, den neuen Aufbruch bei den Eidgenossen verhindert.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Das ist also dsum ihres Schreibens und dessen, was der Bote bringt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Darauf meine Herren gesinnet, einen Boten hinein zu schicken, und die Ihren abzumahnen, damit man sie auch hiemit mit Genossenem davon bringe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hinabend, die weil sie wohl gedenkt, das aus Zürichgebiet auch eine grosse Anzahl hinglüffen, wollten sie gern, das Zürich Gleiches täte und auch einen Boten samt dem Unseren schickte, die Ihren auch abzumahnen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Doch so wird man hiervon erst die Tage handeln und dannthin eueren Herren eins und das andere schreiben und zuschicken.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dabei achte ich wohl, werde denen von Schaphosen auch geschrieben werden, unangesehen, dass sie in der Vereinung sind.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Da helfen, das Beste tun; es brachte viel Willens, so man sich Joch in dem Vereinbarten, zudem das es die Billigkeit und Notdurft erfordert.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch viel Grete, ob man den Eidgenossen den Pass abschlüge, allein von Verzugs wegen, damit es sich des Lenker verzöge und sie drinnen dazwischen dest Passes ausrichten möchte.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Ich achten aber, wenn man Zement käme, es würde dieses und anders in Beratschlagung kommen.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Haec prioribus meis addere volui.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tu omnia boni consule.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Fratri meo, quę videbuntur, communica; non enim mihi vacat illi omnia scribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Bene iterum vale.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Bernae 21. octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem nosti.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">3000 schwarzer Reiter schon schon in Frankreich sein und noch 3000 hernach kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">In Lotringen soll der Herzog das Evangelium öffentlich lassen predigen und das proklamiert haben.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Movann soll dem mageren Weib und Kind gefangen haben.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Das machte, das Mageron zu Leon nicht wütet, sondern jedermann laut abziehen, doch bloss; denn er sorget der Sinnen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse f. 363b:]</note>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto"><pb type="scan" next="f363b"/>Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich, so bald möglich zu überantworten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
