<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7275">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7275</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quantum quidem attinet, chare frater, ad d. Brunnerum, libenter legi tua opera ipsi consultum esse; sed vicissim vellem ipsum ea, quae pacis et concordiae sunt, quaerere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Binas hic literas tibi mitto et soli tibi credo, ut tibi legas et postea tuto mihi remittas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Displicet mihi ingenium superbum, et quod plus satis sibi tribuit et contentionibus magis deditus<note type="margin">a.R.: deditum!</note> est, quam deceat ministrum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Confessio ecclesiarum nostrarum probatur omnibus syncerioribus ministris doctoribusque ecclesiarum Germaniae, omnibus Galliae, Angliae, Scotiae, Poloniae aliorumque regnorum fidelibus, soli Brunnero non probatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec scribo, ut noris, quomodo te geras erga ipsum et ut in freno ipsum retineas authorque ipsi esse velis, ne schisma foveat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So viel aber gelangt die Läufe gegenwärtiger Zeit, haben wir von Bern keine weitere geschrieben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von Genf habe ich geschrieben, das Datum 12. aktobrische Leuten, die Königin habe den König an ein festes Ort gebracht, doch nicht ohne etwas niedergelegen; wohin aber, wie oder was niederlag, wird nicht ausgedruckt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Indem Piccardi, Normandie und die Stadt um Paris werden von dem Prinzen eingehalten, und habe er in fast starken, wohlgerüsten Zügen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So sollen 1. novembris 6000 deutscher Ritter in Lothringen sein und dem Prinzen zuziehen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So viel von Genf.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gestern kommt her ein Edelmann aus Kellern selbe dritt und kommt von Genf den Nächsten; der sagt, dass man zu Genf die Zeitungen habe, dass die Hugenotten haben eingenommen Avion und des Papstes Legaten, den Cardinal, darin erschlagen; sie haben auch eingenommen Rohan, Talosa, Calles und andere vornehme Stadt samt Normande und Piccardy und was um Paris gelegen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die zu Leon, alles das ihnen geworden, sind sie gemildert und lassen viel nach von ihr grausame; achten vielleicht, man werde sie besuchen um die begangenen Sachen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ob aber dem also und es war oder nicht wahr sei, kann ich nicht sagen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Edelmann sagt es für wahrhaft.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So wächst das Geschrei je länger je mehr, es sei zwischen den Hugenoten und Eidgenossen etwas Treffens geschehen, darob etliche Umkommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wie nun die Sachen an mich gelangt, also gib ich's Euch.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Doch wie dem allem, wäre gut, dass man nicht zugebe, und so man doch ziehen müsste, den Knechten Gefälle, die vor hinein zogen, wieder heraus zu reichen und nennen nichts helfen wider die wahren Religion und wider den französischen Adel.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber Gott gäbe Gnade, dass die Oberkeit recht handle!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir fleissig die 3 Herren Bürgermeister, den Herren Gantnarum, Herren Pontisellam und andere Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Datum 24. octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Thobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
