<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7277">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7277</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae Berna pridie accepi, communico, ut ea communices cum d. Carolo et illum salutes nomine meo quam familiarissime, imprimis d. consulem Willium et alios consules.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Finita sunt etiam comitia Solodorensia.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die 7 Orte, nämlich die 5, auch Freiburg und Sollenthurn, haben zugesagt zu ziehen; hätten gern gehabt, dass man ihnen gestattet, mit 6000 zu ziehen und bei besserer Bestellung.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Glaris hat nicht zugesagt, will erst drum gemeinten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Basel hat im vorigen Zug Niemand geschickt, will auch jetzt nicht schicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Schaffhausen hat abgeschlagen, weil nicht schicken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Appenzell ist auch im Zweifel; sie wollen nicht wieder die Franzosen ziehen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man sagt wohl, es gälte nicht die Religion; aber andere sagt anders.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es mögen's die in 5 Orten nicht in ihnen behalten; sind aus der Massen hitzig.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe, dass diese Sache gütlich verrichtet werde, und lügen die frommen Bünder für sich, dass sie nicht wieder sich selbst ziehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Im Reichskrieg gab der Kaiser beständig vor, es gulte nicht der Religion; sondern man wollte nun etliche ungehorsam Fürsten gehorsam machen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Sache erfanden sich aber am Ende anders; dann die Ungehorsame was von der Religion wegen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Also, wenn Conte und Admiral das trientische Concilium annähmen, während sie nicht ungehorsam.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Alle Widerwärtigkeit, die in Frankreich ist, kommt von den Gewissenern, deren Haupt der Kardinal von Lothringen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Haben im vorigen Krieg nicht genug Bluts vergessen; es muss noch mehr bluten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sie zu Frieden setzen und uns alle erhalten in seinen Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Gruͤssend Pontisellam, Ganthnerum etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Zürych 27. octobris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich und Bern verbieten bei Ehre, Leib und Gut zu ziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gestern ist das Mandat hier an der Kanzel verboten, wiewohl sonst niemand lustig etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Tobias Egli, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, meinem günstigen und lieben Herren und Bruder.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">[C]hur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
