<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7281">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7281</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hac hora accipio tuas per oeconomum Küngßfeldensem missas; quoniam autem nondum usus sum iis, quę his inclusae erant, remittam eas alio tempore.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc quidem nihil habeo certi ex Gallia, nisi quod rumor incertus volitat Lutetiam a Condensibus esse captam; sed ego hisce nullam adhuc fidem tribuo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Expectamus quotidie, quid afferatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Missus est his diebus nuncius ad senatum vestrum; sed per eum nihil scripsi, propterea quod Münsingę essem apud d. Steigerum, qui te vehementer salutat et pro pia illa consolatione et exhortatione gratias agit summas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Parum is adhuc convalescit, dolores adhuc habet continuos; veremur, ne parum recte curetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ruptura tibię fuit talis, ut ossa fracta illa non tantum carnes cum cute perruperint, sed caligas etiam dilacerarint; quos et quantos inde habuerit dolores, cogitare potes ipse, necdum illi desinunt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Interea tamen valde est patiens et agnoscit manum dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Princeps Sabaudię interdixit omnibus suis subditis, ne quis sub poena 100 coronatorum triticum ex terris suis alio vehat aut alienis divendat, nisi solis subditis (quos excipit) dominorum Bernensium.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Genevensibus hoc intolerabile est et videtur initium fore novi belli.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Miserunt huc legatum; nostri scribunt ad principem; quid ille facturus aut responsurus sit, ignoramus adhuc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Lucernates arbitrum dare noluerunt; audio Tugienses pro illis unum daturos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quando conventus is futurus sit, mihi non constat; fit hoc alienissimo prorsus tempore, nec possum sperare aliquid boni durantibus hisce motibus in Gallia.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Deliberatum ist Hic Hisco Diebus, ob man die unseren vom König abmahnen, indem ob man den Eidgenossen passen lassen solle; das Meer ist worden: die Sachen standen gefährlich in Frankreich; so seien die unseren fast und der Meerteil heim (denn gar viel Wiederkohn); sollte man dann die anderen abmahnen, da es dem König jetzt am höchsten statt, möchte nicht viel bringen dann allein in künftigem grossen Unwillen beim König; dazu so wüssen sie selbe wohl, was sie zuschaffen heigt; man soll sie dest wirs strafen, so sei heim kommen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von gleicher Ursache wegen könne man den Eidgenossen den Durchzug nicht abschlahen; man soll aber sonst mit anderen Orten rätig werden, wie der Sache zu tun.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich achten, darum seien gegen Zürich geschrieben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt auch in allen anderen evangelischen Orten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Muraltus, qui has tibi affert, nullam adhuc apud socerum gratiam invenire potuit; sed nec a senatu isto se opponente obtinere potuit, ut locus illi manendi hic concederetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Itaque cum uxore Tigurum proficiscitur, quamvis senatores plaerique magis illi in hac parte favent quam socero.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Rogat me, ut apud te efficiam, ut illi intercessor sis apud matrem, licet enim nunc uxorem habeat indodatam, fore tamen, ut tandem aequam haereditatis partem accipiat cum reliquis fratribus et sororibus.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quoniam enim socer illam ei non eripuit secundum leges, sicut facere poterat, non posse eum illam iam a iusta haereditatis portione excludere.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec libenter pro illo scripsi; nam dilexi illum semper propter ingenii candorem, et certe charus fuit omnibus hic nec laesit quemquam nisi hoc uno iam parentes et affines uxoris, quod his inconsultis duxerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi dicunt nostri omnes.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos quoque meo nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bernae 28. octobris sub noctem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hall[erus], tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
