<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7284">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7284</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, Ehrenfester etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein willige Dienste etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieser Stunde wird mir geschrieben von Bernen, dass man noch nichts Weiteres habe aus Frankreich dann das Letzte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dieser Tagen, alles Etliche vermeint, die Berner von König abzumahnen, habe man darum geratschlagt; das Meer sei worden, die Sache in Frankreich standen gefährlich, so seien die Iren<note type="margin">a.R.:... viell. namlich?</note>...</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Berner sonst Meerteils heim; sollte man dann die andern abmahnen, dass es dem König jetzt am höchsten stand, möchte nicht viel bringen dann nun bei dem König grossen Unwillen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dazu wissen Sie selbst wohl, was Sie zu schaffen haben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn sie heim kommt, sollte man sie dister herter straffen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ist einer von Bern herauf von Heidelberg gekommen; der sagt zu Bernen, 3000 Schwarzer Ritter sind in Frankreich, jetzt zieht noch 4000 hernach zum Prinzen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es habe der König wohl auch in Braunschweig gesandt um Ritter, sei der Adel und rüdere nicht fast lustig, und sei noch der Anzug nicht angegangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ob ihm aber also sei, das weiss ich nicht; ich schrieb Euch, wie es an mich kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott ist ernstlich zu bitten, dass er Frankreich befreite und eine fromme Eidgenossenschaft in Einigkeit und Wohlstand erhalte.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eil auf den ersten Novembris 1567.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Euer alle Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir gute Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Lieber, können ihr, so schreibt dieses auch an Hauptmann Carli gegen Chor und grüsst mir ihn.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrenfesten Herren Johimen Baldi, alte Landdamen zu Glaris, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Glaris.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
