<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7291">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7291</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nicht spät ist mir den Brief geworden, litt von einem Predikanten der Frau Äpptissin zu Münsterlingen zu überkommen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nächte habe ich nichts dir wissen zu schreiben, schrieb jetzt heute auf Sonntag 16. novembris, so mir vielleicht Botschaft an die Hand stiesse, dass ich ihm diesen Brief gäbe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darin gib ich dir den Bescheid, dass ich gern der guten Frauen dienen wollte und füraus unserm freundlichen, lieben Herr Schwager Vogt zu Reinow.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber wir haben diese Jahres so viele Producenten hinweg gegeben, dass nicht mehr dann 3 Expectanten vorhanden sind, Steiner, Weidler, Tobler; die sind noch kürzlich examiniert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Versich mich wohl, die zu steckbaren Werten an Mauritij statt eines andern begehren, und wo gleich dasselbe nicht, können wir uns nicht umlösen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es sind wohl 4 Heim geschickt ab den hohen Schulen, Meister Rudolff Wirt, Rudolff Leemann, Adam Wecker, Johannes Derer etc.; sie sind aber erst gekommen und gleichwohl noch in Artibus und Philosophia noch nicht examiniert.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl, vor Lichtgemäss werden sie nicht in Theologia examiniert werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum wüsste ich dieser Zeit nichts einen, der dahin diente, meine Frau Äbtissin mit zu versorgen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch mit unserm Josia, den leider aber das Podakran geplagt, geradschlagt, und döchte uns das Weggist der Frauen, wo sie im Thurgau gesehen, ob sie etwan einen finden; der auf Burg, der Studer, möchte vielleicht erwähnen werden oder ein anderer; ich kenne sie nicht allein im Thurgau.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Schwager Herder wüsste besseren Bescheid zu geben, wer und wie hierin zu handeln etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich dir zum Bericht, das du unsern freundlichen Herren Schwager wüssest zu berichten; den grüss mir auch treulich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingerin, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
