<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7294">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7294</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Valde sum anxius; nam hodie agitur 14. dies, quando tibi literas misi, quibus inclusi d. Ioannis Halleri et d. Erasti literas de causa Brunneri scriptas, sed et tuis respondi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tradidi literas meas curandas Ioanni Pontisellae iuniori; is detulit in aedes Floriani Gersteri lanionis (ins Fluri metzgers huß, da ers eim Curer gäben, der verheyssen, sy wol ußzuͦrichten).</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam tu neque ullam facis mentionem literarum neque literas illas remittis, unde amissas vereor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu scis, quis ille sit, cui dedisti tuas illas et qui divertere solet zum Fluri metzger hie Zürych.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interroga et proximis literis significa, ut habeat res.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den Herren Hauptmann Carli sollt er mir freundlich grüssen und ihm wahrlich anzeigen, dass man (mit Gunst zu melden) grosse Lüge vergibt; dann Zürich und Bernen haben bei Ehren, Liebe und Gut verboten, in diesen Zug zu ziehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Glaris hats auch also verboten; Basel hat im vorigen Zug Niemand geschickt, darum dass sie nicht wollen ihr selbst Glauben selbst Helfen bekriegen, und Jetzt haben sie aber Niemand geschickt, sondern hochlich verboten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Schaffhausen hat vorhin geschickt, aber sie wollten, die Ihren wären wieder daheim, und jetzt schickt sie Niemand und haben auch verboten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das ist gewiss und wahr.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Von Glaris sind etliche über das Verbot gelaufen; wird drum am Sonntag ein Landgemeinde werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von Appzell kann ich nicht gewisses schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe meinem gnädigen Herren von Sax zu geschrieben und an sein Gnade begehrt, das er die neue Zeitung zuschicke Hauptmann Carlin, die ich seinen Gnaden gesandt; hoffe sein Gnade habe es getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der vorigen Wochen haben die von Bern (alles sei ein eidgenössischen Tag gegen Baden auf 16. novembris beschriebenen) Gesandten meinen Herren die neue Zeitung, hier ihn gelegt und abgeschrieben, dazu ich mit meiner Hand geschrieben, was mir nicht spät von Genf geworden ist.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das zeigt meinem Herren Hauptmann Carlin, auch meinen Herren Bürgermeistern und sie treulich grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Frau Margreth, herzogen zu Parma und Regentin der Niederlanden, hat Herr Gesandt eine Botschaft, ein Edelmann, zu werben um den Pass irren und den Ihren durch die Eidgenossenschaft; der ist auf den Tag gegen Baden gewesen, wartet hier.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der hat zum Rüden öffentlich (dabei ich auch Xen) vor meinem Herren Bürgermeister und etlichen der Räten heiter gesagt: der Krieg in Frankreich habe sich zugetragen, von wegen das der König, von den Sinnen beredt, das trientische Concilium auf Frankreich legen wollen und das er und etliche Fürsten mehr sich vereint, zur Gehorsame zwingen, die das Concilium nicht annehmen, dieweil dann sonst auch dem Reich übel hausgehabt von frömbden Leuten etc.; sie der Adel aufgebrochen mit dem von Conte.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Indem der König habe geworben an Duca de Alba um Hispanier.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die wolle Duca de Alba nicht geben; denn er irren selbst bedürfe; aber Niederländer auf 1500 Pferden wolle er ihm schicken.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da aber der Adel zu ziehen nicht fast willig; kennt dem Conte me goss, wollten, dass er gewinne, dass ihnen im Niederlande vor den Hispaniern auch Luft wurde etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Doch möge er nicht wissen, was die Antwort sei, die dem Duca de Alba erst 25. Octobris worden, davor er verritten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er sagt aber: Zieht Sie schon, werden bei Meerteils kein guter Wille sein; und habe ich recht verstanden, sollten Sie auch der Schampanien zuziehen, freilich die 400 Eidgenossen zu beleiten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Doch sage ich das nicht für gewiss etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit haben er, was hier dieser Zeit von neuer Zeitung vorhanden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Script ihr auch fleissig, was ihr habt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">7. novembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es gat hier ein Gassenrad, grosses Scharmütz geschehen vor Paris; die verzehrenden Eidgenossen und Franzosen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Fred und Gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
