<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7295">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7295</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salut durch unsern herrn Jhessum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger und günstiger Herr, Euch sindet meine geneigten willigen Dienste jederzeit bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wann es e. e. wohl ginge, frisch und gesandt werde, hörte ichs herzlich gerne; ich fuer mein Teil sag dem treuen Gott Lob und Dank, der woll uns sein Gnade weiter mit teilen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dies mein Schreiben allein nach dem ich eine Zeit her kein Schreiben oder Zeitung von euch vernommen, nicht wussenden wie es um euch statt, hab ich nicht unterlassen wollen, euch als meinem günstigen Herrn und guten Freunde mit diesem Heim zu suchen, damit Ursach geben, wider eine Antwort von euch zu haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bittet solches in Gutem von mir zuverstanden, und nach dem Euch ohne Zweifel bewusst, was sich für Unruhe in Frankreich zu betragen, ist vor Datum Zeitung aller kommen, dass die Sachen wieder sollen gestellt sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Weil wir aber kein Grundt und Partikularität haben, ist mein ganz freundlich bitt, so ihr der ganzen Handlung bessern Grundt habt, mir dasselbe mit zu teilen, und so ihr mir schreiben wollt, die Briefe dem Hahns Liener gegen Sant Gallen schicken, von denen kommen sie mir gewiss zu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ferner meine Sachen alle gelangen, wird ich weiter von meinen Herrn nicht angefochten, der Hoffnung die Persecution soll auf Hören, betende zu Gott, der wolle ihnen den heiligen Geist der Erkenntnis geben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nach dem Verschiener Zeit Conradus Klingenbeck mit Todde ist abgegangen, ist einer von Wittenberg, ein hieiges Kindt mit Namen N. Dürnheuer, an seine Stadt gekommen, der bringt ein gut Testimonium mit ihmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der hat auf 2. diese seine erste Predige und Bekanntnuss getan, dass ich zu Gott der Hoffnung bin, er werde sich unser erbarmt haben und einen treuen Seelsorger geben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die andern Schreier werden ihn nicht gerne sehen, als sie sich schon merken lassen, er sei ein Zwinglianer und Calvinist, aber mir zweifelt nicht, Gott werde unser Kirchen zum Teil durch eine erbauen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was sich derhalben weiter mit ihme zu trägt, zeige ich Euch hernach an.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Solches hab ich Euch guter Meinung nicht verhalten wollen, damit Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum in Eile den 7 Novembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienstwilliger G. S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Heinrich Bullinger dem Eltern meinem günstigen Herrn zu Handen: zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
