<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7297">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7297</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quamvis haud ignorem, vir amplissime, te in sexcenta loca varie distrahi nec horam praeterire, quam non aliis accurrentibus ad te officiosissime insumas, non tamen intermittere possum, quin te hoc tempore meis ineptiis impudenter obtundem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">5. novembris accepi per d. Carolum literas tuas cum schedula, quae statum Galliae miserrimae continebat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dici non potest, quantum haec nostram exspectationem et desiderium restinxerint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Totus senatus, quid maxime crederet, ignorabat, imo, cum adversarii nihil non ad nostros perterrefaciendos in vulgus spargant, prope de nostris desperabat; at ex ultimis tuis nonnihil fuit recreatus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam auspicaciora et laetiora etiam aliquando nuncientur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gratias vero singulares d. Willius, d. Carolus et caeteri omnes tibi habent pro tuo hoc studio et singulari erga nos amore.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Von Landvogt Dietegen (von Salis), der dieser Tage nach Cur übergesiedelt ist, weil im Prätigau die Pest herrscht, hat Karli am 7. November als sicher erfahren, der Papst und die Venetianer gäben viel hunderttausend Kronen für diesen krieg, und der spanische König und der Papst bestimmten dafür 25,000 Reiter; von Mailand ziehe dem französischen König unzähliges Kriegsvolk zu, auch der Herzog von Savoien stelle 12,000 Reisige. - Von Hohen-Ems hat Karli Bericht:</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">[...] Dass der Kardinal aber auf Rom zu und vorhin alle seine Pfaffen bereift, ein Gespräch mit ihnen gehalten und sie vermahnt, sie sollen tapfer sein, auch päpstischer Hellschigkeit decret ihnen geöffnet, dass sie der Zeit ihre Dirnen wollen von ihnen tun, damit sie den Buren die Augen erfüllen etc.; indem das es gemacht, das alle Kardinäle den Halbteil ihrer Pfründen an den Krieg sollen stören und verwenden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Karli behauptet ferner, die Grafen Horn und Egmont seien nicht gerichtet worden, sondern sonst Vornehme; sie aber seien mit 2000 Reitern zum Prinzen von Condé geflohen, weil Alba "das Niderland einmal gedempt", so dass jetzt keine Aussicht bestehe. Der französische König soll so stark sein, dass er von Paris gegen Orleans aufgebrochen sei. Dem widersprechen andere Nachrichten; denn:</note>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">[...] Unser Mercurius der Verkehrt's alles, was wir gern hören, und gibt's auf sein Seiten aus.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ja er hat auf Davos sein Märe dermassen gefedert, dass ich glaube, Sie hätten zu ziehen auch verwilliget, wo nicht Menger durch meinen und anderer Brief des Widerspiels wäre berichtet worden."</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Denn viele glaubten, der Prinz von Condé sei nicht recht evangelisch gesinnt. Ein Italiener oder Domleschger, der mit dem Gesandten verkehrt, ist letzthin nach der Predigt zu Egli und Gantner gekommen und hat behauptet, es stehe in Frankreich übel, wollte auch ihre Angaben über den Grund nicht gelten lassen; denn Bullinger habe dem Gesandten geschrieben: "religionem non impugnari:" Egli schloss daraus auf die Absicht des Dolmetschers, ihnen alles zu entlocken, und liess nichts mehr verlauten; er warnt deshalb auch Bullinger. Karli lässt sagen:</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">[...] Das, wenn er wüsste, dass nicht die Religion träfe, er war so alt nicht, er wette noch dran; aber sonst gar nicht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wären alle so gesinnt wie er!"</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wahrlich er beweist es mit Worten und Werken, dass ihm der unseren Linden höchlich missfällt, indem das sei die Capitaneos nicht bas aufgehalten; seid neglectum ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">- Junger Remigius von Schauenstein ist auch hinweg, ist eine Capitäne, Revocatus; ist ihm eingebunden, er möge darnach ziehen oder nicht: man werde ihm wahrlich das Weib nahen schicken und sein Gut angreifen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da hatte er das Burgrecht aufgegeben und abgescheidet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Quae causa sit, werden ihr Verstehen aus der Geschrift, so ich euch schicke, dass die Duces aus dem ihren viel Kronen dargeben, dadurch sie sich z'düf verbunden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Junker Balthasar<note type="misc">Der Dolmetscher des französischen Gesandten, Balthasar von Grissach.</note> hat [s schon hinausgeteilt diese Antwort.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ich habe] s aber vorhin gehen und überkommen von dem, der ihm die Copien abschreiben und gemacht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Er leugnet, die Religion seien in der neuen Vereinigung nicht begriffen, und statt aber grad im Anfang, sie solle solang waren, so lang's Gott gefaltet und zu seiner Ehre dienet.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So wäre man gewiss da ihnen nicht gegangen, wenn nicht Gallicae ecclesiae nascentis infantia viel bewegt hätte, und wenn dazumal allein die Predikanten geschwiegen hätten, Herr Bellivre hätte nichts mögen geschaffen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss aber noch gar wohl, wie wir den Handel und listigen Aufsatz des Spaniers dem gemeinen Mann haben müssen entdecken, der überall aller Herren wollte müssig gehn.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Jetz sicht man das nicht an, und hat der Legat getreut, er wolle die Prädikanten vor Räten und Gemeinden verklagen als Aufrührer, die wieder diesen Zug geschräuen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch Tag und Nacht gewacht, von wegen das etliche Gemeinden ihm treut.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Daran sind wahrlich wir eben schuldig wie das arme Schäfle, das unten am Bach stund etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">- D. Consul Tscharnerus Consulati potitus ist; man will ihn in der er absterben lassen, dieweil ihm der Tod nicht weit ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">D. Pontisella senator mansit, quod mihi gratissimum est.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Jetz Sonntag verschienen hat man d. Consuli geschenkt, da ihn die 600 Mann gesessen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Da ist auch abhin kommen d. Episkopus mit allen Pfaffen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Er ist gar freundlich mit uns geschehen und uns zu ihm offen geladen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch meiner Hausfrauen Ultro den Kindbeterwein verheissen etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">- Hütte kommt ein ausgelaufner Mönch zu mir; der spricht, er komme den Nächsten von euch, wollte gern dienst; aber unsere Buren die Verstünde die niederländische Sprache nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 1567, 10. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">Egli erkundigt sich, ob Bullinger seinen letzten Brief erhalten, den er einem vom Gesandten viel benützten Boten Johannes übergeben habe.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
