<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7301">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7301</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hier haben ihr, was mir von Bernen zukommt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Weiter hab ich anderswo her nichts.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Viel Reden kann hin und her, darauf ich wenig setzt; ein Jeder sagt das, das er gern geschähe, das es geschähen, das darum nicht geschehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Von Basel aus der Messe bringt die Unsern nichts dann auch das Geschrei von schwarzen Rüdern.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem der Erzherzog Ferdinand sie Xen im Briesgau zu Freiburg, habe den armen Leuten aufgelegt 10 Tonnen Goldts * zu stören<note type="margin">a.R. "Ander sagend nun von 3 donen".</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Alles sei sich hochlich beschwert, es sei nicht in ihrem Vermögen, hat er gesagt, er habe es darauf, dass es ein reich Land sei; so stellen sie sich alles Bettler.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und wie sie ihm angeboten 5 Tonnen Goltz, hat er es bleiben lassen bei 10, dass der Gemeinde ein grosses beschwert.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er ist in Eile wiederum gilt auf Innsbruck.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ein reicher Pfaff hat ihm gutes Willes geschenkt 5000 gl.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum der Fürst gefragt, was er für ein Herr sei, der ihm so eine grosse Schänke gäbe; wie er gehört, dass er von vielen der Pfründen fast reiche, hat er ihm erboten, dass er ihm noch 50000 gl. glaube, dass er auch tun müssen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das alles gut Robeamische ist.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das sehen wir Eidgenossen vor unsere Türen, und bewegt uns nichts.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die jungen Österreicher gihren wollten gern über uns und uns wiederum einnehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das sehen wir nicht, laufen frömmten Fürsten und Herren nach, indem der Pension; achten nichts unsers Landes und Freiheit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wenn wir denn bei frömbden Herren unsere Kraft verlieren, denn/tan wird es Zeit sein, dass die Gieren uns frässen und uns der hoffartige Pfau<note target="fn1" type="footnote"/> auf unsere Köpfe steigen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser und nähme die Sinnen vorhin davon, dass wir das Elend nicht sehen müssen; denn unser Wesen fordert eine grosse Strafe; es wolle sich dann Gott nochmalen gnädigen Erzeigen eine Zeit um seiner Auserwählten willen; darum wir ihn treulich bitten wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Grad jetzund, wie ich das schrieb, kommt mir Briefe von Augsburg, deren Datum 1. novembris, darin, das Duca de Alba aus dem Niederlande schicke auf 1500 Pferde und Fussvolck auf 400. ihr Obrister der von Arnberg; diese zieht dem König zu wider den Conte.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Türkg rüste 270 Schiff; die Venediger rüsten sich auch etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meine Herren Bürgermeister, Hauptmann Carlin und Pontasellam, Herren Kantnern und andere unsere Liebe und gute Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Datum 14. novembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Euere allezeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen Herren Tobia Eglin, Pfarrerin zu Sant Martin zu Chur, meinem günstigen, lieben Herren und Brüdern.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
