<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7302">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7302</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er hat Bullingers letzte Sendung erhalten, hegt aber Verdacht, dass ihre Briefe zuweilen in fremde Hände geraten; so sei das Siegel des letzten Briefes beschädigt gewesen: "praestaret ergo, si transfoderentur." Der Gesandte sucht alles für seine Zwecke zu benützen; so hat sich kurz nach dem Eintreffen der letzten Nachrichten aus Frankreich, aus dem Lager des Prinzen von Condé, der Dolmetscher eifrig um sie bemüht und der Gesandte durch ein angeblich aus Paris erhaltenes, wahrscheinlich aber in Haldenstein angefertigtes Schreiben den Rat irre zu machen gesucht. Eine Abschrift liegt bei. - Zanchius schreibt, der Herzog von Savoien habe sich geweigert, dem König Hilfe zu leisten. Bürgermeister Tscharner berichtet heute:</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">[...] quae est 14. dies huius mensis, qua ad comitia et nundinas plaerique domini Rhaeti et legati nunc advenere: "Ferrarienses cum papa et multis aliis principibus et cardinalibus... ingentem vim et pecuniarum (ettlich donen gold) et militum regi mittere.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Ein andrer, der direkt von Mailand kommt, meldet:</note>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">omnes cives esse in armis et expeditione</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Und Karli hat von dem Herrn von Hohen-Sax erfahren:</note>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das einer von Ordenstein Certis indiciis gewähre, das die schwarzen Röter etliche Findeln gelegt...</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es soll's Einer gesagt haben, da eine Hand abgehauen, ein Loch im Kopf empfangen und unter dem Wilhelm Travers gelegen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Die Freunde des Evangeliums bedauern, dass der Prinz von Condé und andere dem König Zeit lassen, sich so zu stärken.</note>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">1567, 14. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">D. Brunnerus Sanctogallo ad d. Pontisellam et me scribit, ut alium sibi locum, ubi manere possit, quaeramus; a Meyenfeldensibus nempe nullum se accepisse responsum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At nihil vacat nunc nisi quaedam filialia in Valle Racontia, quae tamen peste sunt infecta.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
