<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7304">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7304</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Fasciculum literarum, quem iam te accepisse existimavi, legatus seu tabellio Tigurinus iuratus, Hoffacherus scilicet, retardavit; cum enim superioribus diebus abitum maturaret seque viae accinctum esse dicebat, praeter opinionem tamen ab episcopo est retentus; nihil certi enim hucusque in causa episcopali constitutum est a dominis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sic hodie episcopi frater, compater meus, enarravit; si quid vero a meridie actum siet, faciam, ut cognoscam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ultimas tuas, quas heri, 15. novembris, accepimus, d. Carolo et consuli[bus] exhibui; ii etiam, si quid novi acceperint, antequam mercatores discedant, me edocebunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim, quae hodie in publico compertus sum, temere scribam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tumultum domesticum, quem Lutetiae papistae insanientes excitarunt, adversarii et Galli nostri ita interpretantur, quasi Helvetii et Parisienses eruperint et nostram ingentem multitudinem ex improviso aggressi suppresserint, inter alios vero d. admiralium esse laesum eique crus glandibus transverberatum et fractum; sic ferri d. Hercules a Salicibus capitaneus rettulit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">D. Fridericus hac id ipsa hora, qua rumusculos venaturus in publicum me proripui, confirmavit regem cum suis syge usbrochen us der statt und 400 ex Condensibus erschlagen und heige wenig gfelt, dem printzen hette dsach gar gfelt.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed omnia videntur falsissima, neque id nostri credunt, sicuti neque adversarii nostra.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">D. Carolus haec compertissima dicit, das der babst schickt 3 donen golds unnd 5000 haqenschützen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Heri circa crepusculum d. Caspar a Salicibus, frater Friderici, id auditum esse aiebat ex mercatore quodam, qui recta Lugduno huc venerit: regem et reginam esse captos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch für gewiss, dass der Papst et Hispanus rex zum ersten im Sinn gehabt, das Spiel mit uns anzufachen; da seie es ihnen widerraten, dass man in Gallia das tierische Concilium zum ersten anhebe; da werde es angesehen haben und aller Welt Schrecken lenden bringen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">D. Consul Willius Herri Retulit, das desselben Tags in Senato behandelt, eine Legation zu senden gegen Baden um Bricht von Eidgenossen, wie es stande, und wolle alsbald z'fallen in Frankreich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist (als ich heute samt Pontisell) von einem aus dem Engadin, der auch gesessen, verstanden, das beschlossen, die Z'strafen, die hinweg zogen; ja, so sei wiederkommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Legatus Regius ist nicht selbst hier, sondern Niswan hin (aber unweit) verritten, da die Boten zusammen kommen; omnia per interpretem agit.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">D. Carolus sagt heute in seinem Hause zu mir, er heige unordentlicheres Handeln nicht gesehen, wie dieser Legat handelt; discedit, da er praecipie sott zugehen eilen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Interpresse hat verbracht: es meine der König, dass man im Laut der Vereinigung müsse Knecht lassen, so es seien Person und Land gelangt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber andere sagen, es seie da ein anders: wenn ein frömbder Herr ihm etwas geehrte z'tun, den wäre man wohl schuldig; dieweil aber sei sich selbst getrennt und den Glauben treffe, so seie man da nichts schuldig.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Noch dieweil sie auf die Vereinigung gehen, haben meine Herren noch ihm selbst geschickt; da soll er krank sein, dass er nicht kommen möge.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Domini haben 6 Mann geordnet, die ihn mahnen und lügen, dass er selbst erscheine, damit man judiciere, ob's contra Vereinigung seien oder nicht.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Unnd aber es bedörft (mins dunckens) keins übersitzes, diewil die sach offenlich ist; sed pensionarii nihil non tentant, ne regis et pecuniae regiae gratiam effundant.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann Gallien Nostri treuen und erschrecken mangem das Herz, das er hinschlichen laste, ne privator stipendio.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Monoram diligenter Magistratum Davosium, technes hostium detexeram; d. amanus artiserus, meus compater, hat z'best tun, dass nicht mehr den 2 Mann aus dem ganzen Land gezogen sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Jetz, da er Herr kommt, kann er mir nicht genug klagen, wie ihm der Interprest d'Huben gespült habe: nämlich er seien jung, der König habe ihn aufgnen als ein Jungen, ihm viel Gutes bewiesen; da jetzt lasse er sich Contra regem von den Pfaffen aufweisen und seie der Hitzigist wider den Zug.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und aber er mag's wohl mir nun also Vorgesagt haben, damit er dest minder von seinem Pfarrer gestraft werde; denn das Volk ist über die Maas hitzig wieder die Pensionäre, und man mögte ihm Licht pfiffen, die Vereinigung wurde schränzen.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">- In causa episcopi nihildum actum nisi (ut refert d. Fridricus, etiam legatus), das ettlich vast druff liggid, das man[s den Eydtgnossen übergebe; aber sy wellid]s nitt thuͦn.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Miratur valde, quod nullas a te accipiat, quamvis occupatissimum te esse non ignoret eoque facile condonat.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">- Spargitur hic nec sine infamia, quam honeste d. Remigius a Schouvensten et alii, qui magistratui suo inobedientissimi in[n]oxium sanguinem sitiunt, Tiguri in transitu sint accepti.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Id multos hic pessime habet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De materia conscribendi milites non audeo scribere, unde et quis; sed dante deo brevi coram.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">- D. Brunnerus Sanctogallo ad me scribit et supplex rogat, ut alibi alia quacunque conditione iuvetur.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Nullum enim a Meyenfeldensibus accepit responsum; non enim quicquam stipendio (ut petierat) adiicient.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Consultum esset, si modo, ordinatum quod est, amice concederent.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Dimiserunt eum sine ullo munusculo; imo fuere quidam, qui dubitarent, an Latine etiam calleret intelligere et loqui.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Tanta est hic barbaries.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Nunc nullum locum vacuum scio, qui Brunnero competat.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Das schwarze Pfarrhaus zu Maienfeld hat ihm nicht gefallen; aber da ist ein Schulmeisterlein, ein Faber von Ulm, der wird sie froh sein.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">- D. Hercules a salicibus meint, des Burges, Parlamentar, Weissagung wolle sich erfüllen, der dem König Henrico alle diese Dinge vorgesagt, dass die Krone Frankreich ab der rechten Linien kennen werde; darum er auch heimlich gestranguliert und also tot verbrennt worden.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der Hauptmann meint auch eigentlich, dass diese Pfalzgrafen Züge der italienischen Macht werde begegnen, sie z'verhinderen oder mit ihren zu schlehen, damit dem König sein Hof nicht zusammen komme.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">17. novembris 65.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes boni, d. consul[es]<note type="margin">a.R.: cosss.</note>, Pontisella, Gantnerus et maxime d. Carolus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia nihil habemus certi praeterea.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Pastor quidam Italus dixit, es syge ein gmeine sag by inen Condensem rebellare etc.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir amplissime paterque nobis omnibus colendissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Tuae dignitatis observantissimus Th[obias] Eg[linus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Cum obsignarem hasce literas, nihil certi in causa episcopi actum est; sic ex ipso Friderico intellexi; hodie demum agetur aliquid; sed mercatores ante discedent.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Hoffacherus feret reliquas, quas ante has scripsi; nescio, quando accinctus sit; si hodie non discessurus est, repetam literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. Hennrico Bullingero, patri suo observandissimo.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
