<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization731">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #731</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil aliquod diebus scribo, Myconi, domine et frater in Christo colendissime, quia nihil te dignum habeo, quamquam puto me tibi ultimum scripsisse; neque enim scio, quod responderis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed perinde est; non enim dubito te suo tempore et loco responsurum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iam quod has scribo, hoc est in causa: Rogat D. Laelius optime tibi notus et vir optimus, ut ad te scribam propter D. Petrum Paulum Vergerium, quondam episcopum Istriae, qui proficiscens ad vos Basilęam conquestus est neminem se illic nosse nec habere, quocum colloquatur familiariter, orare ergo, ut aliquis nostrum ipsum vobis commendet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem hominem nunquam vidi nec novi; audio tamen virum esse pium, doctum et qui regnum Christi in Italia propagarit; scio autem huiusmodi viros non egere, apud te praesertim, commendatione; sponte enim tua viros probos et sanctos recipis, iuvas et amplecteris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dicunt mihi ipsum reliquisse Aegyptum et tendere in terram promissam, reliquisse episopatum pinguem et cupere inservire Christo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dicitur in antichristum conscripsisse quaedam Italica lingua; verum hoc melius ex ipso disces.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Facile ex collatione seun confabulatione amica, qualis sit, intelliges.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Per Tigurum ad vos descendisset, nisi pestis nonnihil grassari apud nos incępisset.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Stamus in procinctu sequimurque sponte, quos evocarit dominus, quamquam nondum graviter nos impetat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec de D. Episcopo te nescire olui; fac, quaeso, ut sentiat in te spiritum humanitatis et fraternitatis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale cum omnibus tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 3. novembris anno 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Osvaldo Myconio, Basiliensis ecclesiae antistiti vigilantissimo, suo in Christo charissimo fratri.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
