<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7311">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7311</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Guts bevoran etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf Mittwochen vergangenen Spat ist Herr an mein gnädig Herren geschrieben ein Brief von Herren Bellivre, auf der Post von Solenthurn gefertiget, litt, das in Frankreich vor Paris zu Sant Denys ein Angriff und Treffen geschehen, und habe der König seine Feigen zertrennt, ihren viel gefangen, hinein in die Stadt ohne Sinn und der Sinnen Schaden geführt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen seien in der Schlachtordnung gestanden; die haben niemand gedörren Angriffen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Allein habe der Unfall den Herren Conestabel getroffen; dann wie er im fähten Tapfer, sei er verwundet, doch mit dem Sieg noch in die Stadt kommen und erst hernach am dritten Tag verschieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das habe ihm (dem Herren Bellivre) der König geschrieben des 14. novembris aus Paris, alles er Morndes wiederum ausziehen wollen, das Reich der Beschwerde zu entladen etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief habe ich einst gehört in Eile verlesen und die Summe behalten, wie ichs hier geschrieben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich hätte auch darnach geworben, dass mir der Brief Euch abzuschreiben worden wäre, wo ich nicht geachtet, der Herr Granrein werde das nunmehr wohl aus Künden haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich begehre an Euch, Ihr wollt mir überkommen, wie Herr vergeben; denn mich bedungen will, es werde ungleich angezeigt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man vermeint hier, wo es nicht nun ein Scharmütz Xen, sondern eine Feldschlacht werde es viel anders zugegangen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das werden wir bald gründlicher vernehmen; was mir zukommt, das lass ich euch wissen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dabei wird in gemeldetem Schreiben auch gemeldet, der Herr Anemours habe Wiena dem König wieder zu seinen Händen gebracht und werde Maccon gleicher Gestalt auch bald erobert werden; denn da sei wenig Widerstands.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken Euch hier 3 Hauptleuten Brief, von Paris gesandt; die schickt mir bei nächster Botschaft wohl versorget wieder; denn was mir wird von beiden Parteien, lass ich Euch zu kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auer Schreiben, das Datum 24. novembris ist mir geworden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sampstags vergangen ist mein Herr Müller seliglichen im Herren entschlafen; bitten Gott, dass er uns in andren guten Bürgermeistern gäbe und sich unser Erbarmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Symistas, Herren Bürgermeistern und Herren Hauptmann Carli, Pontisellam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum 28. novembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Euere allezeit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
