<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7314">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7314</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[Zuerst, S. 223 und noch einige Zeilen auf S. 224 von andrer Hand Nachrichten ("Uss Bern 21. octobris 1567.") über die Lage in Frankreich, mit kleinen erläuternden Zusätzen von Bullingers Hand, dann ganz von seiner Hand:]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aus Bern 21. Octobris 1567</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erst die Tage von Bern kommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vom Rat hier unsern Herren zugesandt<note type="margin">a.R.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Bezieht sich noch auf das Vorausgehende; dann:]</note>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt Bernen beschreibt einen eidgenössischen Tag gegen Baden 16. Novembris, zu ratschlagen, was man in diesen Gefahren laufen tun wolle etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Conde liege vor Paris mit 10000 Pferden, ob den 1200 Schützen und Fussfolge, habe alle Windmühlinnen verbrannt, und erstanden Paris mit Hunger abzutreiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darin liegt die Eidgenossen beim König.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Conte habe ihnen freundlich empoten, sie sollen sich nicht legen wider den frankreichischen Adel; wollen sie zu ihm, wolle er sich ehrlich mit ihnen halten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber nichts ist auch eine Antwort.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der König wartet eines italischen Züges; den bringt im Strozer.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da sind stark entgegen gezogen der Herr von Moy und Scharteres mit einem riesigen und Fussvolck, unterstand sie anzugreifen, ehe dann sie zum König kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ist zu besorgen, man werde den Eidgenossen, so jetzt hinweg ziehen, auch auf halber Strasse begegnen, da ich wollte, sie bleibt daheim; dann, wie ich allweg besorget, wird uns die Vereinigung in Leiden und Not bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott erbarme sich unser.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auf des Königs Seiten sind Duces der alte Comestabel, der Herr Annemurs, der Herr von Gwisa und der Herr Damala.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Tavanes soll mit Geschütz und Reisigen auf der Schampanien der jetzigen 400 Eidgenossen warten, sie hinein zu beleiten zu den andern.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der König hat dem Herren von Muy sein Trost, das ist kleinot, aufgefangen und seinen Lakaien und Trabanten erlaubt zu teilen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Muy hat erwischt den Trost dem Carnal von Lothringen, ist 3 Malen köstlicher dann der Sinn, und hat ihn behalten, ist geschätzt auf dreissig tausend Franken.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So viel dieser Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Datum in yl ultimo[a?] novembris 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Dinge etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
