<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization732">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #732</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad 4. calendas novembris Vitodurum cum uxore et charissimispignoribus veni idque magna cęli inclementia, quod vulgo tam felix ac faustum esse putant aliunde alio demigrantibus et domicilium constituere volentibus, si in ipso itinere parum propicium cęlum sentiant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tu vero, mi venerande simul ac charissime frater, cęlestem patrem, qui unus nostra fortuna adeoque solidum bonum est, plenis votis una mecum sedulo precare, ut, quemadmodum hactenus suo mihi favore non tolerabile solum, sed commodum etiam multis rationibus exilium hoc meum meorumque fecit, sic porro quoque spiritus sui condimento, quicquid molestiarum devorandum nobis erit, suavissimum reddat; longe profecto benignius, quam merebar, hucusque me fovit optimus pater atque ita, ut nihil prorsus sit, unde quicquam merito conquerar, sed plurimo plus, unde maximis maiores illi gratias habere debeam; sit nomen eius benedictum in sęcula, amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Volui nonnihil ad te quantumvis occupatus; scis enim, quam actuosi sint in explicanda et rursum componenda sup[p]ellectili, qui in alias ędes immigrant; quare ignoscas velim et brevitati et insubidę scriptioni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Butlero huic nostro praesenti tuo auxilio ut adsis, multum te quęso; reliquit hic uxorem, ne, si iam istuc secum adduxisset, videri posset velut data opera hanc in certissimum periculum coniicere voluisse.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quanta enim crudelitate istic grassetur pestis, dici non potest quam nonnulli vanius, quod opto et spero, quam verius iactitent, ut uxoris uterum ferentis rationem sibi habendam esse non malo consilio (ut mihi quidem videtur) putaverit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Faciet autem, quod ipse iusseris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus te tuamque domum incolumem usque conservet ac percutientis angeli securam reddat!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ora pro nobis, mi anime, nosque vide ut magis atque magis in servatore Christo, quod facis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Scio, deames.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salveant symmystę tui et administri in opere domini, quorum synceris precationibus cęlesti patri commendari maximopere cupio.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutat te tuamque coniugem mea uxorcula idque amantissime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">4. novembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">T[uus] A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Veritit bonus quidam frater Calvinum de vitandis superstitionibus, si istic esset typographus etc. de qua re ad Mangoldum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullingero suo, amico incomparabili.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
