<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7328">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7328</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, frommer, ehrsamer und weiser, günstiger, lieber Herr, Euch sei mein freundlich, gutwillig Dienst jeder Zeit zuvoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr, ich bedanke mich der nächst neue Zeitung, so er mir zugeschickt haben, zum aller höchsten, und ist anderst bei uns nichts Neus, wann allein mir mein Herr Seckelmeister von Grafenried zugeschrieben hatte, des Datum den 9ten des Monats, nämlich diese Meinung: "neuer Zeitung halb ist es nindert also gegangen, wie euch nähermalen anzeigt worden und ihr mir noch geschrieben haben; dann meine <foreign xml:lang="el"/> Herrn eigentlichen Zeitung haben vom Prinz von konnte, wie sie die kingischen geschädigt und mit Macht das Rosenvolk in die State Paris getrieben und auf die 600 erschlagen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber der evangelischen allein bei 180 Personen umkommen sind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Seitherer sind die Kondischen von Paris ab und auf Sens zu zogen der Meinung, der schwarzen Reitern alte zu erwarten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Was dann durch sie Geschichte und Antreiben, wird die Zeit mitbringen."</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Fürs andere so schick ich Euch hineben einen Vettern Lauf von einem Hirsch; den wollen also, wofern es Euch gefällig ist, mit meinem günstigen Herrn Wolfgang Haller mit Gesundheit und Frieden geniessen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und bitte Euch, Ihr wollen also vergutet nehmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist weiter mein freundliches Bett an Euch, wovor Ihr etwas Neues haben, wollen mir solches auch mitteilen und berichten; das will ich jeder Zeit um Euch verdienen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Euch Gott dem allmächtigen Befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum den 12ten December Anno 1567ten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer gutwilliger Diener Samiel Tilman.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, frommen, ehrsamen und weisen Herrn Heinrich Bullinger, Vorsteher des göttlichen Wortes zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herrn und Freunde.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
