<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7329">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7329</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ludwig Pfeiffer, Oberst, schreibt seinen Herren von Lucern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gestreng, Edel, Fest hat gnädige Herren und Väter, wissen, dass es um mich und ganze Gesellschaft, Gott hab Lob, wohl Stadt und wenig krankner Knechten haben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ich nun nicht weiss, ob ich mein vorige Schreiben zukommn, will ich Euch, mein gnädig Herren, der lange noch berichten etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als wir von Meaux gezogen sind, hatte der Prinz von Conde, Admiral, Andelott und Roschisorgo ihre Praktik gemacht, den König, Königin sambt des Königs Bruderin zu fachen und das Geschlecht auszurüden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Denn wie wir ungefährlich zwo oder drei Meilen zogen, sind in der Schlachtordnung dann der König gewarnet worden, wie der Feind vorhanden war, haben sie sich erzeigt bis in 1000 Pferd, und hat der König nicht einen Reisigen noch sonst Kriegsvolk bei ihme, dann allein uns Eidgenossen sonst nichts den Hofvolk.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl der Conetabel, der Herzog von Animour, Marschall von Ganar und der junge Herr von Guisach dabei gesehen und andere Herren, sind sie doch nicht grösste Geschehen also gar kein Kriegsvolk gehabt dann uns.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da uns der Feind auf dem Fuss nachgezogen, doch uns nicht dürfen angreifen, wohl haben sie etliche Schützen zu Ross bei ihnen gehen, so uns in die Ordnung geschossen und zwei Knechte verletzt; sonst haben wir keinen Schaden von ihnen empfangen; haben also den König samt der Königin und des Königs Bruderin mit der Hilfe Gottes gegen Paris gebracht, da wir 7 Wochen still gelegen sind, ganz gefährlich, ob uns Hilfe kommen ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und auf S. Martinstag haben sind wir mit unser Macht, so der König haben mögen, aus Paris gegen Sant Thonys gezogen mit 12 Stücken, in der Schlachtordnung gestanden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Also ungefähr zwischen dreien und vieren Hand unser Reissig angegriffen und sich wohl gehalten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist man seither Bericht, dass sie in die 370 vom Adel ohne andere, so umkommen und verletzt, klassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da sind unsere Seiten bei 50 vom Adel geblieben, unter denen der Conetabel gehauen und geschossen, dass er am dritten Tag gestorben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da die Hugenoten ihnen selbst in Guten umgebracht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also achte ich, es seien bei 1000 Mann da geblieben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So es langer Tag blieben, hatte man die Sache mit ihnen ausgemacht; aber sie sind schändlich abgezogen, dieselbige Nacht weidlich gegangen und vermeint, man zoge ihm nach, was aber Nacht etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Also sind wir den 24ten Novembris aus Paris zu Feld gezogen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also hat der König 9000 Pferde bei einandergehen und 1600 stark zu Fuss samt 18 Stücken auf Rederen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ist der Herzog von Domala, der Herzog von Gewissen und der Herr von Tannes auf der Frontier<note type="margin">a.R... anstös</note> den Rüderen den Pass vorzuhalten 1500 stark.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So kommt der Herzog von Nevers mit 1200 Pferden, 4000 Pomenteser und Italiener samt den 400 Eidgenossen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So diese hoffen zusammen kommen, hatte der König bis in die 1200 Pferde und 3000 Zfus, wahrlich gute Kriegsleute, und hübsche Leute vom Adel, dass sich die Hugenotten nicht versehen, dass er ein Suchen Züge zusammen bringen mögen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es sind darunter bei 1500 Flämmling und burgundische Pferde und etliche spängische Schützen zu Ross; ihr Oberster ist der Graf von Herrenberg, ein feiner Herr, erzeigt sich freundlich, so es zu einer Schlacht komme; wolle er tapfer zu uns setzen; sind wohl Gerüste mit guten Pferden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, wir wollen den König zu Ruhen bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die Hugenotten hatten jetzt gern den Frieden; aber ich achte, der König werde es nicht tun; sein Adel wurde auch nicht wohl zufrieden sein; denn sie mit grossem Kosten ihre Majestät zugezogen und haben einen guten Lust zu schlachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Auf gestern hat mich der Herzog von Anginien, des Königs Bruder, so unser Feldherr ist, berichtet, wie das Magun erobert.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Also haben die Hugenotten Nina kein Glück, wiewohl sie ihre Verräterin auf S. Michels haben kann, das das für einsmals in allem Königreich angegangen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Hand gemeint, die Stadt wurden alle auf ihr Seiten sein wie vor; aber es hatte gefällt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott hats nicht gewollen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sie sind im Feld lange Herren gesehen, haben schändlich Hauskahn mit Brennen und mit Ställen wie die Türken.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist besser geworden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So sie gestanden, wird man mit ihnen schlachen; denn man ihnen auf dem Fuss nachziehen wird.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sie haben noch etliche statt als Orleans und sein, sonst; aber der König wird sie bald überkommen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich mag denken, es seie bei euch, meinen gnädigen Herren ein gross Geschrei, dieweil sie sind umherzogen und brennt und die kleinen Städtle eingenommen haben; der König könnte nicht wehren, bis seine Macht zu uns kam.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Jetz hoff ich, er werde die vollen Würzen ausrüden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Unser Feldherr ist gar freundlich mit uns und erzeigt sich viel Gutes.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der König und Königin sind zu Paris, haben wahrlich uns lieb, und zahlt man uns wohl.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Zu Paris ist es Tür gesehen; aber jetzt im längeren Wohlfeil.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte gern langest geschrieben; so ist die Strasse nicht sicher geschehen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aber in 10 Tagen, so nicht gefriedet wird, will ich Euch, meine gnädigen Herren, wieder berichten, was sich hiezwischen zuträgt.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wir liegen nicht mehr dann 4 kleine Meilen vom Feind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Mit Bitte, ihr, mein gnädig Herren, wollt mich samt ganzer Gesellschaft für befohlen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Datum 13 * Decembris 1567<note type="margin">a.R.: Die zal ist so seltzam gezeichnet, das ich sy nitt anders den hinder für hab können abmalen.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Ohne Unterschrift und Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
