<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7331">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7331</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich gross mit Erbietung aller Herren, Liebe und Guts zuvoran, Wohlgelehrter, Frommer, insonders günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich danke Euch ganz freundlich des vielfalten freundlichen Zuschreibens, so Ihr mir für und für Tont, auch der ehrlichen Schenke und gab, so Ihr meiner Gieben Hausfrauen zugeschickt, mit Erbietung, sämliche Liebe, Ehre und Guttat um Euch und die Eueren jederzeit zu beschulden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sodanne wünschen ich Euch ein Gott, glückhaftig und friedsam Jahr und schicken Euch hiemit eine kleine Gabe mit Bett, Ihr wollt also für diesmal wohl vergottet haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Euer ist bezeichnet, die übrigen gehörenden meinen gnädigen und lieben Herren Wolfgang Haller, h. Lavater, h. Zwingli, Junker Georg Greboldt<note target="fn1" type="footnote"/>, meinem alten Schulherren und Gesellen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb handen wir gar nichts, denn das, so mein lieber Herr Gevatter Johannes Haller Euch zuschreibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Befehlen Euch hiemit Gott dem Allmächtigen; der wolle Euch in Gesundheit und langem Leben erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aus Bernen 15. decembris 1567. I [Wer] allzeit dienstwilliger Johann Steiger Scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto"><pb type="scan" next="606"/>Dem hoch-und wohlgelehrten, frommen und weisen Herren Herr Heinrich Bullinger, Vorständer der Kirchen zu Zürich, meinem gnädigenlieben Herren, zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
