<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7342">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7342</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scrupulum perquam molestum exemit nuper d. a Stetten mihi, qui te literas d. Halleri superiori mense a me missas accepisse indicavit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum enim earum te cupidissimum esse exploratum haberem, non commissurum putavi, ut non primo quoque tempore ad eas tibi redditas responderes; quod cum non fieret, prorsus suspicari aliud non potui quam id, quod non esse factum magnopere gaudeo, perlatas eas ad te non esse, quanquam homini noto dederam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nec sane nunc habeo, quod scribam, aliud quam expectare me avidissime literas tuas, quibus fidem d. Hallero faciam redditas suas tibi esse; scripsit enim is semel et iterum mihi nec obscure signavit subdubitare se.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Expecto autem hoc magis, quod eas non inanes fore spero hoc tam tristi rerum statu, sed rerum novarum plenas, Gallicarum praesertim, quarum te nihil facile praeterit, et Belgicarum, de quibus ipse quoque d. Hallerus literas tuas expectat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod reliquum est, d. Gvaltherum, Wolfium, Simlerum meis verbis salvere iube cum familia tua, quibus omnibus insequentem annum faustissimum esse cupio optoque.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, charissime mi d. Bullingere, meque commendatum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Augustae pridie natalis Christi, qui aetate profecit, non statura, cum cunae illi esset mundus ipse totus: hui quantum praesepe!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed vale.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Matthias Schenckius Taus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Viro optimo atque in primis erudito Heinricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino, d. atque amico suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
