<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7357">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7357</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitungen kommt täglich viel und mangerlei zu, wie wahrhaft sie aber allein, kann ich nicht bestätigen; dann wann man anfacht Kriegen nach dem gemeinen Sprichwort, so facht man an...<note type="margin">a.R.: liegen?</note></s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Doch sind das die gewissesten, die meinen Herren auf diese Weise zukommen:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich so schreibt ein vornehmer Herr aus Paris dem Gibernator von Leon zu (die Briefe sind aber niedergelegt und abgeschrieben; davon ist meinen Herren ein Copy zugekommen); deren Inhalt ist, dass der König in Frankreich an im Ort gelegen<note type="margin">dazu a.R.: "es heißt Meaux."</note>, das nahm mir aber nicht hindenke, allda ihm Warnung zukommen, dass ein Hoffen Ritter vorhanden, das er sich an seine gewahrsamen Tücke.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Alte er sich eilends mit den Eidgenossen aufgemacht auf Paris zu; als er aber unterwegen gesehen, seien ihm die Reiter begegnet, denen er abgewichen und sie durch Hilfe der Eidgenossen, die von ihnen angerannt, aufgehalten, bis der König davon kommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Siege darnach den folgenden Tag gegen Paris kommen, und schreibt derselbige Herr auch, wo der König die Nacht bleiben und um welche Stunde er des folgenden Tags gegen Paris kommen; von Eidgenossen schreibt er nicht weiters, dann wie gemeldet und dass sie darnach auch zu Paris ankommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dergleichen schreibt der Franzose zu Solothurn meinen Herren auch zu, gedenkt sonst keiner besonderen Schlacht noch treffens.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Etliche sagen wohl (weiss aber nicht wie gründlich), der gedachten Rüderin habe jeder einen Schützen zu Fuss hindern ihm gehen, und nachdem sie abgeschossen, haben sie sich gewinnt; da haben die hinteren auch abgeschossen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ein anderer aber (der mir sonst wohl bekannt) schreibt meinen Herren weitläufig, wie das die Hugenotten, wie mans nimmt, cales inhabt, desgleich das ganz Picardy ausgenommen allein s. Quintin.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Item, das der König gegen Paris entrinnen, halte er geplägert, und haben sie das Wasser Sequanam unten und haben ihn, auch alle Mühlinnen, das ihnen in der Stadt nichts möge zu können, und achte man, sie werdens in wenig Tagen eroberen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sie haben auch (die Hugenotten) Erlins mit dem Sturm erobert und in 2000 Mann davor verloren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Desgleichen so haben sie das ganze Delphinat ihn bis Granobel.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Item, die Papisten aus Leon seien herab gezogen für Vienname, seien aber davon abgetrieben, dass sie müssen weichen, liegt jetzt zwischen Vienna und Mascon, das die Evangelischen auch inhaben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Tolose seien auch Ingenon durch den von Monlic, der im vorigen Krieg päpstisch, jetzt aber auf der evangelischen Seite sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ist auch einer hier gesehen der Tagen, der gesagt, dass die evangelischen Avenionen in Provinz (dem Papst zugehörig) eingenommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Indem, es wird geschrieben, dass eine neue Empörung in Flandieren seien; denn es seien ganz Flandherren auf Wider den Duca de Alba, darum das er den von Egmund und Horn gerichtet habe; ihnen standen auch zu die Engeländer; die haben den Port, so man nimmt Hafen den Gras eingenommen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Im Burgund ist sonst gewiss, dass grosse Rüstung auf das Niederlande ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Saphoy hat einen Thesaurier hier, den Graneri, so Stadtschreiber zu Tonung gesehen; der zeigt an, dass der Herzog sich in der Sache neutral will halten; er habe wohl etwas Pension und Vertrag mit dem König, das er ihm 1000 Kyrischer soll halten, so ers fordere; die habe er gegen Leon geschickt, sonst wolle er sich weiters nicht beladen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er begehrt von meinen Herren etliche tausend Kronen zu entlegenen, womit ihnen einsetzen, dass sie ihm wieder gehn, damit er das Geld zum Land hatte; es wird aber nichts draus dann Liebes und Gutes.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Seiner Rüstung halb aber werden meine Herren durch andere anders berichtet, dass er nämlich 20 Hauptleute bestellt, die eine gewisse Zahl Schützen hier diesseit und eine gewisse Zahl Reisiger Annetten dem Gebirge aufbringen sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So sagt man, der Kaiser nehme sich der Sache mächtig an in Deutschland, dass er die deutschen Ritter verhindere, dass sie nicht in Frankreich kommt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Von ihnen wird mangerlei gesagt, dass sie schon auf der Bahn und der König auch nach deutschen Rüderen werben, indem das sich in Deutschland ein grosses Volk sammle; wir wissen aber hievon keine Eigenschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Drei Rosse mit eitel Gold geladen, sollen gegen Solothurn kommen sein, einen neuen Aufbruch von Eidgenossen aufzubringen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren lassen bei hoher Liebsstrafe Menglichen verbieten, dass Niemand sich in diesen Zug aufbringen lasse, sondern sich rüste und auf sie warte.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
