<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization736">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #736</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hab dies mal nichts, denn das ich Euch bitte, das Ihr mich eilends sobald möglich Euers Ratschlags berichtet in diesem Handel.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben unseren Diaconum Theobaldum aus notwendigen Ursachen wieder auf das Land versorget, mangelnd deshalb eines Helfers.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte gern Christianum von Aarau; es möchte auch vielleicht Zwecken gebracht werden, so meine Herren ihn nicht müssten von meinen Herren von Zürich begehren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mein Bedenken wir, dass er für sich geprüft wurde; wollte er dann zu Zürich um Erlaubung fragen, wer gut; ich hoffe, es wird nicht abgeschlagen, und wurden dennoch meine Herren des Bettens überhaupt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe auch, er werde es nicht abschlahen; ich weiss sonst kein, der uns bas bin möchte standen und der mich besser dünkte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es möchte auch darnach Gervasio auch gegen Aarau geholfen werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Euer ganz Haus; ich grüsst auch alle meine Hausfrau.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist heute Jahrmarkt; hab kaum so viel können schreiben.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Viretus hic fuit; aliquid eis datum, modus tamen constitutus, quo non satis videntur contenti.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed rixolis illis ingeniis vix satisfaciet quisquam; sed de his alias.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutat te Musculus et reliqui fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bernae 11. novembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] H[allerus] t[uus] t[otus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinrycho Bullingero, venerando suo compatri, ministro ecclesiae Tigurinae fidelissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
