<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7362">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7362</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Observandissime d. salutem.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe verstanden, als ich Herr kommen bin Adi 3. ditto, Euer Wohlstand und wie Ihr mir etliche Briefe zugeschrieben habt und etliche gegen Padoa, und solche Briefe sind mir nichts geworden, von wegen das ich auf die Strasse... er aus was; doch von Stunden an habe ich Alexandro, meinem Bruder, zu geschrieben, das er die selbige Briefe förderlich verschaffen wolle.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und das bin ich gewiss, dass er das tun wird.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter so weist, dass wir vernehmen, dass das in Venediger Landt, nämlich ein berghamascher Landt und in der Bressaner Gebiet hat angenommen etliche Reisige, ungefährlich 350 bis in die 400, und die in des Königs Namen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Anders kann ich nichts besonders zu schreiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Solche Reisigen sind angenommen in des Königs von Frankreich Namen und in der Guisianer Namen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem es ist ein gemeiner Sache, dass die Venediger dem König von Frankreich geben 14hundert Tausenden krönen, die Augenotischen zu vertilgen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Barmherzych ewig Gott sei den Sinnen genötig und verleihe ihnen Friede und Gnade durch Jesum Christum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich kann noch nichts anderes sagen, denn so ich vernimm etwas anders Neues, so will ich es euch weisen lassen, auch so weisenden, dass ich mich je Gesetz habe und habe Adien 5. jener die anderen Frauen ehelich angenommen, nämlich die vor der Doktor Jeronymus Persino gehabt hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, in kurzen Tagen bin euch zu sein; alsdann wollen wir Mundich knochsam mit einandern.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">La grazia et paze et misericordia del nostro clementissimo signor idio sempre sia con noy per Yhesu Christo nostro salvatore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Da Coyra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuto al commod vestro in perpetuo Francesco Bonetto, exule per Christo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. H[enrico] Bulingero, eclesie Tigurine ministro, domino suo colendissimo, propria.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
