<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7365">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7365</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ternas iam a te accepi, chare frater, literas, nec opus esse puto respondere ad singulas, nec ocium est; boni ergo consulas brevitatem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Inprimis tibi, dominis consulibus gratias ago et d. Boneto pro diligentia et laboribus vestris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Oro autem, ut, quam possum maxime, gratuleris coniugibus novis illisque impreceris benedictionem a domino salutesque illas quam familiarissime.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quae magistratus Basiliensis scripsit copiose magistratui nostro, contracta in brevem summam hic ad te mitto, sed ea lege, ut remittas hanc chartas post 8 vel 14 dies.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praeterea nihil habemus certi, nisi quod, qui Geneva et Berna veniunt, affirmant Lugdunum obsessum a d. d. Assyer et Movano et oppugnari graviter.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Verum an fictum sit, non dixero.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht werden ihr bald eigentlichen Grund haben; dann Euer etliche, bei 7, sind vorgestern hier durchzogen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sagen, Sie kommen von den ersten Eidgenossen und werden noch mehr kommen; Sie sind nach Weihnachten vom Züge bei Lothringen gezogen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie man sie gefragt, ob ein Schlacht geschehen, wollen sie weder ja noch Nein sagen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sind wie die Bettler, haben nicht ein Haller, sind gar elend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sagt von elendem Wesen und das sie nicht bezahlt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Doch kann man nichts Gewisses aus ihnen bringen; eilt davon.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Puto brevi futurum, ut petulantia et confidentia audax et temeraria interpretis sit confundenda et refrenanda.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zeit bringt Roosen.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. consules tres, d. Carolum, d. Pontasellam et alios amicos, etiam Ganthnerum, salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid [sit, quod Voglerus et Wisenbachius contendant... non]<note type="margin">a.R.: gestrichen</note> intelligo et cum [quibus] illis sit [lis] etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime has scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum cum piis omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ianuarii 9. anno 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Thobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
