<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7369">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7369</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi omnia tua; remittam scriptum alias, nam nondum redditum a d. consule.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Grad gestern da kommt Junker Balthasar von Haldenstein; der hat aber poetisiert, gibt als Widerspiel aus, begehrt vom Herrn Burgermeister, dass es öffentlich verlesen werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was es seie, schick ich euch.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er schreibt (wie ichs den ab seiner eigenen Handgeschrift geschrieben habe), es seien zu Lyon gegeben, da er doch sein eigen Bittschier darauf gedruckt hat, wie ichs hier abgemalt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die unverschämtesten Possen treiben sie; es ist gar zu viel.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke auch andere 2 Copien, so ich abgeschrieben von zweien Briefen, die gar hübsch geschrieben und unter unseren grossen Hansen umhin laufen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Junker Rudolph von Salis schreibt 3 Knechten halben, so wieder gegen Melans kommen, also, dass sie vergebend sie seien an S. Johannstag zu Wittry (ist ungefähr vom grossen Schalon, da der König mit seinem Kriegsvolk was) von unseren Kriegsleuten gangen, und standen um sie gar wohl.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Von letzten wissen sie nichts; sagen, der König Zeichen dem von Conte noch, welcher auf Metz Zeichen, den Deutschen entgegen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Heigt schier kein Feind gesehen, denn 2 mal seien die Reisigen an einanderhin kommen, und sie seien in der Schlachtordnung gestanden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gestern aber hörte ich von ihm meiner Herren, dass Sie samt anderen vergeben, die Not und Armut hatte Sie treiben, dass Sie vom Hoffen gegangen; denn Sie hätten Urlaub begehrt von Ihren Hauptleuten, die Ihnen geantwortet, Sie dürfens nicht; Sie wollens an den Obersten bringen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da haben sie ihnen gefürchtet: sollte es für den Obersten kommen, so wurde er sie erringen lassen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das sind Sie Tag und Nacht, wie Sie mögen, einer Hütte, der andere Morgen, hinweg geschlichen etc. - Des Junker Remigii von Schauenstein Hund ist langest wieder heimgekommen, an der Türen nach seinem Bruch aufgesprungen, den nächsten in des Junkeren Kammeren kommen, auf seinem Bett gehüllt und gewisselt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wir danken Euch zum Höchsten als Guts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. consul, d. Carolus, Pontisella, Gantnerus, resalutant te officiosissime.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ocyus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quaeso; nam obrutus sum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">68. 13. ianuarii Curiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tuae dignitati subiectissimus Th[obias] Eg[lius].</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">An den hochgelehrten und ehrwürdigen Herren m. Heinrich Bullinger, seinem günstigen Herren und Vater.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
