<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7370">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7370</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Omnes tuas per publicum urbis vestrae ministrum Thomilium<note target="fn1" type="footnote"/> recte accepi et pro his tibi gratias ago; nondum enim vidi neque Pfifferi neque Heydeni literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum in literis interpretis non libenter legi, quod Genevenses sic odiose carpit et traducit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu scis alioqui clarissimam Genevensem urbem praeter meritum multorum odiis esse expositam; nollem autem nostra imprudentia odium augeri ac ideo celandum nomen Geneven[sium] neque temere omnibus credenda nova, quae mitto, aut unde habeamus illa, aperiendum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed et non omnia nobis dat Geneva; scribuntur ex aliis multis locis illa ut ex Berna, ex Basilea, unde sane est, quod ultimo misi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cave ergo posthac, ne homines isti cum detrimento bonorum norint, quid et unde res habeamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Siderar und ich euch die Basler Schrift zugeschickt, vernimmt man, dass sich der grosse Hof aus dem Delphinat nicht habe für Leon gelängert, sondern sich teilt, und sei ein Teil auf Valensa, die Land daselbst vor Einfall zu bewahren; der andere teile sie zogen der Tschampanien zu, dem Prinzen nach.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von Mömpelgard wird geschrieben 27. decembris: Der von Gwisa hat in die Stadt Pont 3 Fähnlein Knecht und ein geschwader Ritter gelegt, den Vorzug, den der Admiral dem Prinzen führt, zu verhindern.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Admiral hat die Stadt aufgefordert; ist ihm geantwortet, sie haben jetzt nicht der Wille.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf der Admiral sei beschossen, gestürmt, gewonnen und ob 600 darin erschlagen, und alles er verzogen auf Sens, ist gewisse im Ballenspiel Xen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sobald er aber die Mähr vernommen, hat er sich erhebt und sich auf Troya zu gemacht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Muy hat ihm nachgeeilt und endlich erhielt, dass er 56 Wappenröcklein, rote, dem Prinzen zugeschickt deren, die erschlagen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Von Troy ist morgens früh gewisse, der Cardinal, Amala und Grossmutter auf Santisier geflohen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen ist der Prinz und Admiral gilt auf Satane und Espargney an der Rivier Marne, 5 Meilen von Reims und 7 Meilen von Schalen, und des Prinzen Züge hat das Gewissen getrunken auf Verdun an der Mose, darauf die schwarzen Röter auch eilen, und weil die Rede kann, alles ob etwas Tatliches mit gewissen Volk geschehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich das schrieb, kommt d. Thaddeus, zeigt mir Brief von Basel von h. Francisco Betty frisch geschrieben, dass der Prinz und Deutschen Zamen kommen zu Pontemos, und alles sei auf Frankreich gezogen auf 2 Meilen, sie des Königs gleitet kommen dem Cardinal Castilianio, im Frieden zu handeln, und habe der König in die Artikel verwilliget; allein handle man jetzt von der Versicherung des Friedens etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wenn das wahr wäre, das es gefriedet wurde, wäre noch die allerbeste Botschaft.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich irren und unser und gäbe einen guten Frieden!</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das Mandat, das ich hier schicke, ist Herr Gesandte, das man daraus erlerne, ob der König den Glauben frei lasse oder nicht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ein guter Freund von Lucern hat's einem Bürger hier gegeben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wenn nun der Friede gemacht wäre oder wurde, so wäre das Mandat ab.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das alles schrieb ich in Eile, befehle ich Gott.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir h. Bürgermeister, Hauptmann Carlin, Pontasellam, Ganthnerraum und alle unser Freund.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Was mir wieder zu kommt, lass ich Euch wissen, gibst Euch allwägen, wie ichs empfangen; glaubt Ihr, so viel Euch gelegen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich kann Euch wohl sagen, woher ich habe, aber nicht, das ist gewiss also, dabei bin ich Xen etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">16. ianuar 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille H[einrychus] B[ullingerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Thobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
