<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7376">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7376</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc memoratu dignum habeo, quod scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas accepi et ea, quae eis inclusisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nullum audio commissum proelium inter regem et principem.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Meiner Herren Läufer einer kommt herauf von Strassburg, sagt, da sie die Rede, der Prinz und Deutschen seien zu Pondemos zahmen kommen zu ausgenehmen 1567. Jahr, und haben sie der Prinz um 3 Monate bezahlt, und haben nie man schöneren Zügen gesehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Reden gat auch, der Prinz von Aranien mit den vertriebenen niederländischen Grafen und Herren werden stark auf die Hispanier in Brabant ziehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und wie ich das schrieb, kommt mir Brief des Inhalts: Die Deutschen sind zum Prinzen, und sagt man Martteils, dass alles reisigen Züges worden sie auf 18,000.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, Margraf Philibert sei mit 100 Pferden zum König gefallen; item Herzog Hans Wilhelm, der Verderber, von Saxen sammle dem König 2400 Pferd, und dieweil der König nicht wohl bei Geld, habe er aus seinem den Anfang und Aufbruch getan.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die andern Fürsten sind das Übel zufrieden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Hufen aus Langendecken, Delphinat und Provinzen hat sich in zwei Hufen geteilt; der eine liegt zu Valenza, das Land zu verwahren und auf Leon zu sehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den anderen führt Mavannes auf Orlins, und wie er kommen an das Wasser alliere, sind die Königischen da Xen, die er mit Niederlage abgetrieben und viel Volks umkommen; er nunmehr zu Orleans ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Indem man handelt mit grosser Hoffnung im Frieden.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Capita pacis ad me sunt missa illis supramemoratis inclusa literis, sed Gallice scripta, quid scilicet rex petat, quid vicissim princeps, quid utrinque respondeatur et repetatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Misi iam d. d. Cellario, ut in Germanicam convertat, forte post octiduum ad vos mittam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pacem ex animo opto et dominum oro, ne pacis praetextu insidiae struantur; interim pace nihil potius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos consules tres, Carolum, Pontisellam, Ganthnerum et omnes pio<note type="margin">dazu a.R.: Ambrosii filium Ambr[osium</note>.].</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime has scripsi.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">23. ianuarii 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus, qui semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Aernius meus Altorffenus<note target="fn1" type="footnote"/> te salutat amicissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Thobiae Eglio, Churiensis ecclesiae ministro, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
