<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7389">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7389</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwädiger und günstiger Herr Edi 20 Dietz war mein nächstes Schreiben, damit 2 aus Schreiben von Herzog Hannes Wilhelm, sambt einer neuen Zeitung aus Schweden; Hoff seie Euch vor diesem geworden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Desselben Tags zu Nacht ist mir euer Schreiben durch Zeiger diesen Boten geworden, dessen Datum 10 Februarij.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darin gerne die neuen Zeitungen aus Frankreich vernommen, dann ob wir gleich wohl viel Zeitungen alle haben, so ist doch nichts Wahrhaftiges und Grundliches da; man will auch hier sagen, es soll sich was Vornehmes in Frankreich zu tragen haben; also eine Schlacht beschehen, sollen bei 400 auf beiden Teilen belieben sein, aber konnte soll das Feldt und Sieg erlangt haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Auch wollen etliche, es soll Friede sein; dazu wolle der Herr seinen Segen geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auch soll sich Duc de Alba nicht wenig fürchten, denn er viel Volk annimmt; dann sollte Frieden in Frankreich werden, möchte sich das Wetter dahin leiten; hiemit eine kleine Verzeichnisse was von Andarf geschrieben wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Vorher nach dem ich Euch am nächsten vermeldet dessen Herr Laurentio Turnhofer halben, ist noch mein ganz freundlich Bitte an Euch, Ihr wollet ihn mit einem Brieflein ersehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bin eben in der Stunde bei Ihme gewesen, löst Euch sein willigen Dienst und freundlichen Gruss empieten; daneben mich gebeten, weil ich mit Euch verwandt, dass Ihr Ihme mit dem Ersten diese Bücher hat geschickt, nach Inhalt dieses einliegenden Zettelin.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was Sie kosten, wollet mir anzeigen, will ich Euch zu Dank wieder erstatten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wollet gemalte Buecher mit dem ersten dem Herrn Hans Liener nach Sant Gallen verschaffen, in Bitten dass Herr mit dem ersten Wolle aller verschaffen; wollet also bemuet sein und last euch wiederum dienen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit auch ein Brief von Eurem Vettern Heinrich Hedinger; der ist Gott Lob frisch und gesandt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und hiemit tue ich Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum den 22 Februari in Nürnberg a.1568.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienstwilliger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
