<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization739">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #739</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tertium iam tibi scribo, postquam ex Termis domum redii; si non utręque ad te pervenerint literę, fortassis has accepturus es.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Miserabilem casum Anglię haud dubie prior me audisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">O pater omnipotens, te oro, per Christum Iesum, unicum filium tuum ac vindicem nostrum, exaciare tandem afflictionibus tuorum et sume vindictam de viris sanguinum, ne fide et fidutia tuus fluctuet grex.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod elapso anno mali effectu caruit, hoc iamiam radices agit atque, nisi deus id sua benignitate prohibuerit, certo certius est brevi pullulaturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Argentoratenses, ut aiunt, primo vere habituri sunt hospites, utinam bene gratos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Episcopi autem nos urgent et volunt, ut verbi predicatores manuum impositionem et ordines ab pisis percipiant, oleo, chrismate, vestibus, ceremoniis, candelis, facibus, erasura atque universis Romanis ritibus in ecclesia utantur, bigami, et qui viduas duxerunt, uxores eiiciant et per omnia similes papatui fiant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Licet vero magistratus nondum consenserint, tamen adventante mandato a Cęsare mandabunt et ipsi, ut episcopis mos geratur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Talem insaniam oculus hominis vidit aut auris audivit vix unquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Christophoro Froschovero nostro scripsi, atque ex eo sciscitator, num vellet Ioannis Stobei sermones Germanice redditos typis excudere atque laboribus in transferendo habitis quodammodo respondere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Immensus profecto labor est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ego te oro, ut mihi consilium tuum impertias, quid hac in parte faciundum sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nuper scripsi Marcello Theodorico transmittens illi libellum, te autem peculiari epistolio rogavi, ut ad illum dares transmissum libellum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Amabo, rescribe, num tibi literę nostrę reditę sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale, decus nostrum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">14. novembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus G[eorgius] L[aetus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen und weisen Christophan Froschauer, Burger und Buchdrucker Zürich, meinem lieben Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ist geiert, gehört Herrn Heinrichen Bullinger etc. zu antworten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
