<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7396">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7396</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve, domine colende et frater charissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non est, quod tanti facias beneficia tibi sponte exhibita, verum ita te gratum cum laude exhibes te.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Beneficiis autem et officiis nos, dum vivimus, prosequamur mutuum; deus enim charitas est, et qui manet in charitate, in deo manet etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es nimmt mich Wunder, wer doch so grobe Lüge aus spreiten dürfe, das konnte aus Frankreich vertreiben etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe diesen Wochen Brief empfangen von Bern, Basel und Sangallen dieser Wochen auch geschrieben, fast gleiches Inhalts, das die Kaufleute von Sangallen 22. Februarij Heym von Leon kommen; die zeigen, dass alle Fredshandlung und Hoffnung aus und haben sie.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der König habe ein Schreiben gedruckt ausgesandt, darin er anzeigt: Dieweil konnte sich keins gebührlichen Friedens begeben, so mahne er alle Herren, Ritter, edel etc. von ihm ab; zieht sie von ihm in 8 Tagen, so solle ihnen verzogen sein etc., wo nicht, in höchsten Ungnaden standen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat also wollen sie trennen; hat ihm aber gefällt; denn Niemand fällt vom Kinde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der König hat ihm wollen die Strasse gegen Orleans vorheben; er ist aber durchbrochen mit Gewalt, und die Italiener, die ihm im Wege gelegen, hat er geschlagen und ist gegen Orleans mit allen den Sinnen angekommen; hat ein sehr frischen, schönen, wohlgerüsten Zügen, der begierlich sucht Kömmlichkeit zu schlehen, dieweil man sicht, dass es nicht anders, leider, sein mag.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der König soll sonst in 80000 stark sein; der Prinz soll haben schöner Pferd 1500 und Fussvolk 45000.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ist zu erbarmen, das durch des Papstes und Hispaniers Anstiften (Gott Wirz an einen rächen) ein sömmliche redlich Volk einanderen geschehen und umbringen soll etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Von Andorff herauf durch Basel kommt, das Duca de Alba zu Bruxelle lassen ausrüfen und laden die ausgetretenen Prinzen von Oranien und anderen Herren, in 6 Wochen zu erscheinen und verantworten, bei Verlierung Leuth und Land, auch aller ihrer Güter.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Desselben Tags, 24. Januarij, hat die Strahl<note target="fn1" type="footnote"/>(Contra naturam<note target="fn2" type="footnote"/>) von Himmel in die Kirchen zu Mittelburg in Seeland geschlagen, auch zu dortrecht, und die Keilchen, ohne Schaden der Stetten, in Grund verbrennt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit hab ich nichts Weiteres.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie war aber das sie, wird die Zeit zu erkennen geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir die Herren 3 Bürgermeister, Hauptmann Carli, Pontasella, Kantner etc. und alle guten Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum 27. Februarij 68.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutant te fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
