<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7397">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7397</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Non dubito, vir amplissime, quin meas nuper acceperis, quibus has praesentes addo teque (quod fateor) nimium obtundo.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nuptiae sunt peractae; redeunt vestri et vestrae domum, et quantum ego vidi, modestissime se gesserunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Fuere quidam ex nostris, qui in gratiam Helvetiorum choreas ducendas esse existimabant; at melior pars obtinuit, ne fieret, maxime Tigurinis non petentibus et obstantibus periculosissimis his temporibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Num publice hoc tempore saltationes apud vos conceduntur, quaeso, scribe; id enim fieri quidam d. Pontisellae obiecit, cum ille pro viribus hanc levitatem impediret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hoc nuper scribere intermisi: Mercurius noster ubique sparsit et nostrorum aures implevit Condensem principem militibus suis stipendia bona fide non solvere, sed plumbo pro argento uti atque miseris ita imponere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scriptum etiam quoddam hisce diebus dispersit, quod si ante nuptialium discessum conquirere possum, mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hodie ab episcopo omnes sunt invitati.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hisce vale.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Civis quidam Curiensis praecursoris officio functus in bello, hisce diebus reversus inquit pacis negotium tractari utrinque nec aliud exspectari praeter legationem missam in Hispaniam, a rege experturam, num in pacem et ipse consentire dignetur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum appulerit in Galliam, aut pacem aut proelium sequuturum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">- Episcopi causa (ut audio ex certis) nondum in portu est, sed periculose navigat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Communitates Domus Dei spirant minas et caedes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quaedam etiam urbi nostrae proximae decreverunt, ut quidam se ipsos solvant ex vectigalibus episcopalibus neque curent novemvirum compositionem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Domus Dei ratam quidem habebit Helveticam istam compositionem.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen de integro omnes sumptus factos extorquebunt et exposcent ab episcopo; si annuerit, bene erit; sin secus, nihil aliud praeter turbas et insidias exspectabit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vocabit nimirum Helvetios in auxilium; sed nimis hoc illi erit sero.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Timentur turbae longe atrociores quam antehac unquam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus compescat factiosos et nobis suam pacem largiatur.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale denuo.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Salutant te d. consules, d. Pontisella, Gantnerus, Gar... et omnes boni.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Curiae ocyus 1568. 27. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Rogarunt me quidam, ut d. prophetam Danielem ecclesiae explicandum sumerem; sed novi, quid meis congruat humeris et qualia nunc sint tempora.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tu si id suaderes, mi pater, cuperem avide tua in hunc prophetam memorialia describi a bono iuvene, quem eliger[es] apud vos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale 3.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuae reverentiae observantissimus Th[obias] Eg[lius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Hennrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti fidelissimo, domino patri suo aeternum colendissimo.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
