<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7398">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7398</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Verglieder schon, ich danken Gott, dass es um dich und andere die Dingen ziemlich wohl stand.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott ist stets zu bitten um Gnade und Besserung; denn ohne ihn sind wir nichts.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich sagt man das, dass sie im Friedhandel gar zerschlagen, dass der König ein Ausschreiben getan, darin er vergibt, dass der Prinz keinen Frieden annehmen etc. gebütet, allen Herren, Rittern und Volk, das bei dem Prinzen ist, in 8 Tagen vom Princen zu ziehen zum König, und welche das Tücken, denen wolle er verzeihen und bleiben lassen; welche es aber nicht tücken, sollt er alles verloren haben und in der höchsten Ungnade standen etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und hat hiemit Sie trennen wollen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt aber, dass nicht einer vom Prinzen abgetreten sei und dass sie sich rüsten zu schlehen, dieweil sie sähen, dass es nicht anders sein mag.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und wie der König sich gelegt, dem Prinzen zu erwehren, das er nicht möge kommen gegen Orleans, hat der Prinz durch des Königs länger getrunken und die Italiener, die im Wege gelegen, aufgeopfert und ist gegen Orleans gekommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wohin er nun wolle, weist man nicht; acht aber, in Kürze werde geschlagen werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe... und Gnade.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Allein ist der Papst und Hispanus..., das der König keinen Frieden annehmen darf, und<note type="margin">a.R.:... weist</note> nicht, dass die beiden das Ihren suchen, und<note type="margin">a.R.:... sieht nit, das</note> sein Land und Leut zu Grunde kann etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Was sonst meinen Polnern von andern Polnern aus Heidelberg von Polen zu geschrieben, hast hier bei gelegt, also was mir vom Niederland von Basel gesandt; kommt auf der Post von Andorff, und denselben Zettel schick mir wieder in die Briefe eingeschlagen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gestern ist mir ein Brief von Nürnberg zugekommen, der geschrieben 20. Februarij.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Summa: Herzog Hans Wilhelm von Saxon hat ein Mandat lassen ausgehen, gelangt die Religion, und dass man in seinem Land allein nach der Augsburgischen Confession und Luthers Büchern predigen solle; verdammt darin d. Victorini strigilii declarationem de coena etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Demnach hat ein Truck lassen ausgehen, darin er sein Zug in Frankreich entschuldiget, führt 300 Reiter dem König zu wider die Rebellas; schreibt gar losige Dinge darin.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus rependat ei.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zücht selbst persönlich zum König.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Also bringt man die tollen Deutschen an einandergehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Demnach schreibt der Oberührte Herr von Neroberg, das 22. Februarij: Die Hochzeit zu München zwischen dem von Bayern und dem Fräulein von Lothringen gehalten werden, darauf Zamen kommt Boten vom Papst, italische Fürsten, Kaiser, Bischofen etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das rechte Geschwüren des Antichristen, und sei man in grossen Sorgen, da werde nichts Gutes praktiziert.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Indem es gegangen ein Reden, der Kaiser gegangen damit um, dass er Herzog Wolfgangen, Pfalzgrafen und Herzogen zu Zweibrücken, zum Obristen wolle ordnen und dann den Kreisen Gebieten aufzusehen und über den Kurfürsten Pfalzgrafen mit Macht alles über einen Rebellen zu ziehen und ihn vertreiben, wie hievor des vergangenen Jahrs die Kreise in Franken, Saxen etc. Haben dem Herzog Augusto müssen zuziehen wieder Herzog Hans Friederreichen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass nichts aus dieser Sache werde oder das Gott selbst zu Gericht sitzen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Omnis apostata peior infideli; sic apparet in Maximiliano, und ist ein tütsche nation übel versetzt mitt denen dry walchen grinden Maximiliano, Ferdinando, Carolo etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott bessers.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Um das Wirr der Susanna getan, darfst nicht so hoch zu danken; der Wille ist gut von Herzen, Officia Atem Vulgaria.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Um uns statt es von Gnaden Gottes allein wohl; allein liegt Josias an Bodenkran, und habe ich mich gestützt am Sampstag mit einem Stich in der linken Seite bei dem Herzen und unsäglichem Frost, das mir schier anfing (wie Seckelmeister Werdmüller selig sagt) pfifferen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hat mich gar blöd gemacht; doch kommt jetzt ein grosser Wüsten und Auswurf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Stich tut nichts besonders mehr und bessert sich fast.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Fassnacht bin ich gar nennen hin kommen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Es liegt gar nichts daran, das Gevatter Junker mich nicht bekennt; denn wenn er mich schon kennt, hätte er nicht können von seinem vorgenommenen Ritt um meinetwillen ablassen; zudem war ich nicht mit ihm gegangen heim; denn ich hielt, dieweil es gefroren was, das ich über den...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt an dieser Stelle.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
