<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7408">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7408</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="manual">Wie ich deinen Brief versiegelt, kommt mir aus Frankreich dies zuschreiben <foreign xml:lang="la">de verbo ad verbum</foreign>:</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">2. mensis februarii 3 Italorum cohortes a principe in Burgundia sunt interceptae et ad internetionem caesae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Rursum non procul Neviduno ad Ligerim Gonzaga, ducis Mantuae frater, beneficio reginae nostrae potitus abhinc biennium et filia et bonis amplissimi ducis Nivernensis omnibus istorum Sodomitarum copiis praefectus a Condeis quoque interceptus est et gravissime sauciatus, vulneratus tamen elapsus est; sed aiunt vix mortem evasurum et magnam editam istorum sceleratissimorum stragem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Lugduno per dispositos equos ad eum et ad alios saucios missi sunt 3 chirurgi, quibus se Edmundus ille Iesuita adiunxit, ut et animi et corporis medicos simul habeant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Blesorum quoque oppidum (Bläs) constat a principe expugnatum, id est a parte aliqua Aurelianensis praesidii.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fama quoque idem affert de Turonibus (Thierß) et iam obsideri Biturigas (Burges) principe interim Lutetiam petente.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed haec non ita certa ut superiora.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Adazeres apostata cum tertium oppugnasset Costam, oppidum ad Rhodanum, quod obtinebant 400 Condenses, sub noctem egressi salvi cum omnibus incolis evasere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mane ille vacuam ingressus urbem inhorruit; nam milites eius seditione excitata arbitrati sunt duce Adazeres conscio istos evasisse, et dilapsae sunt copiae omnes.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Audisti procul dubio de immensa Turcarum classe, qua cogitet Italiam invadere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">In Hispania accidit quiddam incredibile, sed tamen certissimum Carolum, Philippi filium, cogitare de nece patris Philippi et ideo ipsum nunc custodiri; causa nescitur, omnes tamen clamant magnum esse infortunium.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec verbotim<note target="fn1" type="footnote"/> ex Gallia ad me missa sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Geneva scribit 24. februarii: Certum est virum, qui tuas et meas accepit literas ad filium tuum Christophorum in castra principis salvum pervenisse; nil tamen responsi accipimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Sed ne illustrissimus quidem princeps Palatinus, qui hic est, a fratre Casimiro ullas adhuc accepit.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mox mittam, si quid accepero etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Datum, Unterschrift und Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
