<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization741">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #741</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia domini nostri Iesu Christi tecum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ne dubites de fide et tollerantia Erbii, Henryche in Christo observandissime, quod tuis paranaeticis, quibus satis abunde charitatis officium erga me daclarasti, non responderim.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Est, quo me excusarem; sed apud fratrem non indigeo apologia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Certe bis lavi a mense augusto, primo foris in thermis Fochspergianis, deinde et domi aliquot dies ex praescripto medicorum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quid mihi profuerint eę lotiones, nunc licet in silicernio claudicante videre.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Raro in publicum prodeo, non ob metum aliquem, sed propter vana et multa corporis incomoda maximeque ob senectutem, quę et ipsa morbus est.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Soleo sepius clamare cum D. Paulo: "Infoelix ego homo; quis me liberabit?"</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et cum propheta: "Sufficit mihi, tolle, quęso, animam meam, verumtamen fiat voluntas tua" etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sub manu sum chirurgi iam fere sequimensibus, qui pollicetur se pedum dolores et purulenta mitigaturum vulnera.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber ein Gott, kue Erdrich wäre mir nun vorderhin gesund, mein lieber Bullingere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec brevibus de mea valetudine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero de statu et rebus ecclesię pretium operę fuerit aliquid significare, et sepius hoc facerem, si tutum esset eas litteris committere.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Adversarii omnia observant.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Apud nos (laus deo) nil mutatum, nec ad latum digitum benigni dei gratia et opitulatione a veritate, quę est in Christo Iesu, a veris sacramentis et probatis per dei verbum moribus et caeremoniis, quas, ut nosti, opinor, apud nos non aliter quam apud vos institutas, discessimus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Urgent negotium interimisticum episcopus Argentoratensis et Basiliensis; sed non paremus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Argentoratensis instat acerrime per subornatos quosdam nebulones insidias struens tribus ecclesiis ad diocesim eius pertinentes, papisticos pfaffones intrudere volens; verum princeps et nos reluctantes iugulamus illum suo telo; petimus enim sufficere tales, quales Caesar cum statibus imperii admiserunt; at nullibi reperiuntur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quodsi offerret etiam tales, prius per nostrum magistratum examinabuntur; hinc plures absterrentur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Cuius rei exemplum accipe: Est quidam nobilis a Ruost, collator ecclesię nostri in Bischwyr; is obtulit quendam pessimum nebulonem.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Sed cum examinandus esset, abdicavit ecclesiam.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandici nostris proventum huius anni ex vineis, agris, pratis, item debita et census, qui sunt extra terminos et limites huius ditionis, confiscarunt.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Senior dux studet pro virili negotium componere; cives tamen per nos admoniti utcunque pacienter tollerant, quamvis sint etiam seditiosi, qui mallent pugnis negotium transigere; sed metuunt magistratum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Superiori hebdomada episcopus Argentoratensis proceres in urbe triduo cum magistratu consulttarunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Hodie scribit ad me Hedio, quod 26. huius mensis rursus ex urbe convenient apud Tabernas episcopo gratissimi hospites; vereor, ne, dum ita consultant et resultant, Christus, quod absit, exulet, maxime cum tribuni plebis inter se non conveniant, ne dicam de contionatoribus etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">De quo vellem certa teneres sicut ego; posses, ni fallor, eius urbis futurum divinare statum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Episcopus Vesontinus vel administrator potius ante mensem missis duobus legatis Montbelgardiam duci Christophoro imperitantes auctoritate Caesaris prętexta, ut Tossanum nostrum ableget, deinde non interimisticos, sed papisticissimos restitueret pfaffones.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Noluit pius dux, sed impetrata dilatione negotium ad parentem retulit.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Quid ille responsurus sit, ignoramus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">At Tossanus, frater noster multis nominibus commendandus in Christo Iesu, ad me perscribit se nil admissurum contra dei gloriam et filii eius Iesu Christi, sed potius excussurum pulverem pedum.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">De Caesare nil auditur; sepultus est et meditatur carmina elegiaca etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Videbimus propediem, dicant alii, quicquid velint, ingenii versipellis cogitationes.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Hęc ad te volui dare, ne putares me tui oblitum, mi Bullingere, orans te et tuos fratres, ut in vestris precibus indefessis nostri mentionem faciatis, ne deficiat fides nostra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Impetimur undiquaque propter impoenitentiam et merito luimus a deo hactenus benigne visitati ob ingratitudinem etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Cogor contrahere manum.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Vale et salutabis omnes fratres in domino, Pellicanum meum inprimis, cum quo mihi certamen est propter annositatem etc., item Gualtherum, Bibliandrum, Geroldum nostrum et reliquos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Richenvillę 19. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">T[uus] M[atthias] Erbius.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf der Rückseite, von anderer Hand:]</note>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Salutat te et omnes fratres Nicolaus Regulus.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wann ich und Erbius mir über die Gemmi gehen, wollen wir euch rufen, dass ihr bei uns zobenzigen (z. Abendsegen) mitten in dem weissen Schnee wollen euch erleben mit einem kühlen Gletschert.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse von Matthias Erb:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Henrycho Bullingero, ecclesiatae urbis Tigurinae vigilantissimo, domino suo semper observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
