<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7412">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7412</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non possum praeterire, quin, si quid ex variis hominum rumusculis venatus fuero, ad te licet distractum perscribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">D. Carolus multam tibi salutem imprecatur et hodie mecum a concione variis de rebus conferens haec ex ore interpretis dicebat: regem capitaneis et ducibus suis imperasse, ut officium suum strenue faciant, unnd was stangen tragen möge, dato signo uff syge; das last er allenthalben in sinen stettenn usruͤffenn, damitt jungs und alts uf syge, so es von nötenn.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interpres ea de re multum gloriatur; at d. Carolus extremum id refugium et ultimum conatum esse auguratur nec nisi magni infortunii indicium putat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Heute ist ein tapferer Kriegsknecht von Lagnitz aus dem oberen Bunde aller kommen; der zeigt an, dass er bei 3 Wochen noch im Länger gesehen sei, und kommt zu uns, als wir mit einandergehen (wie Obstadt) retten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er ist Hiedannen hinweggezogen, hat 12 gl. im Seckel gehabt und wohl bekleidet; jetzt hat er blos ein Besenstile unter dem Arm, kein Haller, kein Schwert, ist von Rüderen samt vielen anderen geplündert.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er ist ein rechter Kriegsmann, ist oft in Frankreich geschehen; aber ungetreueren Krieg hege er (seit er) nie erlebt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Hauptleute halten sie übel, brechen ihnen am Sold ab.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ein kleines Mäslein Wien um 10, 12 Kreuzer, 2 Brot um 1 französischen Dicke; grosser Hunger, grosse Sterben und bestellens unter ihnen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">- Unser Zipperlin von Veltur, ist ein Furier, soll zu treu auf der Schanpanien in Spittal gegangen sein und gefragt, wie viel gestorben oder wie viel krank sein; da hat er erfahren, das 1000 innerhalb 3 Wochen gestorben; 500 Liggen krank.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das sagen alle jetzigen Knechte, die heimkommend.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie wird es gehn, wenn erst der Juppiter herzu kommt, dieweil es noch im Polizeiter? also gat.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er sagt auch für gewiss, dass unter den Eidgenossen und Pinderen also ein Los, ungeschicktes Wesen seien, das Menger Knecht glaube, es seien unter allen nicht einer, der nur eine Schlachtordnung machen könne.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er sagt auch beständig, dass zu Basel der ungestrittenen Knechten 300 und 7 bei einanderen Geschehen seien, wohl nicht Simul vom Länger gangen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">- Von Ragatz ist einer Heimkommen mit Namen Luci Jäger, ein tapfer, ehrlich man; der hat 10 Sonnenkronen auf sein Leib und Harnisch gehabt; noch sagt er, er hege in die 1000 gl. verkrieget.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ist übel (als er sich wieder die Schnapphahnen und Blinderer gewährt) gestochen und im 24 Kronen samt Schwert, Ross und als genommen worden.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">- Bonus pater d. Collinus potuisset minori sumptu pecunias suas accersere; ego certe, prout primo constituit, diligenter expedivi, et magistratus noster missurus erat proxima septimana.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Nescivit enim nuper Coblerum discessisse; alias iamiam misissent, antequam iuratus urbis vestrae nuncius huc se eius rei gratia contulisset.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nolim existimet d. Collinus, me promissis meis non satisfecisse; vix enim pedem urbi intuli, quod magistratum monui, ut per civem aliquem mittant ad praecavendos sumptus, in qua re testis mihi erit d. Pontisella.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir amplissime ac d. colendissime, et ineptiis meis ignosce.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Curiae 11. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuae dignitati obedientissimus Th[obias] Eg[lius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti summo, d. suo aeternum perpetuaque fide colendissimo.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
