<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization743">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #743</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Interea, quo tuas accepi, quas 29. octobris misisti, Bullingere compater in domino charissime, nulla sese obtulit rescribendi occasio, et dum hasce scribo, nemo ad manum est, per quem mittam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod D. Hallero, reipublicę huius quęstori, mea caussa scripsisti tam diligenter, habeo tibi gratiam plurimam; dominus rependat isti tuę erga nos benevolentię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ante quatriduum interrogavi dominum Hallerum compatrem meum, num quid in ipsius caussa egerint Bernates; respondit, quod ipse sciat nihil plane; tacere illos, taciturum se quoque, donec terminus adveniat, ut hinc migret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Id ubi percepi, constituebam accedere D. Hallerum (nam reliquorum senatorum nemo est, qui aliquid familiaritatis ostendat) illudque monere in tempore; verum ecce, quod intervenerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Audio illum laborare graviter ex podagra; videbatur importunum fore, si sic laborantem interpellarem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mox altera imcommoditas nascitur domi meae, per quam rursus impedior; nam Iudith filia mea natu grandior 17. mensis huius peste correpta est et hodie inter nonam et decimam promeridianam ex hoc saeculo ad coelestem patriam evocata.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quapropter sic in moerore sumus ac luctu, ut nihil eorum agere potuerim, quę constitueram.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Manus domini tangit nos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Verum oro illius misericordiam, ut nos in gratia sua et veritate conservet; obsecro, commendes nos illius providentię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ecclesiasticas historias ad te misi 21. octobris nec dubito, quin acceperis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater charissime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus te cum tuis omnibus conservet, quos salvere iubeas meo ac meorum nomine.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutem etiam dominis ac fratribus isthic et Gervasio nostro, cui utinam prospiciatur in Arow; posset enim nunc illo vocari in locum Christiani, qui ad diaconatum huius nostrę ecclesię vocatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bern 21. novembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musculus compater tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo M. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae pastori fidelissimo, compatri in Christo charissimo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
