<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7444">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7444</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Exactis feriarum laboribus scribendi intercapedinem literarum crebritate sarcire quidem debebam; sed spero pacis compositionem tam esse certam et veram, ut multum occasionis ad scribendum sit nobis detractura.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod ut ita siet, faxit deus optimus maximus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Libellos tuos, colendissime domine, accepi magno cum gaudio eosque nunc evolvo et in meum succum converto, simul etiam ipsius Schvencfeldii opuscula quaedam ab ipso bibliopola<note target="fn1" type="footnote"/> nostro sunt impetrata, ex quorum collatione, quicquid inerit veneni, persentiscam et, quamprimum fieri potest, tuto remittam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Homines fide digni pacis articulos ita proferunt: 1. religionem in toto regno liberam esse; 2. Condensi 7 urbes praeclaras traditas; 3. 18000 viros a rege ipsi Condensi alendos, donec rex adoleverit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ad hanc vero servilem conditionem regios esse adactos maxime etiam ex strenuitate ducis Wilhelmi Saxoniae, qui in regis auxilium venerit, comperta autem vera belli causa reflexerit et facta protestatione se nolle professioni suae esse iniurius regi ipse consuluerit, ut conditiones, qualesquales sese offer[r]ent, a Condensi acciperet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">- Ex Italia nihil certi.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Festinat Baderus noster.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Comes Han[n]ibal hodie per praesidem Dietägium processum negocii et causae Ascanii a magistratu nostro eblandiri conatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid effecerit, nondum scio; petiit tamen nomine vici[ni]tatis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ocyus Curiae 1568. 21. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutant te omnes nostri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuae dignitatis subiectissimus Th[obias] Eg[lius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Hallero scribam alias; nunc vix haec potui suffurari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti primario, d. suo clementissimo et aeternum observando.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
