<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7445">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7445</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Mitto ad te, observandissime pater, quod iam demum nactus antea scribere, quod incognitum adhuc esset, non potui.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Illa partim principi electori meo partim aliis retulit ille, qui 8 dierum spacio confecit iter a Lutetia urbe in hanc civitatem; is scilicet, qui edictum pacificationis impressum secum attulit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea boni consulas, ut maxima festinatione conscripta meque tibi semper commendatum habeas, oro, mi pater.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Heidelbergae 21. aprilis anno etc. 68.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tuus obedientissimus filius Gregorius Tomannus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Postscripte: dieser, so diesen Bericht getan, wie opfermelde, und das getruckt französisch Exemplar des aufgerichteten Pacification endigtes mit sich gebracht, hatte auch zu erkennen geben, das die Königin in Frankreich ime unter anderem in seinem hitzigen von derselben genommenen Abscheid mit weinenden Augen, das ein zäher dem anderen entfliessen müssen, bekannt, das sie damalen von ihrer Tochter der Königin von Hispanien Brief empfangen, welche den Inhalt vermöchten, das ihr Gemächel der König zu Hispanien dermassen in ein Krankheit gefallen, das seines Lebens, wie er dann Albereit die sprach verloren, keine Hoffnung mehr zu schöpfen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So sollte sich des Königs schon, der Prinz von Hispanien, durch Verräterei, wie er vermeldet, ledig gemacht haben und samt denen mit ihmen eingezogenen und gefangenen Herren aus dem Königreich entwichen, und wie sie Bericht empfangen, allbereitet in Engellandt geschiffet sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec Germanice scripsi, ut cum aliis, quae ad te mitto, pa ri communices.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Iterum atque iterum vale, clarissime vir an/ac/aut pater.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum ut supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">T[uae] a[utoritatis] obed[iens] filius Gregorius Tomanus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
