<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7451">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7451</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quas Heydelberga literas accepi, mitto, d. Zanchi inquam literas, simul et formulam pacis alteram; duae enim circumferuntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Posterior haec est; quaenam sit genuina, facile non dixero.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tu hanc, ubi legeris, remittes; priorem te vidisse puto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia scribitur omnia esse in Anglia et Scotia salva, proscriptum in universum papatum, reginam Scotiae, parricidam sui regis, deportatam in insulam, in quam ducuntur, qui mox educendi sunt ad supplicium magnates etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">In Belgico intolleranda exercetur tyrannis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Paratur in Germania equitatus et peditatus, qui restituat principem Arangiae et Hispanorum coherceat insolentiam.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ab der Pfalz wird mir zugeschrieben, das Herzog Casimirus 8. Aprilis zu 5 Uhren nach Mittag abgefertigt habe einen Herren, der zu Heidelberg ankommt (Literae ad me datae sunt 21. Aprilis, in quibus haec continentur) und den Bericht geben, der Züge aller Länge noch frisch und gesund zu erlinsen und da um.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Fürst Casimirus sei gegen Paris für den König, ihm Reverenz zu tun und Abscheid zu nehmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Königin habe dem Züge der schwarzen Rittern 50000 Franken zu geben empoten, nun das sie bald abzieht, und sehe der König gerne, das sie rotenweise abzugeben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das wollen Sie nicht, sondern mit dem ganzen Hoffen, auch die Fahnen ab den Stangen nicht reissen, bis Sie an die Mosel kommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und wie der Bote zu Paris abgeschieden, ist der Königin Post von ihr Tochter aus Hispanien gekommen, darab die Königin fast grosse Klage führt; denn der König in Hispanien soll tödtlich krank sein, das wenig Hoffnung seines Lebens.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So soll der Sohn, den er eingelegt, mit etlichen mitgefangenen Herren durch Verterie erlediget, zum Land aus in Engelland entwichen sein etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So das war wäre, wurde es mirificam turbam geben etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott maches nach seinem göttlichen Willen, der uns nie verlassen hat, und werde sein Name gross auf allem Ärterreich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch ewiglich.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir die Herren Bürgermeister, Pontisellam, Kantinerum und all unser gut Herren und Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der volle Kaiser, wie er sicht, wo es uns will, hat er ein Tag geschrieben gegen Trier, weil den Prinzen von Aranien verrichten mit Duca de Alba, den die Niederländer nehmen [Duck dich zum Galgen].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Datae in magna festinatione celerrime.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">30. aprilis 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus s[enior].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo omni pietate et sana doctrina viro d. Thobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fido ministro, domino meo et fratri charissimo.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
