<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7458">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7458</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Formam pacis ultimo submissam accepimus, ut ante monui, Berna; sed dubiam et supposititiam omnino esse arbitror; nam praeteritis diebus singularis meus amicus rediit in Germaniam, qui toto belli tempore cum principe fuit et Aurelia digressus est mense aprilis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is ad me literas dedit, cuius exemplum hic ad te mitto Germanicum; plus huic tribuo fidei quam ullis aliis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Est praeterea satelles quidam regis, qui consuli nostro amplissimo d. a Chaam ex Lutetia mense aprilis paria prope scripsit, nisi quod in suis addit regem Germano equitatui persoluturum stipendia et pacem coiisse bonam, solos Guisianos subinde moliri nova.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dominus coherceat eos!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Festinanter haec scripsi; tu haec boni consulas, oro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tuas literas accepi per amplissimum hunc doctorem, virum optimum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam ignis verbi dei in regno papae ardeat et antichristum consumat!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si quid aliud et amplius accepero, mature significabo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quid, oro, fit cum Schvenckfeldianis etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Optime vale cum uxore et liberis et amicis omnibus, d. d.d consulibus, Ganthnero, Pontisella et reliquis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tiguri, 10. maii 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Gewerbeignecht schreibt auch meinem Herren von Cham, das der König Eingesetz habe Metz, Tun, Verdun etc. und das eine Sorge sei, grosse Krieg werde sich erheben im Niederlande wider Duca de Alba, den die Niederländer nehmen Duck Dich an Galgen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hoc non satelles addit, sed ego ex literis ex Belgio allati<note type="margin">dazu a.R.: Hoc - allatis Zus. a.R. auf d. Zus v. "wider" an bezügl., urspr. hinter "Niderland" ein Punkt.</note>.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Thobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
