<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7472">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7472</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gratissima mihi fuere cognitu, domine ac frater charissime, quae de rebus Anglicis ad me scripsisti, quod iucundius mihi nihil sit auditu, quam si quoquo modo Christi salvatoris nostri regnum promoveri, adversarii vero eius imminui video.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuptias inter Carolum Austriacum et Anglię reginam semper hactenus censui figmenta fuisse aulica, prout illi inter se et quoque alios ludere consueverunt, dum variis causis praetensis vel illudere vel aliud agendo aliud perficere conantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fit etiam sępius, dum aliis volunt, se ipsos ut fallant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Utinam verum sit, quae de Hispano scribis non minima gravissimorum dei iudiciorum indicia, qui nos licet immeritissimos et ingratissimos ex antichristi tyrannide invitis tenebrarum potestatibus eripere tandem velit et Babilonię meretrici iusta rependere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Apud nos alias omnia fere silent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In Frisia motus quidam existunt, ad hos reprimendos dux Albanum praecep... sui exercitus voluit mittere; sunt autem et illis vires non contemnendę et Guilielmus Saxonię dux se illis coniungere dicitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">A d. Gvalthero percepi pędagogum meum tibi non probari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ago gratias communicati candidi consilii; fuit is quidem mihi hactenus satis suspectus, prorsus tamen explorare eius animum tantillo tempore, quo apud me fuit, non potui; quae de illo consilia coeperim, d. Gvalthero indicavi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">26. maii ex urbe pro certo scribitur ad me papistas in Gallia bellum renovare, quod procul dubio cruentissimum futurum erit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Condensis equites Germanos iam dimissos revocavit conduxitque in 3 menses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum omnibus tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Bocksberg 28. Maiii anno 68.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">R[everentiae] t[uae] studiosissimus Georgius a Stetten.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Reverendo, pio atque erudito domino Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti fidelissimo, domino et amico suo colendo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
