<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization749">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #749</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hac hora, postquam tuas accepi, Bullingere compater in domino charissime, quaestorem Hallerum propter causam D. Halleri, compatris nostri, tandem absolvendam accessi illique, quae ad me scripseris, exposui.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Respondit ad honc modum: seines Bedenkens achte er, dass in dieser Sachen in einem Rat allein nichts für zu nehmen sei, er könnte dann selbe dabei im Rat sein; er könnte aber noch nicht.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum wisse er hierin nichts zu handeln, bis er auf die Füsse komme, hoffe aber bald; dann wann er schon mit dem Herren Haller rede, was sein will und Meinung sei, so sei es doch nur halb gemacht, dieweil er noch nicht persönlich im Rat davon handeln könnte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wann aber ihr ein Weg hätten, der euch bas gefiel, so mögen ihrs im Schreiben mit einem besonderen Läufer; er wolle demselben seinen Lohn geben etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec fere summa eorum est, quae mihi vir ille respondit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Addidit se nondum oblitum esse eorum, quae ad se scripseris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod me concernit, non possum satis mirari istam tarditatem et oscitantiam in causa ecclesię Christi; anxie vereor, ne quod nostris ecclesiis iudicio domini omnium iustissimo accidit, accidat etiam vestris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Caeterum domus mea post obdormitionem Iudith, filię meae, qua de iam antea scripsi, adhuc tranquilla est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Eusebio, quem misi, non est opus ut tantopere gratias agas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam possem humanitati tuae ac tuorum respondere, quam ostendistis in exules.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De rebus Anglicis scribuntur admodum tristia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si quid certi acceperis, oro, communices.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, virorum colendissime.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutem tuis omnibus et fratribus et dominis, domino Pellicano, venerandissimo seni, D. Bibliandro, D. Gualthero et toti vestro <foreign xml:lang="el"/>, etiam Gervasio nostro, cui cupiam obnixe tandem aliqua ratione esse consultum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos mei omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Bernò 2. decembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem etiam D. Butlero et quaestori Neuburgico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musc[ulus], compater tuus in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo theologo M. Heinrycho Bullingero, compatri in domino charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
