<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7505">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7505</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, fürgeliebter Sinn, ich habe dir jetzt nichts zu schreiben, denn das das wahr ist, wie ich dir vom Niederland geschrieben habe von der Schlacht zwischen Grüningen und Thamen, und kommt die Kundtschaft so viel stärker, dass der Hispanieren wenig davon kommen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach sind schwebende Reden von Frankreich; etliche sagen, die Eidgenossen kommen heim; der sie nicht über 20000 Mann, so heftig sterben sie; die andern sagen, man werde man hinein beschicken, freilich auch zu sterben; ist an dem Verlurst nicht genug.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es sagt auch etliche, der Prinz von Conde sei Niswan gelängert, Moven und Andeloten nähmen Knecht an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das sind schwebend Reden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gewiss ist aber das, das der Admiral an König eine Supplication geschrieben und gebeten, das der Friede gehalten; wo nicht, möge der König wohl gedenken, was folgen werde etc. und ist Gott wohl umb Gnade zu bitten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In Wallis und zu Genf stirbt es der Postelenz.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Susannahm, Elsbethili, den Volk, Gevatter, Agathem, junger Hansen von Ulm, das Krankheit mir gar leid ist, und Junker Hansen Peter und andere unsere Schwäger.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Montag vor Johann. Babt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">1568, alles ist jetzt ein Jahr ist, das wir aus dem Girenbad kamen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
