<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7518">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7518</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas literas, colendissime domine, et ago gratias pro animi tui in me propensione paterna.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non est autem verendum, ut praecipitanter nostri agant; frigidiores enim sunt, quam ut pro veritate bellum suscipiant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verbis rem tractant, nec fieri posse ullo modo crediderim, ut monachi Morbennio expellantur; adeo altas egere radices speculatores isti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mediolanenses etiam prae se ferunt omnia officia, quae a vicinis pacificis exspectari debent, et nisi anguis lateat in herba, quam bene affecti erga nostros videri volunt!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Doctor medicus ille Morbenniensis palinodiam nobis cecinit et nos nostro et aliorum nomine vera attulisse fateri coactus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ascanius, quem te nescire scribis, ipsus est, quem comes Han[n]ibal tyrannice perdere et in carcere enecare conatus est, quem etiam ita insectatus est, ut in iudicio nostro extrema fortuna steterit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pompeius Romanus per legatum nostrum totius actionis cursum et processum, ut vocant, a magistratu nostro expetivit; sed denegatus ei est, qui ipsi tamen Han[n]ibali fuit concessus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quae et qualis actio fuerit, superiore tempore ad vos misi scripto Germanico nec te puto ignorare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De latrocinio isto Albanico Basilea quoque ad nos perscriptum est, sed de 15 tantum interemptis, non 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nimirum crabrones irritabit; utinam in suam suorumque pernitiem, ut dignus est!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas hodie Davosium mittam; inde Susiam commode ferentur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">D. Iesus te cum tuis omnibus quam diutissime et aeternum servet.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salvum velim d. Ernium<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Resalutant te nostri omnes sedulo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">29. Iunii Curiae 68.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuae amplitudini totus deditus Th[obias] Eg[lius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. H[ennricho] Bullingero, ecclesiae Tigurinae parocho summo, d. suo clementissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
