<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization752">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #752</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade zuvor etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger, lieber Herr und Bruder, auf gestern Zinstag den 3. decembris gleich um den Mittag ist von Schaffhausen heraus gegen Stammheim für mein Haus gekommen geritten ein Herr mit einem Diener.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Herr auf einem Brunnen Pferd nicht übergrosse, führt mit ihm ein Feuerbüchselin, bekleidet mit ihm kurzen schwarzländischen Rüterocklein wie die hessischen Manteli, doch mit Armeln ein wenig zerschnitten, ein schwarzen Reiterhut mit schöner wollen mit einer schönen warzen Schnur umzogen, ein herrliche Person ziemlicher Länge, gutes ehrbares Alters doch noch nicht grau, ein wenig bliebe Farbe, mit ihm Falwen Bart und Scharpfe Nasen, hatte ein Rapier mit einem schwarzen Moschelknopf, ein lange Schwarz erband daran, schöne schwarze Handschuhle, zarte Händlin mit viel köstlicher Ringen beziert etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Diener reitet einen höheren Brunnen, hat ein Eid Schwert und eine lidere hessische Menteli mit Armbeln, eine ziemlich lange, starke Person mit im falwen Barde, scharpfen Nasen, sich von Antlit schier Vogt Weiman gleich etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Als ich sie grüssete, zogen sie die Rose in ein Stall, der Diener blieb darbei, wollte nicht hinauf in die Stuben, wie kalt es was.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herr aber begehrt mein Bibliothekam (also nahmt er meine arme elende Schützerei) zu sehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als wir in die Stuben kamen, begehrte er von mir, ob ich ihm möchte zeigen Legis salicas et ribuarias Francorum veterum, dieweil ich doch in meiner Chroniken (welche er, als ich Markt, durchlesen hatte) solle anzugeben, als mit den Worten: canis se sius ein Schweinhund, Sperwerius, rechtenburgij, Wergeld etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also legt ich ihm für Witichentum und darin das Büchlein Hermanni Comitis Nunarii de Francorum Origine.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Demnach begehrte er zu sehen das Büchlein Tschudj, legtes doch bald wiederum von Handen, sagte mit, wie Monsterus jetzt etwas Treffliches vorhatte, da liess er ihm die Stadt abkonterventen; das schickte man ihm allenthalben zu, auch die Fürsten, und sprach in Haecke vergeben: "Mein Herr von Cöln der Kurfürst hatte ihm Seins auch kürzlich überschickt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er hat eine kleine Mannsstimme zum Alten dienende; seine Sprache ist ganz eigentlich koblenzisch, redt gut geladen; der Diener redet mir oberländisch.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zum andern Mal fragte er mich ernstlich, warum doch die Helvetien sich auf Neues mit dem Franzosen, dem Gottesfeind und Verfolger aller Wahrheit, verbunden hatten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich gab ihm erstlich wenig bescheids hierauf.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich begehrte, dass Sie mit mir wollten (den schlechten Bürischen) Imbiss nehmen; aber Sie wollten sich nicht summen; allein der Diener liess ihm ein Stück Brods und Trunk Wien aufs Rosse bieten; der Herr wollte gar nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als ich mit ihm zum Hause ausging, zog er zum dritten Mal die französische Vereinung an mit grossem Verwunderen, das sich auch die Evangelischen statt darin gelassen hatten, so doch der Franzose ein so grossem Edikt wider das h. Evangelien und unsere Religion hätte lassen ausgehen, darin er uns mit Namen anzoge und verdamme.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hierauf gab ich im kurzen Bescheid, dass unsere g. Herren von Zürich, auch Basel nicht darin waren; wurden auch, ob Gott darin nicht gehn.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da fragt er, ob dies Dorf gegen Zürich gehörte, und wie weit dahin wäre.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hiemit fuhr er dahin.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sprachen beide, so ich ein Ross hatte, ich müsste mit Ihnen reiten; warum ich nicht ein Gulbe hatte.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Sie waren nicht über ein Vierteil einer Stunde bei mir, sprachen, Sie wollten noch gegen Weinfelden, damit Sie heute mittwochen kann S. Gallen kämen; er wollte zum Vadiano und fürder von S. Gallen gegen Zürich reiten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Verzeihen mir mein lang Schreiben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mich bedingt eigentlich, aus Gestalt der Person, Rede und Sprache, es sei eben ein Gast, wie vor Jahren zum Schwert lag, nämlich H. Hans Pfalzgrafen und Grafen zu Spanheim, zu schimmern auf dem Hundsrucken.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darum habe ich auch alle Umstände geschrieben, ob er zu euch k?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Menge, das ihr lerntend den Mann kennen und im Edwaren emputend die Gestalt der Sache, dann mich treibt nicht allein das Wunder aller Dinge zu wissen; dieweil ich aber sonst des Adels Missgunst um uns rings herum aufgeladen, mochten sich vielleicht andere auch rumpfen; so ich dann am Anstoss gesessen, wollte ich allweg lieber Bekannte den unbekannten Geist zu Hause haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem lieben Gott und Vater samt Weib und Kinden zu Gnaden gefallen, welcher auch, seiner h. Kirchen und uns allen zu Trost lange Zeit aufrecht erhalten wolle, Amen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Mein Weib lasst Euch und Euere liebe Hausfrauen samt den Kinden freundlich grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Uwer allzeit williger Diener Johann Stumpf Scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro D. Heinricho Bullingero, Thuregiensis ecclesiae episcopo, observabili su patrono.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
