<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7520">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7520</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Monuisti tu quidem me, domine colendissime, ut per tabellionem, cuius mentionem literis tuis 25. iunii scriptis fecisti, rescriberem; redditę mihi vero sunt literę tę in arce mea Bocksperg.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scribo tamen nunc per hunc meum nuntium.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">quę apud nos ferantur, ex adiecta scheda percipies.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Expecto, quid Mediolanenses Rhetis respondeant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quem prioribus literis 11. iunii scriptis mihi commendasti adolescentem, iuvabo ingenue, quantum potero.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tecum sentio Belgium, quod diu sanctorum sanguine maduit et omnis generis illecebris et luxu inebriatum fuit, nunc igne domini lustrari.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne idem nobis aliquando contingat, qui non minora meriti sumus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Antichristum ad iudicium usque duraturum aliquomodo haud inficias ibo; verum tamen multis meo iudicio evidentibus indiciis ante diem illum, quem propediem affuturum speramus, e sede deturbatum omnino iri confido; ut sacro omittam, animadverti plurimorum etiam papistarum praesagia, quae illud portendant; animadvertere etiam licet tam ex sacris quam prophanis historiis gentibus sua fata a suis quoque (non absque voluntate veri numinis) praedicta fuisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ago gratias, quod de filio meo sollicitus fuisti, et muto sane consilium de mittendo illum Genevam ad tempus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum 2. Julii Anno 68. in Bocksberg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">R[everentiae] t[uae] studiosissimus Georgius a Stetten.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reverendo, pio atque erudito viro domino Henricho Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti fidelissimo, domino et amico suo colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
