<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization753">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #753</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Proximę tuę quemadmodum alię omnes literę plurimum me delectarunt; habent enim singularem pietatis energiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Historiam de pistor Wiesnnensi, ut in scriptis ab eo, qui rem gestam coram vidit, "accepi", inclusa schedula complectitur; communicabis igitur factum verum, cuicumque eam communicaturus es.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mercatores pro certo affirmant Cęsarem Turcarum Solimannum e vivis excessisse, filios vero de regno disceptare; addunt pręterea regem Persarum in Turciam irruptiones facere ingentiaque damna dare, unde Turcas a rege Ferdinando auxiliares manus petere cum pollicitatione se re cum Persa confecta ei Hungariam totam cum nonnullis aliis regnis reddituros.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Insuper adserunt monachum, frater nimirum Georgium sese regi Ferdinando totum offerre et illi eam partem Hungarię, quam ipse hactenus occupavit, cessurum, saltem ut cum filio quondam Ioannis regis demortui gratiam bonam ineat.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cęsar Carolus invictissimus Spyrę expectatur postea Argentoratum visurus, nisi fata prohibeant; omnia ergo faustiter succedunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Episcopi fere omnes satagunt ecclesias secundum Interim reformare et purgare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Augustanus cardinalis vehementer senatum appellavit, ut cogat predicatores verbi se ei subiicere, ut ordines percipiant, qui bigami sunt, uxores repudiant, ab administratione sacramentorum alia quam ritus Romanus habet, abstineant, hoc tamen concesso, ut, qui omnino resipiscere nolint, sub utraque specie (confessione pręvia) communicent, ea etiam lege, ut crędant sub una specie tantum quantumsub duabus pręsens esse et e diverso etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Senatus, audio, episcopo facile morem gessisset, nisi unicus Scipio remoram iniiecisset, cuius verba tantum effecisse narrantur, ut legati ad Cęsarem missi sint, qui oraculum, quid faciundum sit, allaturi sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spirant profecto populus et sacrifici inter se odiis et seditionibus non mediocrem prębent materiam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus misericordiarum nostri mesereatur<note type="margin">a.R.: Dietr. Marcellus in Rohr.</note>.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Illum, qui in ramis sive arudine habitat, universosque bonos salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scripsi nuper tam tibi quam Froschovero consilium de imprimendo Stobeo Germanice reddito captans; si quid ad ea rescripseris, facturus mihi es rem gratam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">G. L.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten und frommen Herren Heinrichen Bullinger, Kirchendiener Zürich, meinem insonders lieben Herren, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
