<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7532">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7532</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ernwürdiger und günstiger Herr, Euch sindet meine geneigten willigen Dienste jeder Zeit bevor an.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer und der Euren gute Wohlfahrt und Gesundheit hörte ich herzlich gerne.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wisst mich (Gott seij Lob und Dank.) Den 2 Tag Julije wohl alle angekommen sein; hätte Euch gerne wiederum heimgesucht, aber an meiner Gesellschaft nicht vermögt, als ich Euch dann ein Brieflein von Baden aus geschrieben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sieder ich allein ankommen, hab ich ein Brief durch Herrn Hannss Lienart von St. Gallen von Euch empfangen den 11 des Monats des Datum 7 Junij.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt mir gleich wohl Herr Hans Lijner, dass er seit nach ein Schreiben von Euch empfangen, darin Ihr vermeldet, dass Ihr mein Schreiben aus Baden empfangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So habe ich auch vor 2 Tagen die Bücher von St. Gallen empfangen und aus dem einliegenden Zettelein vernommen, dass Sie 4 Gulden minder 2 Batzen kosten, die schicke ich Euch hiemit mit sonderlicher Danksagung; so Sie etwas zu für haben kosten bis gegen St. Gallen, wollet mich desselben berichten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber bei diesen Buechern hab ich das Fundamentum nicht empfangen, sondern an statt desselben euer Confessio, die habe ich zuvor.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Kann gedenken, es werde des Buchfuehrers schuld sein, werde eins fuer das andere genommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Derselben ist nochmals mein ganz freundliche Bitte, mir 2 Exemplaria zu schicken, daneben Anzeigen was Sie kosten, denn ich will es vergebens nicht haben, dann Ihr mir zuvor mehr Liebes und Gutes getan, dann ich verschulden kann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den Brief an Herrn Laurentium habe ich geantwortet, der lässt Euch ganz freundlich grüssen, er wird Euch mit dem ersten wieder Antwort schreiben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Unser Kirchen ist noch stetigs in discordia, die Flaccianer haben keine Ruhe, wollen ihres toben und wueten nicht lassen, denn nichts dann die Kirchen porturpieren.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist neulicher Zeit ein Büchlein aus Gangen so zu Basel gedruckt: den communicatione idiomatum, wigandus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das ist vom Herrn Mauritio und Laurentio als ein gottloses Buch gehalten worden, aber vom gegen Teil defendirt, also dass wohl von Nöten wäre, dass solches Büchlein widerlegt wurde, dass ohne Zweifel der hieigen Kirchen grossen Nutzen wurde bringen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und nach dem ihr meldet der Guttäter halben, sinden euren Brief durch sie gegen Cracau gefertigt worden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Und ist vor etlichen Tagen Christophorus Tretius allein bei mir gewesen, als dann hiemit ein Brief an e. e. von ihmen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der ist auf 15 Dietz nach Heidelberg gereist des Willens, mit dem ersten beij Euch zu sein.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich habe immer ein Exemplar des Büchleins den Excommunicationen Idiomatum zu gestalten, der wird Euch alle Dinge mündlich erhellen, wollet damit handeln nach dem es Euch für gute Ansicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung gelangen schickt es sich zu einem gewaltigen Krieg im Frieslande.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der von Alba ist von Brüssel auf Andarf verrucht und von denen auf Herzogen Busch, da zu verharren; soll eine gewaltige Festung sein.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Von denen schickt er ein Haufen in Frieslandt; darüber soll Scipio Vitelj, ein Florentiner, der oberste sein; er fuhr seine Person will sich nicht wagen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hergegen soll sich der Prinz von Aranien auch sehr stärken; immer grosse Hilfe beschehen, von etlichen Fürsten des Reichs, also dass er auch schon im Anzug ist.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Vor Dato ist Zeitung her gekommen von Münster, dass Graf Ludwig von Nassau einen Scharmutzel vor Groningen erobert soll haben, darauf bei 300 albanischen Tod blieben, und wie etliche sagen, aber nicht gewiss, sollen sie Groningen erobert haben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man sagt Wunder was grosses Volk dem von Aranien zu lauft, soll auch kein Mangel an Gelden da sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der gänzlichen Hoffnung, der Vater aller Barmherzigkeit werde sich seines armen Häufleins erbarmen, und den Hochmut des gottlosen Tyrannen Albani stürzen, hiemit sende ich Euch das Urteil des Grafen von Egmont; nicht weiss ich ob Ihrs bei Euch habt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich haben wir noch kein Schreiben, ob dieser Frieden eigentliche observirt werde, mit Bitte so ihr was Grundliches davon habt, mir dasiebig samt andern Zeitungen mit zu teilen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und tue mich hiemit ganz und gar in eure Liebe gefallen, mit Bett wollet mir eure Liebe toechtern sammt dem ganzen Hausgesinnten ganz fleissig gruessen, und tue euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg den 18 Julij a 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienstwilliger Gabriel Schlüsselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger dem Eltern, meinem insonders günstigen Herrn zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
