<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization754">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #754</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergangener Tagen, lieber Herr Gevatter, hab ich Euch geschrieben, wie ich mit etlichen meiner Herren Grete des Wendeschwyler Handels halb, was willens ich auch bei Ihnen finden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen ist auf mein Anhalten der Handel vor Rat angezogen worden; sind wohl etliche der Meinung gesonnen, dass man gleich Botschaft schicke gegen Zürich, Schwyz und Glaris, etliche dass man allein gegen Zürich schreibe; das Meer aber ist worden, das man noch also still halten will, bis weiteren Bescheid komme und man gehöre, was Antwort zu beiden Seiten gefalle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was, dieweil man noch von keinem Ort berichtet, können sie nicht wohl sich noch zu Unterhandlung einlassen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist mir auch so viel zu wissen tun, dass meine Herren wohl möchten leiden, dass sie ihn geheim von Zürich des Handels berichtet wurden; so wurden sie das Ihren treulich darzutun.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In dem kommt mir Euer andere Schreiben bei Melchior Bucher zu, darin Ihr den Handel noch heftiger treibt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich auch Vertrauten angezeigt, die mir gemeinlich anzeigt, sonderlich Herr Seckelmeister Haller, das ich Euch mahne, das entweders meine Herren von Zürich des berichtet werden oder das Ihr privatem an meine Herren Schulthess Negeli schreibt; weders dann geschehe, werde man sehen, das zu der Sache getan werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Herr Seckelmeister Haller befehlt mir, auch in seinem Namen zu antworten auf den nächsten Brief, den er von Euch empfangen, erstlich das ihm alle Euer Wort; das er Euch aber nicht habe wieder geschrieben, das sollt Ihr ihm nicht für übel haben; denn er durch die Krankheit verhindert (denn er nun 2 Monate nichts aus dem Hause kommen).</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Vergangener Tagen aber habe er Euch geschrieben, so viel ihm möglich gesehen; hoffe, Ihr habt den Brief schon empfangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Demnach das Knaben halb von Lenzburg habe auch seine Krankheit verhindert, das nichts gehandelt; aber man werde ihn hieher beschicken und darnach weiter sehen, was mit ihm zu handeln.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dazu soll ich Euch fast grüssen, und er will des Handels, davon Ihr ihm geschrieben, eingedenk sein; was aber das sei, hat er mir nicht geöffnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bücher ist der Bescheid geworden, er möge wohl hier studieren; so man dann sein Tun und Lange sehe, könne man nach Gelegenheit der Sache mit ihm handeln.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er meint, er sei gar abgewiesen, dass man ihm nicht grad gewisse Hilfe zugesagt, das aber nicht ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So er sich ein Zeitlein hier möchte enthalten, achte ich, ihm wird wohl geholfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Burgdorff ist schon versehen mit im Ehrenmann.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jungius ist auch dahin geprüft zum Diacona.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So Gervasius nicht mag gegen Aarau gehn, so weiss ich kein Rat, denn dass er selbe her kam und sich erzeigte, von Euch und anderen an meine Herren gemeinlichen Verderniss und Kundschaft brachte, so hoffe ich, ihm wird geholfen, wiewohl Weberaus und andere nicht wohl an ihm sind.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man könnte Ihnen aber wohl eingehen; dass er geprüft werde, weil er zu Zürich bleibt und wartet, sich ich, dass es vergeben ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Curio hatte zu Burgdorff Urlaub, hatte ein seltsames Tröll mit dem Schultheissen angefangen, daraus die von Burgdorff verursacht, ihn zu urlauben; wie oder wo ihm wieder geholfen werde, weiss ich noch nicht.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er lastet sein Wiese nicht, sorge ich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Biel will mit der Schule stillstanden, sie nicht verleihen, sondern Leopoldi Viduae lassen diesen Winter die Nutzung nachgehen bis auf den Frühling.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die latinischen Knaben versichten dieweil her Michael, die Deutschen der deutschen Schulmeister.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sie mangelt eines Predikanten; hat nichts geschadet, so ihr Michaeli von Gervasio geschrieben; sie stellt sonst nach Jungio; dieweil aber der Versehene, möchte Gervasio da am besten geholfen werden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Schreibt bald und schickends mir zu, so will ich darin auch nach meinem Vermögen handeln.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So fiel dies Mal.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Tuam tuosque ex me meaque salutabis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Miror, quod meas intelligo, nondum a te receptas esse, quas iam pridem miseram.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">5. decembris 1549.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bernae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Io[annes] Haller.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo Christi et ecclesiae apud Tigurinos ministro, D. Heinrycho Bullingero, suo perpetuo colendo ad venerando compatri.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zürich an M. Heinrich Bullingern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
