<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7544">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas tuas, chare frater, et inter turbas varias et multiplices brevibus tibi respondeo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Placet relatio, quae passim per Rhetiam denunciatur communitatibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tua vero epistola displicet per omnia, non quod scripta sit per te, et quatenus te attinet, sed quatenus attinet [iniusticiam, perfidiam et corruptelam]<note type="margin">a.R.: ...</note> Dominum oro, ut in his difficultatibus vobis consulat et medeatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Video<note type="margin">a.R.: ...</note> [...]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hac septimana transiit hac illustrissimus princeps d. Christophorus, dux Bavariae Palatinus, electoris filius, iuvenis 17 annorum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Studuit Genevae, per Bernam ad nos venit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Amicissime et honorificentissime exceptus et dimissus abiit Basileam comitatus nostris et Bernatibus quibusdam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Princeps est spei maximae; dominus benedicat illi!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Venit hisce quoque diebus d. Petrus Dathenus; quid egerit, intelliges ex hoc apposito scripto.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Oravit, ut te hortarer c[auss]ae adsis et, si quem noris, qui opibus polleat, ipsi hortator sis, ut aliquid conferat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tu itaque fungere boni nuncii munere et responde, si quid sit spei.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dicta sunt comitia Aaroviam 4 urbibus Tigurinae, Bernati, Basiliensi et Schaffhusianae ad 8. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Aiunt de novo conflixisse ad Groningam copias et rursus circiter 300 Albanorum<note type="margin">a.R.: eigtl. Albarum geschr.</note> desideratos; Albanum misisse eo Scipionem Vitellium; ipsum delitescere in munitissima arce Hertzogenbusch; venire item ex Hispania et Italia copias novas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quo praetextu occiderit Egmundanum, habes hic.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der deutschen Rittern Rittmeister, so in Frankreich Xen unter Casimiro und Herzog Wilhelmen, die besten haben sich versprochen Uraniense.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Klaus von Hattstatt führt ihm zu ein Regiment Landsknecht und sonst ein Graf auch ein Regiment, indem ein Freiherr aus Lothringen auf 40000 Gaschgonier und Franzosen; werden 1. Augustin an der Maas sein, und wird grosser Ernst angewendet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige gäbe Gnade; denn es schien gar wohl bedarf.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bettend auch Gott treulich.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Gruͤssend mir die 3 herren burgermeister, h. Carolum, Pontisellam, Ganthnerum, omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 30. iulii 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
