<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization755">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #755</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstiger und vertrauter, lieber Herr, dass ich Euge bisher nichts geschrieben, habe ich in Wahrheit aus der Ursache getan, dass ich mich täglich auf Zürich zu verreiten und aus viel treffentlichen Ursachen besser sein Bedacht habe mündlich dann schriftlich zu handeln.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sich aber mein Ausschein so lange und darum verzeucht, das von bewussten Orten Boden und täglich Ursachen vorhanden sind, das ich über meinen Willen verharren muss, so hab ich ew aus Brüderlichem, getruem Gemüt zu schreiben nicht unterlassen mögen und Fug euch anfangs zu vernehmen, das der Handel an bewusstem Ort mehr, dann ich vermeint hat, wohl und der Gestalt statt, so man Forderung tun, das ungezweifelt dem ganzen Handel geholfen, Frankreich und gemeine Eidgenossenschaft gesichert und nach dem Willen des Herren die erbarmliche Verfolgung abgewendet und unsere Kinder vor abgötterischer Verführung erredt wurden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl bisher viel gutherziger Leute euch und anderen Eidgenossen unbekannt von Herzen begehrt und gebeten haben, ob sich die Eidgeschäfte anderer Leute schaden und nachteilen und dass dieselben aus Frevwillen, Mutwillen und Verachtung und insonderheit um verdienter Strafen ihrer Sünden willen nicht Busse bewirkt, dass sie<note type="margin">a.R.: "Eidgn."</note> sich doch die gegenwürdigen Läufe (darunter ich alle Gelegenheit zu bedenken angezeigt haben will) bewegen lassen sollen, davon mir euch als dem Verständigen viel zu schreiben nicht beziemen will.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wie dem allem, so sollt ihr in geheimen Wesen, das sich die Zeit, darin man zu den Sachen tun, alle Noturft bedenken, den gewissen Krieg vom Vaterland und auf andere Art zu schicken, dermassen nahet, dass man leider nicht mehr daran zweifeln darf, wie an Zweifel meine Herren von Zürich vor anderen guten Kundtschaften, den gemeinen beschwerlichen Handel vor Augen und alle Sachen in Güter? ang haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann in Wahrheit, der Herr will nicht, dass man Slaven und Foiren und dem Feinde statt geben soll, die armen Schafe auszutilgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zu Strassburg steht es noch wohl.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verleihe Gnade, dass der Handel bei euch wie bei ihnen bedacht und nicht alle Dinge ihn windet und auf Geld geslagen und das man an Geld nichts tun wird.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von andern Orten geburt sich mündlich zu reden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er habt viel bekümmerter Herzen; konnten sie ihre Freiheit nicht wieder erhalten, so wollten sie doch gern, dass gemeiner Eidgenossenschaft Reputation erhalten, dadurch wurde vielleicht ihr Sache auch besser werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wo aber kein Bedenken vorhanden, wird menschlicher Art nach wahrlich, wahrlich zu forderen sein, damit des Pfarrers Haus auch bringe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Eure Forderung aber ist leichtlich als mit Briefen oder Boten auszurichten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein Knecht ist in Rhein und Wart sonst andern Brief und Boten, möcht mich alsdann zu Euch verfügen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 6. decembris Anno 49.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gabriel Arnold.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gruesst mir jedermann und lasst mich den Euern sein.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Brüssel ist etliches Geschütz auf Lutzelburg gefeuert worden.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
