<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7592">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7592</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Salut durch unsern Herrn Jesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ernwürdiger und günstiger Herr, wann es e. e. samt Euren Töchtern und ganzem Hausgesinde wohl ginge, und alle frisch und gesandt werden, hörte ich es herzlich gerne.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir alle fuhr unsern Teil sagen gut dem Herrn Lob und Dank, der wohl zu beiden Teilen sein Genad weiter mit Teilen nach seinem Willen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe euch vor diesem den 19 Julio geschrieben, habe Sider Herr nicht wohl Gelegenheit gehabt, (aus Ursach, dass wir alle Jahr zu dieser Zeit pflegen unser Jahr Rechnung zu tun,) habe aber Sider von eure Herrlichkeit 2 Briefe empfangen, Datum 7 Junij und 4 Julijen, darin euer und der euren Wohlfahrt gerne vernommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sieder ist mir auch kein Schreiben von euch geworden; bitte mich zuverständigen, ob ihr das Gelden um die Bücher empfangen, auch war mein Begehren 2 Exemplare des Fundamentum genannt; so fern ihrs nicht verschickt hätte, bitte ich nochmals mir dieselben zu schicken, aber ich begehre sie nicht vergebens, sondern um das Geld, sonst will ichs nicht annehmen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gehoert ein Exemplar dem h. Mauritio Helling, der Lust e. e., desgleichen h. Dornhofer und Herr Doktor Christopf Hartusionsis, ganz freundlich gruessen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bin die Zeit her nicht viel bei Ihnen gewusst, denn ich wie vorgemalt mit meinen Sachen zu tun gehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ferner hab ich leider vernommen, was sich in den grauen Bunden mit dem frommen Herrn F. Cellario zu betragen, dessen ich mich nicht genug verwundern kann, dass sich der Papst oder Philippus solches so freventlich unterstehen darf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Etliche erachten, es sei ein Anfangen die Eidgenossen unter ein anderes zu spalten, und Feindschaft unter ihnen anrichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das sindet auf heutigen Tagen die spanischen und römischen Praktiken, wie sie dann zum Teil bei uns heraussen auch im Werk sinden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Traue aber gut, er werde ihre falsche Anschläge an Tag bringen und zu nichtig machen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Allein will man für gewiss sagen, dass der Kaiser Maximilianus habe etliche Gelehrte zu immer gegen Wien berufen lassen, wie etliche wollen, ihren Rat zu pflegen, wie dieses angezündetes Feuer der Religion zu stillen wäre, und ein neues Interim schmieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Also hat er auch begehrt an Kurfürsten von Saxen, immer den Herrn Joachimum Camerarium, den Eltern, zu senden; der ist schon Alberhaid auf dem Weg.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was sie für Nutz geschaffen werden, gibt die Zeit zu erkennen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Was ich mit der Zeit davon weiters vernimm, will ich euch nach Gelegenheit anzeigen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auch ist die Sage, dass auf 4 Dietz Erzherzog Karl von Österreich in Hispaniam soll postern, und von dem König ein Obrister in seinen Niederlanden debutirt und verordnet werden, weil Herzog von Alba ganz und gar verhasst ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Von des Prinzen von Uranien Anzug sagt man staatlich, sollen schon über Rhein bei Coblenz sein, 70 Fähnlein zu Fuss und bei 800 Pferden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auch soll Graf Ludwig von Nassau mit einem besondern starken Haufen zu ihme stossen, und tägliches wird man erfahren, wohin er seinen Weg nimmt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Alba soll auch stark von Spaniern, Italianern, Franzosen und Deutschen; insonderheit hat er 2000 Pferde, so immer Herzog Erik von Braunschweig vor längst zu gefuhrt, wohl zu erachten, wo beide Haufen zu sammen kommen, es werde ein grausam Blutbad geben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich seiner armen Christenheit erbarmen und sein Zorn von uns wenden, den Hochmut des Tyrannen, der soviel unschuldiges Blut vergiesst, stürzen und wehren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Hiemit etliche Zeitungen aus dem Niederlande, auch was sich leider in Friesland zu tragen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es ist eine grosse Plage von Gott, dass wir Deutschen die Augen nicht auf tun, und uns die gottlosen Spanier also zwingen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">In Frankreich will der Friede nicht folgen; zu besorgen, es werde diesen Herbst wieder an gehen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Weil der Kardinal am Hof und die Königin bei Leben, wird es in Frankreich nicht wohl standen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mein Bitte, so ihr was Neues aus Frankreich oder vom Herrn bezah, mir dasselbe nach Gelegenheit mit teilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Man sagt hier von einer Buntnis von den Herren von Bern, Zürich, Basel und Schaffhausen mit denen von Strassburg und dem Churfürsten am Rhein, und Herzog von Wirtenberg, dessen er ohne Zweifel guten Bericht geworden haben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichts auf dieses [mal], allein mich eurer Liebe und Gunst befehlende, auch mir eure tugendsame Tochterin samt dem ganzen Hausgesinde und allen guten Herrn und Freunden ganz untertänig freundlich gruessen, und tue euch hiemit in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg, den 6. septembris Anno 1568.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dienstwilliger Gabriel Schlüsselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
