<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7616">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7616</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ultimas, vir clarissime, quas ad me dedisti, accepi, et de facto cum vestro tum Bernatum et Scaphusianorum instituti omnino vestigiis eiusmodi debebamus et nos insistere; sed de revocatione relictorum nihil affirmarem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratias deo agemus, si clamoribus nostris rem eo deducere possumus, ne quis de integro proficiscatur; non dici enim potest, quantae largitiones quantaque pecuniarum vis hinc atque inde circumvolitet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Crastino die aderit legatus cum pecuniis, quibus oppugnet omnes et hospicio aut convivio lautissimo multos excipiet, si quos emollire vel duriores etiam possit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haec mihi retulit bonus ille senex, de quo tibi nuper scripsi, quem syncere mecum agere arbitror.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is perstat etiam in ea sententia de structis insidiis nuncio Condensi; caveat ergo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Retulit etiam regem Gallorum constituisse ambos suos in Helvetia legatos, ut filiam Maximiliani ambiant regique in uxorem petant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nostri facile tolerant legati scriptiones in Foedera, quibus ipse monet, ne expeditio nova differatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec hactenus ocyssime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Curiae 1568. 28. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus Th[obias] Eg[lius].</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. Hennricho Bullingero, d. suo colendissimo.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
