<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization762">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #762</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mox tuis acceptis, compater in domino charissime, accessi quaestorem Hallerum illique exposui, quae ad me scripseris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Post consultationem aliquanto inter nos habitam respondit se non quieturum, donec in caussa Halleri, compatris nostri, aliquid tandem agat; simul tamen iussit, ut archigrammateum accederem illique proinde ac sibi exponerem, quid literę tuę suadeant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Accessi, exposui; respondit causam hanc esse commendatam d. quaestori ac fenner Gravenried, hactenus obstitisse, quod quaestori senatum accedere non licuit, verum velle se sigiferum Gravenried accedere non licuit, verum velle se sigiferum Gravenried accedere illumque ad expeditionem huius causę urgere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Causse Wädischwyleranę, quantum intelligo, inter vos et et Schwitzeranos ac Glar[eanos] transigendę vix se Bern[ates] intromittent, nisi primum id a vestris petetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Debent forsan ista aliena esse a meis curis; verum quam velim duas hasce respublicas arctius sese mutuo complecti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod domum meam et funestam et tristem concernit, habeo humanitati tuę gratiam, quod nos tam pie consolaris.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scimus et modum tristicię imponimus, verum nondum illam prorsus excutere possumus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sedabitur tempore tandem, quod magnam habet ad minuendum dolorem efficaciam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Commendo nos precibus vestris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Gervasio vehementer miror, quod illi nondum prospicitur.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Arawensibus quid dicam?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Digna est hęc olla, quae operculum sibi simile inveniat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Opinor Paulum ipsum apud huiusmodi ecclesiam non inventurum locum hac una causa, quod Svevus esset.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Unde ista vanitas in christianismum irrepsit illumque evangelium?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Verendum est ne ingratitudo ista iudicio dei brevi insigni quodam exemplo puniatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater in domino charissime et caussam Halleri nostri, immo non Halleri, sed ecclesię huius alioquid miserę urgere ne cesses, quandoquidem alias tam pauci sunt, qui de illa serio cogitent.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutem toti domui tuę, quam mei omnes ex animo salutant, deinde et dominis et fratribus omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bernò 13. Decembris 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">W[olfgang] M[usculus] tuus compater in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Charissimo theologo M. Heinrycho Bullingero, compatri suo in domino charissimo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
