<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7643</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas accepi, chare frater, 19. octobris datas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem per dei gratiam obambulo et officia mea expedio, sed sentio totius corporis debilitatem gravem, quam et ipsam dominus potest, si vult, tollere et iustis me viribus instruere.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Negotia alioqui multiplicantur, cum interim et aetas ingravescat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum iuvante et favente domino omnia sunt felicia, ac gaudeo me illi posse in extremum usque spiritum inservire.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quae sparguntur de Hispanis, si vera sunt, a deo sunt ad cohercendam insolentiam illius petulantissimi populi; si vana, confinguntur ab illis ad practicas suas ornandas.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es sollen 23 Findlein gezogen sein durch S. immers Tal bei Beyel und auf Basel, andere sagen auf Montbalgard<note type="margin">a.R.:... Momp...</note> gekommen sein; soll eine schöne, wohlgerüste französische Folge sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Etliche sagen, Conde habe sie beschieden zum Prinzen von Uranien; die andern sagen, sie werden warten bei Montbalgard<note type="margin">a.R.:... Montp.!</note> auf Herzog Wolfgangen von Zweibrücken, Pfalzgrafen, welcher 6000 Reiter und 3 Regimente Landsknecht zu ihnen bringen und mit einandergehen in Frankreich ziehen sollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, welches war.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog Wolfgang ist sonst gewiss in grosser Rüstung für den Konten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Etliche aber sagen, die Franzosen ziehen von Basel aufs Margraven Land, denen auf die Pfalz und zum Züge des von Uranien.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da sollen Einheit der Maas zwischen Lüttich<note type="margin">a.R.: Lüttchy!</note> und Mastricht beide Herzig nicht weit von Einandren liegen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So sollen die Engeländer auf dem Meer sein mit aller Macht, alles man acht, wider den König auf Calles etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wie etliche Eidgenossen zogen zur Erfolgung der Findli in Frankreich, sollen die vorziehenden Franzosen ausser<note type="margin">a.R.: usset?...</note> Neuenburg an sie kommen sein und etliche gefertigt haben, und gat die Sage, Hauptmann Tuginer sei auch wund.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, obs also.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren und Bernen halten an mit grossem Ernst, das die Ihren daheim bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Datum 22. octobris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicos nostro[s].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tuus, qui semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo colendo et charissimo fratri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
