<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7645">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7645</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">G. P. C. et S. P. Reverendissime domine pater, non dici potest, quantum ex tuis literis gaudii acceperim, cum te firmiorem esse ad tua negocia sanctissima obeunda animadverterim.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rogandus deus optimus maximus ut tuam inprimis valetudinem confirmet usque.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Clavenna scribitur Mediolano afferri tristissimam famam Albanum esse fusum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">At diversum asseverat noster interpres, qui nuper d. consuli aures implevit 5000 Uraniensium deletos esse.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Andelotum etiam a regiis cum ingenti exercitu esse trucidatum; Scaphusianos priora signa firmare, signum unum insuper de novo concedere.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec omnia confirmare nititur apud eos, quos videt esse tardiores ad fidem ipsi in omnibus habendam.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">- Celebrantur hic nunc minora comitia, et generalia comitia indixerunt ad diem Trium Regum Ilantii, in quibus negocium d. Cellarii et monachorum, quod pene refrigeravit, tractabitur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Iamiam relatum est id ipsum negocium in communitates, et maior pars Trium Foederum in eo est, ut factum monachorum tam audax ipsorum latibulorum eversione ulcisca tur; Superius tamen Foedus fortissime repugnat, at duobus reliquis, utpote potioribus, annuere cogetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sic tandem proditores patriae aliqua ignominia afficientur; vereor autem, ne poena pecuniaria avaris sufficiat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Deliberatur hic etiam de poena irroganda capitaneo Sebastiano, qui nudiutertius signum suum eduxit posthabito dominorum mandato et praeter omnium voluntatem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Excusavit se noster legatus id se impulsore non esse factum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Conductum aiunt a Solodurensi; sed eadem est ratio, idem officium illi cum nostro parque voluntas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Certum tamen est praeter hoc signum, quod dux ille Sebastius e Superiore Foedere invitis dominis eduxit, neminem profecturum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir clarissime, et feliciter cum tuis vive.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Curiae ocyus 6. octobris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[uae] d[ominationis] subiectissimus Th[obias] Ic[onius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Literas d. Campelli mitto, cuius librum prius mittere non potui nisi per Lucium, qui superioribus eo profectus est; raro certi nuncii praesto sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Omni genere virtutis et eruditionis clarissimo amplissimoque viro d. m. Heinrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori summo, d. patri suo perpetu fide colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Tauf zu Wjach.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
