<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7646">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7646</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dem durchleuchtigen, hochgebornen Fürsten und Herren Friedenrich Pfalz Grafen bei Ryn, herzogen in Bojern, des heiligen römischen Reichs Erz trugsäsen und Kurfürsten unserm gnädigen Herren durchleuchtigester, hochgeborner Fürst, gnädiger Herr, Eueren kurfürstlichen Gnaden Sejenten unsere untertänigen und bereiten Dienste zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir verstanden das etwas Zwijspalts sich erheben wollen zwischen etlichen v. c.F.G. Dienern und Gelehrten von wegen des Bannes oder Disciplin, welche etliche notwendig machen, das ohne sie keine Kirche eine wahre Kirche sejen möge: die andren aber Majnen, dass man sie keiner Kirchen aufdringen solle.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So nun etwas daran, wäre uns leid, dass wir die Sorge habenden, es möchte vielleicht mittlere Zeit zu viel böseren Sachen ausbrechen und zu offnem Zwietracht und zertröhnen erwachsen: darum wir hier gar Gottes Gemüts und Herzens, das Zwietracht in den Kirchen abgestellt werden, an v. c. f. g. ohne wissen der Parteij und allermänniglich, allein in Stille und geheim diese kurze unsere Meinung schreibenden, da wir ungezweifelt wissen, dass niemand bas, dann v. c. f. g. so sich etwas erhebt hatte oder noch erheben würde, bei guter Zeit und weil abstellen möchte und könnte, dass es nicht zu grösserem Unwillen ausbrechen, als da v. c. f. g. diejenigen dahin weisen möchte, dass sie kein Gezänke noch Trennung von des Bahns oder Disciplin wegen anrichten, sondern da die Laster in anderweg getraft werden, sich desselben vernügt und die Kirchen in Liebe und Einigkeit erhalten; insonders dieser Zeit, da die Kirchen in grossen Gefahren sonst stehen, und gar viel Ungemachs leiden müssen, hiebei sich dann auch unsere widerwärtigen unser Spänen mehr freuenden dann gut ist: der Ärgernis der einfältigen geschweigenden wir jetzt; Gott der allmächtig der bessere das und alles anders mit seinen Gnaden und stille unruhige und streitige Gemüt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zwaren habenden wir hier mit den widerteuferen langwierige Arbeit in unsern Kirchen gehabt, welche ihrer Absonderung von unsern Kirchen kein andere ansehnlichere Ursache hervorbringen mögen, dann unsere Kirchen Sejendt noch nicht Rechte Kirchen, dieweil wir keinen Bahn oder Disciplin haben, das ist, dass wir kein Sünderung in des Herrn Nachtmahl machen durch den Bahn, durch welchen wir nicht Abschneiden Trinker, Buhler und mit anderen dergleichen Lasteren beladen Leute, mit welchen so man des Herrn Nachtmahl begann, beflecke man sich: das Können und wollendet sie nicht tun, und sondern sich darum ab von unsern Kirchen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da aber wir Ihnen stets vorgehalten, dass auch vor Zeiten die Donatisten gleich den Kirchen Christi vorgeworfen, doch ohne Grund, und dass der Bahn und die Disciplin wie sie davon reden nicht der Zeichen eines Seje, ohne welches eine Kirche nicht ein rechte Kirche Seje und bleibe; die rechten wahren Zeichen Sejen das Predigen der evangelischen und apostolischen Lehre, das christlichen Gebet, der rechte Gebrauch der heiligen beugten Sakramenten und gemeinsame in der Liebe Wohltat und mitteilen, und der Herr habe mit diesen, in und zu diesen Stücken geheissen die Gemeinde oder Kirchen sammeln und bei einanderen behalten und nicht zertröhnen und zerteilen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">- Die Kirche zu Korinthen und andere apostolische Kirchen haben das ausschliessen von dem Nachtmahl Christi nicht gehabt und sind dennoch Rechte wahre Kirchen gewesen, dann ja Paulus heiter die Kirchen zu Korinthen ein heilige Kirchen nennet, dazu heiter vom Nachtmahl geschrieben 1. Cor. 11. wie es gemeinlich von der ganzen Gemeind gehalten worden, in deren er wohl wusste auch vor und nach sich in derselben Epistel heftig erklagt, das viel prästhafte und Lasterhafte in der Gemeinde waren, die er doch vom Nachtmahl Christi nicht ausschliesst, sondern klar einem jeden auf sein Prob hin den Zugang Frej Last und spricht, es gewähre sich aber der Mensch und dann esse er von diesem Brot und Trinken von diesem Trank etc. etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und ist das am Apostel nicht zu verwundern dieweil der Herr selbst im Aufsatz des Nachtmals keine Sonderung nach Abteilung seinen Jüngeren, die mit ihm zu Tische sassen gemacht hat, da er gleichwohl wusste, wer sie waren, wie dass sie Sünder waren, wie es dann auch öffentlich im selben Nachtmal ausbrachte.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ja Jedem selbst hat er bei seinem Nachtmal geduldet, denn daran kann man sich nicht kehren, dass etliche der alten und neuen Lehrerin sagen: Judas Sej vor dem Nachtmal hinausgegangen; denn wann das etwas gelten sollte, warum sollte nicht auch das gelten, das andere der alten und neuen Lehrer heiter sagen, Judas Sej bei dem Nachtmal bleiben und habe des Herrn Brot aber nicht das Brod - den Herrn selbst empfangen und der Herr selbst habe ihm den Juda das heilige Sakrament dargereicht, demnach Sej er erst nach etwas erlaufner Reden hinaus gegangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zwar so statt es austrocklich im Matthaeo und sonderlich im Luca, dass der Herr Seje mit den zwölfen zu Tisch gesessen; so wird auch aus dem Evangelisten erlernet, dass er vor und nach dem gegeben Sakrament den Judam gewarnt und bestraft, ihn auch wie offenbar ist, bei dem Pascha oder Osterlampessen geduldet hat, und aber diesen Judamm hat der Herr vor und nach wohl gekannt und gewusst, dass er ein Dieb und Verräter war; sämliches ihm auch heiter es öffentlich unter die Augen gesagt, und dazu hievor ihn auch einen Teufel genannt; wollen wir nun weiser sagen dann der, der auch der Herzen und Nieren erkundiger ist und am gewissensten hätte mögen sondern, wann er es hätte haben wollen, dass man die in seinem Nachtmahl, die sich als Gläubige Leute vorstellen, und doch mit Lasteren befleckt sind, sollte absondern?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Nachtmal ist allen denen verordnet, die da wollen begehen die Wiedergedächtnisse des Todes Christi und bekennen, dass kein Speise und Trank des Lebens ist, ohne er der aufgeopfert am Kreuz: Jesus Christus; dass sie das wollen teilhaftig werden, ihre Sünde bekennen, sich zur Besserung begeben, das mit ihrem Zugang bezeugen, Gott Lob und Dank sagen, hiemit sich auch als Christen offenbaren, die bei Christo und seiner Kirchen bleiben wollen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">- Oder kann und mag nicht geschehen, dass arme sündige und lasterhafte Menschen in die Kirchen kommen, da man prediget, betet und des Herrn Nachtmal begeht, und wann sie gehört Predigen das sie sich durch Eingeistung des heiligen Geistes bekehren, ihnen ihre Sünden leid sind, glauben in Christum und begehren von des Herrn Nachtmal zu essen und ihm zu danken?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Oder hat nicht Paulus heiter gelehret: Wann ihr prediget und es kommt ein unberichteter, ungläubiger herein so wird er gestraft und gerichtet und werden die Heimlichkeiten seines Herzens geöffnet; da wird er dann auf sein Angesicht fallen, Gott anbeten und bekennen, dass Gott wahrlich unter euch ist? 1. Kor. 14.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wann sich nun Schömliches begiebt, wer kann oder will dann mit Fugen sümlich Begehrende des Herrn Nachtmal heissen neben sich treten, welches doch allen Rüwenden und denen Gerüst ist, die sich selbst nach dem Wort Pauli bewährt, als diese getan haben?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Oder wollen wir die dem Herrn verwerfen, die er angenommen hat, und das mit der Bekehrung bezeugt?</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Luege man hier, dass man sich nicht mehr Gewalts annehme und unterziehe denn der Herr gegeben habe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">- Mit dem Absondern von des Herrn Nachtmal wird vielmehr unsers Erachtens die Gefahr folgen, dass die von Menschen werden zugelassen werden, die noch wohl alsobald in ihnen selbst nicht recht bekehrt worden und Gleisner sind, dass ja sämliche für würdig werden geschätzt und gehalten werden und der Publikan der Dahinter in der Kirchen Staat und sagt: Gott bis mir armen Sünder gnädig!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Unwillig abgerissen und für unwürdig wider Gottes Urteil geschätzt und der Pharisäer hervorgezogen wird.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch das zu besorgen, dass in kurzem wiederum werden Jahr und gewisse Zeiten bestimmt werden und die satisfactiones oder Genugtheuungen der Alten wiederum hervor gesucht wie lang einer warten und büssen müsse, ehe dann man ihn wiederum zu des Herrn Nachtmal zulasse; dadurch werden wir wiederum in viel Irrtum verstrickt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">- Aus welchen Ursachen allen wir nicht haben gestatten wollen den Täufern, dass sie das Absondern und Bannen mit des Herrn Nachtmal vernehmen und uns Tränken sümliches auch zu tun, oder aber keine Kirchen zu sejen; denn wir es aus der Ordnung Christi und Wort Gottes nicht anders finden noch lernen können, denn dass das Nachtmal unsers Herrn allen denen Frej und Unverwehrte sejen solle, die ihre Sünden erkennen auch mit ihrem Zugang auf ihre selbsteigene Probe nach dem Wort Pauli begehen wollen die Wiedergedächtnisse des Leidens Christi und ihm danken um ihre Erlösung.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">- Sind nun wenig oder viel da, die nicht mit rechtem Reuen und Glauben hinzugehen, Sünder, Gleisner oder lasterhaft sind, deren Bosheit und Falsch gefleckt die Rechtgläubigen so wenig als Jude Gegenwart Petrum und andere beflecket.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die heiligen Propheten sind mit denen hinter den Opfern gestanden, die sie grosser Laster angeklagt hatten und wurden von ihnen nicht vermasket (beflecket).</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Herr selbst ward in dem Tauf getauft, da die Getauften waren, die Johannes nennt Naturgezücht und ward auch nicht vermasket; darum redt Paulus unterscheidenlich (Eph. 5) wir sollen nicht gemeinsame haben mit den unfruchtbaren Werken (merke man hiemit: mit den unfruchtbaren Werken) der Finsternis, dann wenn wir mit den unfruchtbaren Personen kein Gemeinsame sollten haben, damit wir von ihnen nicht befleckt werden, müssten wir ein ander Fleisch an uns nehmen und eine andere Welt suchen<note type="misc">bewerten:...</note></s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und hier wissen wir dennoch auch wohl, das Paulus gerade hat wir sollen mit dem, der sich ein Bruder nennet und aber mithin zu lasterhaft ist, nicht essen; daraus uns die Widertäufer schliessen: viel minder sollen wir mit ihnen des Herrn Nachtmahl geniesen, da wir Ihnen dennoch allweg anzeigen, das Paulus da nichts Rede von des Herrn Nachtmahl, dazu dann auch ein grosser unterscheiden seien, zwischen dem gemeinen Essen und trinken, davon hier Paulus reden, mit üppigen Leuten, an welcher Bewohnung reden und Gebet, als auch anderswo Paulus aus Monandro anzeigt, wir verbösert werden [?], und zwischen dem Niesen des Heil. Nachtmals, in welchem nichts üppiges noch bös, sondern nichts dann Heiliges und gutes gehört, gesehen und gehandelt wird; darum nicht folgen, das, so man das Böse mit ihnen nicht tun soll, auch das Gute, das vom bösen nicht verbösert wird, nicht tun möge.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Da Sie dann auch wieder uns geschrauen, wir prophaniren und verwüsten die heiligen Sakramente, als die wir dieselbigen den Hünden und Schweinen darreichen und verstreuen, - haben wir sie oft berichtet, dass wir zu des Herrn Nachtmal laden nicht hin und schweinen, sondern alle Gläubigen, die ihre Sünden erkennen, Verzeihung Deroselbigen bei Christo suchen, ihm danken wollen, und seines Leidens Gedächtnis begehen, - da solle sich nun ein jeder bewähren nach dem Wort Pauli und verhüten, dass er nicht unwürdig davon essen ihm zum Gericht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Also bezeugen wir ja, dass wir nicht hin und Schwein zu diesem heiligen Nachtmal laden, noch viel minder es prophanirt, kommt aber einer unwürdig und nicht recht dazu, wie wir ihn laden, sondern wie Judas dazu kam, den in ihr prophanirts, und nicht wir, die wir Diener sind und es geben, wie wir im ersten Beispiel erlehrt haben, der es auch Jude dargereicht hat; - dazu sind das Hind und Schwein, die mit ihrem Zugang bezeugen, das sie Christen sind, und auf dem Wort Gottes und den heiligen Sakramenten so viel halten, dass sie deren herzlich begehren?</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Schwein und Hind sind viel mehr die, wie es Christus Matth. 7 selbst auslegt, die Gottes Wort finden sind, das mit Füssen treten und die Diener beissend und reissend; sämliche sind die nicht, die gehorsam das Sakrament geniessenden, und ob sie gleichwohl Sünder, doch auch jetzt bezeugen, dass sie räuer sind.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Verharrenden Sie gleichwohl bei der Besserung nicht, kann und soll man Ihnen darum von künftigen Sachen wegen, die uns unbewusst sind, des Herrn Nachtmal nicht verhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Über das alles lässt man die Lasterhaften, so sei in die Gemeinde Gottes kommen, bleiben bei dem Gebet der Gläubigen, auch bei dem Verkünden des göttlichen Worts, und drängt sie davon niemand.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Welches ist nun aber mehr und grösser, das Wort Gottes oder die Sakramente?</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Paulus spricht: Christus hat mich nicht zu taufen, sondern das Evangelium zu predigen gesandt.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">- Darum haben wir den Widertäufern bei uns nicht und noch nicht nachlassen können, dass sie des Herren Nachtmal vernichtend mit der Disciplin, Züchtigung und Strafe, dieweil es vom Herren nicht als Strafe aufgesetzt -, und noch viel minder nachlassen, dass das nicht rechte Kirchen sejente, die sümlichen ihren Bann weder haben noch üben, mit und durch das Absondern von des Herrn Nachtmal: dann wir je und allweg vermeint, das Heil.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Nachtmal sollen, wie auch erstgemeldt, nicht eine peinliche unsere Strafe, sondern eine geistliche, fröhliche Danksagung Sejn und deshalben allen Gläubigen und armen Sündern, die sich selbst und die Gottheit Christi erkennen, Frej Sejn, wie das göttliche Wort auch Frej ist und wie der Herr das Nachtmal anfangs eingesetzt hat.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Die Laster aber und die Lasterhafte solle man hier neben und auf andere Weise züchtigen und strafen und sie zur Besserung leiten und führen auch die Ärgernissen abstellen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">- Nun aber wissen wir hier wohl, dass bei den alten Verwalteren der Kirchen der Bahn mit dem ausschliessen von des Herrn Nachtmahl gebraucht worden ist, damit sie ein Zucht und straf der Lasteren in der Kirchen hätten, da zwaren niemand schelten kann das sie Fleiss und Nachgedenkens gehabt haben, wie zu ihren Zeiten und Gelegenheiten ein Zucht zu erhalten und den Lastern zu wehren wäre; dass sie aber das Nachtmahl des Herrn darein zogen haben, achtend wir es Sej ein Handel wie mit den satisfaktionibus, Genugtuungen für die Sünde und anderen dergleichen Stücken, die sie auch guter Meinung gebraucht haben, und aber anders sollten Sejn, - doch sie damalen getan wie sie gemögen und sie gut gedunkt hat; da die Kirche christähnliche Obrigkeiten nicht hatte, die sich der Kirchen Geschäften nicht belitten oder die Laster für Laster hielten und straften, ward von den Alten der Bann vorgemelder Weise und guter Meinung an die Hand genommen und gebraucht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Hätten sie Oberen gehabt, die sich der Kirchen Händeln angenommen und die Laster gestraft, hätten sie freilich das hl.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Nachtmal zur Sonderung nicht gebraucht, noch also verbannet und verstrickt.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Und da hernach König und Kaiser gleichwohl Christen wurden und sich in allem Guten der Christen Händel beluden, war doch abgemeldter Bahn mit dem Ausschliessen von des hl.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Nachtmal von alter Herr dermassen eingewurzelt und in Gebrauch kommen, dass ihn Ambrosius Bischof zu Majland auch an dem herrlichen Kaiser Theodosio einem guten Christen gebraucht, doch mit was fügen, lassen wir jetzt in seinem Werte stehen und bleiben.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">- Philippus Melanchthon in seiner Chronika zeigt gründlich aus den Historien an, dass die Tat Theodosii um derentwillen er vom Ambrosio ausgeschlossen ward, nicht unter die tyrannischen Taten zu ziehen seije.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Das lassen wir zu dieser Zeit auch in seinem Werte bleiben, und wüssen wohl, dass etliche Stücke von den allerheiligen Kirchendienern gebraucht worden sind, deren Taten und Exempla uns darum gemeinlich kein göttliches Recht und Gesetz machen, dem man allerdingen folgen und gehorsamen müsste.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">- Dann wiewohl zu den alten Zeiten der Bann abgemeldet in der Kirchen geübt worden, ist er doch nicht gemeinlich an allen Orten und zu allen Zeiten gleich geübt worden, wie das Augustinus bezeugt, welcher im dritten Buch wieder Parmenianum im 2. cap. schreibt: Wenn die Gefahr der Besserung, Zwietracht oder Tröhnung in der Kirche von Wagen des Gebrauchs des Bannes zu besorgen Seje, so seje weiser den Bahn zu unterlassen denn vorzufahren, mit ihm der Kirchen zu schaden, denn das wäre nach dem gemeinen Spruchwort: ein Schaf Wäschen und Zähne ertränken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Darum haben wir von der Disciplin und Züchtigung der Kirchen in der Konfession der Dienern in der Eidgenossenschaft ausgegangen im 156 Jahr im 18. cap. also geschrieben: die Diener sollen sich sämlicher Züchtigung befleissen, die zur Besserung, nach der Gelegenheit der Zeiten, der Orten, gemeinen Wohlstands und Notdurft zu gebrauchen, in welchem aber allweg die Regel des heiligen Apostels soll gehalten werden, dass alles solle zur Aufbauung zierlich ordentlich und ehrbarlich geschehen, ohne Tyrannenj, Zweijung und Aufruhr, dieweil er auch an einem andern Orte bezeugt, dass er Gewalt von Gott empfangen habe, allein zu Aufbauung und nicht zur Zerstörung, so habe unser Herr selbst verboten das Unkraut aus Gottes Acher auszurufen, wann die Gefahr dabei ist, dass mithin das Korn dazu ausgerupft werden.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">- Sämliches haben wir wider die Täufer so viel beständiger allweg getrieben dass wir erst auch durch die Erfahrung und mit der Zeit gewitziget wohl gesehen was aus ihrem Absondern gefolget und geworden ist; denn in ihrer etlichen Kirchen, darin sie den Bann mit der Absonderung vorgenommen und geübt ist das Böse nicht nur nicht abgestellt worden, und das Volk in einigem und guten Willen gegen dem göttlichen Wort behalten, sondern vielmehr Unwillen, Zweigtracht und Trennung der Kirchen angerichtet und gemehret ist.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">- Die gebannet worden haben entweders alles verachtet, oder sich erst recht widersteht, Parthaj an sich gehenkt und sind nicht verbessert sondern vielmehr verbössert worden, und die Kirchen dazu verachtet, geplaget und verwirrt; und was kann man sich anders in dieser unsere letzten Zeit da alles allenthalben so gar verderbt, gefahrlich und streitig ist, versehen?</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch unvergessen was in kurzer verrugter Zeit mit dem Bahnen und Absondern sich in dem Königreich Schotten ganz gefährlicher und beschwerlicher Weise sich zugetragen hat; derhalben uns Weger bedingt, die Absonderung zu unterlassen dann in unseren Kirchen und Gemeinden anzurichten.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Sind dann etwa Kirchen, die mit gutem Frieden und Aufbauung jetzt ein Disciplin haben und ihn künftig beharrlich behalten wollen, denen können wir ihren Frieden wohl und gern, und wollen die nicht betrüben; achten auch dieselben Sejenten der Bescheidenheit, dass sie unsere Kirchen und dergleichen nicht verdammen wie die Täufer, als ob es darum nicht wahre Kirchen sejenten, dass sie die Absonderung wie sie nicht haben, da wir doch alle Zeichen der wahren Kirchen und dazu die Strafe der Lastern und Lasterhaften haben.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">- Dabei ist kindlich wahr, dass nicht eine jede Sache an allen Orten bei allen Personen und allen Zeiten darum füglich ist, dass sie an etlichen Orten kommlich ist, deshalben hier die Aufbauung und Frieden der Kirchen vielmehr dann besondere und andere Kirchenexempel zu ermessen sind, und ist hier insonders das Wohl zu bewahren, dass der Herr an seinen Schaffner fordert, dass er treu und vorsichtig sej und die Weise dem Geist zu rechter Zeit vertrage.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Und lassen uns hiebei auch das gar nicht irren, dass uns vorgeworfen wird, wir thujen hiemit allen Lastern und lasterhaften die Bahn und die Türen auf, freies Laufens zum Teufel, - dann wir mit allem Ernst und anhalten alle Hausväter und insonders die Oberkeiten auf den Kanzeln und auch sonst vermahnen und treuen, dass sie an den ihren Anhalten mit warnen, züchtigen und strafen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">So sind bei uns gute Zuchtordnungen, welche v. C.F.G. wir hiemit überschicken, nicht dass wir hiemit v. C.F.G. Izeit vorschreiben, sondern das erscheinen, dass obgleichwohl wir keine solche Absonderung gebrauchen, dennoch auch den Lastern und Lasterhaften zu wehren gedenken, und dass sämliches Wo eine Oberkeit sonst das beste tun will ohne vielermelde Absonderung wohl geschehen mag, und dass wo man Lastern und Lasterhaften wehrt, wir uns billlich vermögen lassen, dieweil doch auch die Absonderung kein anderes Ende hat, dann das dem Bösen gewährt und Zucht gehalten werden.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">- Über das alles wir sonst auch noch nicht mit reinem sattsamen Grund aus dem göttlichen Wort berichtet sind, das unser hl.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Christus sümlichen Bahnen, wie sie davon reden, uns geboten, noch denselben die heil.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Apostel sömlicher Gestalt gebraucht haben, gleich als ob alles Heil der Kirchen an diesem ausschliessen, wie sich dann etlich merken lassen, standen.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle das darin nicht etwan Gewalt, Herrschung oder anders angefochtens gesucht werden.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">- Hierneben haben wir auch vergangener Tagen bei unsern Studenten, die zu Heidelberg gestudirt und jetzt beruft wieder kommen sind, etwas Geschriften von dem hoch und wohlgelehrten Herrn Thoma Arasto, Doktoren, unsrem vorgeliebten Herren und Bruder von diesem Handel des Bannes fleissig geschrieben, gesehen, welches uns sehr wohl gefallen, als der Wahrheit gemäss und zu gutem auch Unterhaltung der Griechen unsers Erachtens insonders dienstlich ist.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Gott mehre ihm seine Gaben und Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Hierauf gleich wie im Anfang dieses unsers Schreibens - unser gar untertänig und freundlich wie auch trunkentliche Bitten und Begehren ist, ob etwas vorhanden wäre, diesen Wahn des Bannes und Absonderns gelangt, das v. C.F.G. zu grosser Gefahr und Unruhte, auch Spaltung vielgedachte Absonderung und? die Kirchen nicht einführen und neue Gerichte und Rechte aufrichten.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Es ist noch von der notwendigen und heilsamen Änderung in Religionssachen wegen, die in kurzem von v. C.F.G. christähnlich in das Fürstentum eingeführt, bei vielen unter dem Volk, ja unter edlen und unedlen, gelehrten und ungelehrten etwas Widerwillen entstanden, den man mit unnötigen Dingen, - ja mit sümlichen Dingen, die am Schärpfisten verbitteren nicht mehren noch stärken soll.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Zudem das sonst mir lange Zeit spann und zwiespalt in der Kirchen, leider von wegen des heil.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Nachtmals gewesen ist, da doch der Herr uns dasselbe zur Vereinigung und Verbindung in der Liebe gegeben hat, darum wir es nicht jetzunden erst und mit neuem Gehäder zur Absonderung und Zertrönung brauchen sollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Fleisse sich v. C.F.G. vielmehr mit Anrufung Gottes Gnaden und Bejstandes die Einigkeit im Brauch der heiligen Sakramente ohne Wähnung zu forderen und erhalten, hineben aber auch die Laster und Lasterhaften zu strafen nach Gebühr, vorab aber die Predige des göttlichen Wortes weit auszubreiten zu der Ehre Gottes und der Menschen heilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten demütig v. C.F.G. wolle dies unser Schreiben in Gnaden von uns verstehen und aufnehmen, denn wir es aus gar gutem Herzen und Gunst zu v. C.F.G. getan deren wir allezeit zu dienen von Herzen geneigt sind.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Befehlt uns in v. C.F.G. Mildigkeit, samt dem ganzen Fürstentum in seinen göttlichen Segen, Schutz u. Schirm.</s>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 28. Octobris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Bullinger, Rudolff Walther, Johann. Wolff.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
