<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7661">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7661</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Transsylvanus ille tuas mihi reddidit una cum duobus scriptis eorum, qui in Transsylvania praecipua religionis nostrae capita flectunt et reflectunt in regulam veterum herese<foreign xml:lang="el">ςν</foreign>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus convertat eos vel evertat.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung haben ihr hierin verschlossen, wie sie an mich gelangt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Seither alles Ichs euch lassen verzeichnen, kommt Schreiben von Bern, 2. novembris gegeben, litt das etliche päpstische zu Leon ausgegiesst in dem Streit in Frankreich sie konnte erschlagen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das Widerspiel sagt andere.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gewiss soll der Junge von gewissen und der Herr Montpensier und 4 oder 6 grosser Herren des Ordens Königisch gefangen und erschlagen sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Viel anders dergleichen mehr wird gesagt, dass mir dieser Zeit nicht möglich zu schreiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ich lebe oder einen der Weile habe, will ich über 8 Tage vollkommener und dann vielleicht gewissers schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die 5 Orte sagen dem Hispanier Volk zu in Burgund und sind zweiträchtig wieder einandergehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bellivre ist zu Luzern Xen, hätte den Zug gern abgestellt, hats nicht vermögen, ist auch schlechtlich und nicht in grossen Ehren gehalten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, die Leute werden nahen nicht nachlassen, bis sie finden, dass sie nichts freut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe uns Gnade und Fred und behüte uns vor Unfall.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit ist mir nicht möglich mehr zu schreiben; haben für gut.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir die 3 Herren Bürgermeister und gute Herren und Freunde, h. Gantner, h. Pontisella etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Freitags 5. novembris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo honorando et fratri dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
