<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7666">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7666</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas, frater charissime, et ago tibi pro iis gratias.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">A proximis literis per praetorem bernensem ad consulem nostrum a cham scriptis alias ille scriptas 6. novembris submisit ad eunda, quae haec continent: wiewohl meinen gnädigen Herren und mir für wahrhaft geschrieben worden, dass ich euch 2. novembris zugeschickt, will doch der Herr Bellivre nicht bekanntlich sein deren Dingen oder das in seinem weissen Einiche schlecht vergangen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wohl habe der Prinz die Stadt Angelement eingenommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So sei die Sage, dass diese Prinzen beide Züge wider den Willen des Königs Zamen kommen, das, wohl zu gedenken, nicht ohne Schaden des Königs geschehen, und sei der Prinz nunmehr stark 4000.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber der Bellivre Bekannte war sein, dass die Königin in Hispanien tat; item die Sage, der König habe ledig gelassen alle seine Gefangenen, doch mit dem Geding, das sie kriegen wieder die Hugenotten.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iam qui redeunt ex nundinis Basiliensibus, aiunt reginam Hispaniae mortuam; regem insanire et ratione orbatum esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nesciunt pugnatum vel in Gallia vel in Belgio; sed certo principem Uraniensem superasse Mosam et instare Hispanis; utrinque apparari omnia ad conflictum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit nobis!</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Haec in praesentia habemus, quibus accedit, quod Angusola pridie in senatu nostro petivit sibi militem dari, sicut ei concesserunt alii ut 5 Pagi, cum hoc haereditaria pactio Burgundiana requirat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De pactione haereditaria, erbeinigung, nil ei nunc responsum, sed simpliciter negatum, quod postulavit, und lassent's min herren darby blyben, das sy das reyßlouffen verbotten by verlierung deß vatterlandts.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Itaque mox discessit ille etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In 5 Pagis maxime inter se dissident, ex maximę sunt altercationes.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Angusola et pecunia Hispaniensis est fax ad incendium et excidium Helvetiae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Venalis populus miserrime peribit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit nobis et dominus vobiscum!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">12. novembris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Saluta nostros omnes nominatim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus s[enior], tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro, domino colendo et fratri dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
