<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7679">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7679</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hodie demum sub noctem literas tuas accepi, honorandissime d. pater, quae quidem pergratae mihi fuerunt multis nominibus, proque iis ingentes tibi gratias ago.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vero valetudine praepeditus superioribus diebus scribere non potui; totum enim me d. medico commiseram et domi plus...</s>
					<note>[nur so weit abgeschrieben, Anschluss an den Druck nicht vollständig.]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Infolge schlechten Befindens hat er in den letzten Tagen nicht geschrieben. Was von Neuigkeiten bei so widersprechenden Nachrichten glaubhaft sei, ist schwer zu entscheiden.</note>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cladem autem illam circa Mumpelgardum commissam legatus noster mire exornavit: 2000 ex veteranis principem amisisse et viginti quatuor signa militaria caesorum regi adducta esse.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">So hat er neulich den auf einem Beitag versammelten Abgeordneten versichert.</note>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Excepit eosdem tam laute et opipare, ut dominorum propositum puniendi inobedientes milites in aliud tempus et fortassis in calendas Graecas sit reiectum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Avertit certe ultionem, quam ii promeruere, qui contra Rhaetorum mandatum in militiam profecti sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Manche behaupten, Cellarius sei noch in Mailand gefangen, und man warte ab, was die Bündner auf dem Bundestag in Ilanz vornehmen würden; doch glaubt Egli nicht daran. Als Prediger in Morbenn ist an Stelle von Cellarius der Graf Ulysses Martinengus getreten.</note>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia pro re certa scribitur Venetum senatum decrevisse, ne bona eorum, qui Luteranismi nomine suspecti in vincula coniiciuntur et pereunt, porro accusatoribus et delatoribus cedant, sed ipsorum, qui delentur, consanguineis."</s>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">In einem Brief aus Wien steht, die deutschen Fürsten hätten den Kaiser aufgefordert, zu erklären, welchem Bekenntnis et angehöre und welche Religion er schützen wolle, auch alles aufzuwenden, dass der grausame Tyrann Alba "ex partibus alienis illis" vertrieben werde, oder sie selbst würden nichts unversucht lassen. - Die Curer haben die Besoldung Eglis um 1 Fuder (plaustrum) Wein und 6 Fuder Holz, "quae omnia 30 excedunt aureos", aufgebessert. Sie halten das für eine grosse Vergünstigung, und auch er sieht es dafür an; doch werden sie mit der Zeit noch mehr hinzufügen müssen, um ihm das Auskommen zu ermöglichen; denn er erwartet den sechsten Sohn. Gantner, obwohl reich und kinderlos, ist über die Vergünstigung unwillig.</note>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Curiae Rhetorum, 1568, 29. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex quo... gener d. Friderici a Salice pontificiis calcaribus et aurea catena deformatus fuit, nunquam neque ipse neque ipsius Friderici literae hic visae sunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">- Fürunt magni viri, qui Istum d. cellarii raptum et dolosem circomventionem sic ulciscendem Putarunt: man solle ein Münch oder ein Pfaffen, auch ab ihren Orten einen, Erbraken und in Binden und befänglich in Bisen etlicher Predikanten und Herren von jedem bunten an das Ort führen, da der from Cellarius ist aufgefangen worden, und da solle man ihm ein dreifache Kronen Aufsetzen von Papier und ein eigene Ketten an Hals und zwei Sporen an die Füsse binden und in dann daselbst an ein lichten Galgen hängen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit wurde ein jeder um sein Münz bezahlt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed volant argentea tela, quae haec impediunt.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Er erwidert den Gruss von d. Leonardus [Erni]. Hinweis: StAZ, A 369, Nr. 100: Bericht von Bullinger an den Rat vom 1. Dezember 1568 über Samuel Lüthard, Sohn von Konrad Lüthard. Bullinger hat letzteren 1529 in der Kirche von Eggenwyl mit Agnes von Jestetten verheiratet. Er zog auf eigene Kosten in die Kappelerkriege, verlor sein Gut in Wohlen, diente lange Zürich, war zuletzt in "Dallenwyl" (Thalwil).]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
