<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization768">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #768</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, lieber und hochvertrauter Herr, ich schick Euch hiemit ein Pasquillum von des allerheiligsten Todes und abfahren aus dieser Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und füge euch daneben zu wissen, dass mir heute von Strassburg schreiben kommen ist, das aus Furcht, der Kaiser komme selbst in die Stadt, das Interim anzurichten, sie sich mit ihrem Bischof vertragen und haben immer bewilligt 4 Kirchen darinnen zu geniessen, die übrigen ihnen zur Predigen vorbehalten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Haben vermeint, der Kaiser fahre schon daher, als er schon willens gewesen aufzubrechen, und 600 spanische Pferde aus Würdenberg samt 4 Fendlingen Landsknechten beschrieben, ihnen herauf zu beleiten, welche Pferde schon gegen Hausen bei Speier ankommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber vor 6 Tagen schreibens wiederum hinter sich in ihr Lager zu ziehen, ab einscheiden, und er sei willens, zu Brüssel die Weihnachten zu halten und erst auf Lichtmass herauf zu ziehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Also haben die von Strassburg wiederum Hoffnung, sie, die Pfaffen, sollen mit dem Interim und ihrem Grimmel hinter sich stehen, suchen eine Galgenfrist über die andere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es wären gut Anschlag vorhanden, wann nun herzenhafte Leute und Mann vorhanden waren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Allmächtige komm uns zu Hilfe; wollt Gott, ich war eine Stunde bei Euch; Ihr sollten Wunder hören.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habst Euch nicht verhalten mögen mit... aller Ehren und Guts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 18. decembris Anno 1549.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">E[wer] gutwilliger S[ebastian] Schertlin ritter scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen Herrn Meister Heinrichen Bullinger, Predikant zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
