<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization77">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #77</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gilberti literas et meas te accepisse non dubito; nam fidis hominibus concredidi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Similiter curavi redendas proximas dominę a Stadion.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Mirum autem, quod ne verbulum quidem rerum novarum adieceris.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">De pugna puerorum ad me scripsisti proxime; non incoveniens erit, et quę apud nos acciderunt, narrare.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Würzhaus, heisst zum neuen Haus, grad an Basel, ein Rosslauf davon, ist Margrevis und Baslerisches, gemein um Geld und gemein Gericht; da haben die jungen Gesellen Dominica iudica getrunken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da sind Landsknechte kommen, haben auch mit ihnen gezecht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es sindt Entwerchsgesellen da auch Geschehen aus vielen Landen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Einer von Uri hat nicht willen vor und für trinken mit den Landssknechten; da hat sich ein Lärmen angehebt, hat der Beckenknecht ein Landsknecht zu Boden geschlagen, gesagt: "müsste ich dann trinken, wann du wolltest."</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man hat Fred genommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darnach sind etliche Furschen Wirzhaus gegangen, haben geschrauen: "hier Gott Österreich", die anderen: "hier Gott Markgräfisch."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Eidgenossen sind etwan bei acht gesehen, sind stille gesessen, bis sie Handen angehebt schrauen: "wo sinden die Kümmüller und Küschneier."</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da sind die unser Ofen gewischt hinter die Buren, deren bei 30 Seiten gesehen, haben einander gejagt auf dem Feld bei einer Stunde; sinden bei 9 gewundet worden fast übel.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Wirt hat hernach mit Steinen in die Unseren geworfen, der nun ist gewichen; aber ihm wird sein Teil werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die unseren handen das Feld gehalten; einer von Ury ist da geblieben, den hinten die Buren gefangen, in gen Rötteln geführt auf das Schloss.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also schickt sich alles zu einem Krieg.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus Rex hat geschmeckt, dass die Landschaft hat bei einanderhin gehen 800 fl., die sie zusammen gelegt haben zu einer Rüstung, wo etwas sich erüben, die will erhoben, hat sie darum zum ersten gebeten, hernach, da es ihm abgeschlagen ist, getraut, das Geld zu geben bei Verlierung aller seiner Hulden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Adel ist nicht wohl daran; ihnen geschickt aber recht.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Multa praeterea vana sparguntur, quibus fidem non habeo.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Confluunt ad nos pii viri Caesaris saevitiam declinantes.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">inauditus praeterea morbus gliscit apud nos; intumescunt corpora, quasi venena hauserint.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quidam morbi vis perdidit, quidam evaserunt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Novi homines, nova fides; novi morbi et mores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Commendo tibi D. Ferdinandum praesentium latorem, optimum fratrem, ex quo de statu Buceri cognoscere poteris multa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Basileę 23. martii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">T(uus) G(astius).</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Insigni theologo D. Heinrycho Bullingero, suo in domino charissimo.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
