<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7707">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7707</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Admiratus sum, quod tamdiu tacuisti; sed cum intelligam te recte valere, gaudeo; nos utcunque hic valemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Celebrantur nunc comitia Badae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid decernendum sit, ignoramus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Anguishola putat Helvetios esse obstrictos haereditario foedere Burgundico ad defendendam Burgundiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Multam pecuniam profudit in Pagos; nondum tamen, quid futurum sit, certum* est<note type="margin">a.R.: certus</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Spero neque nostros neque Bernates neque alios bonos in hanc consensuros militiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wir haben, ist das: es kommt ein Geschrei von vielen Orten her, dass Königs Heer in Frankreich sie von Condischen geschlagen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich will noch warten auf den hinckenden Boten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von Heidelberg wird geschrieben 29. novembris, dass die Königin in England ihre Botschaft an König in Frankreich gesandt und ihm anzeigen lassen, sie habe sich bisher nachbürlich gehalten und sich zu Konten nicht getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber dem Conte viel zugesagt und nichts gehalten, er der König sich auch mit andern Potentaten wider den Glauben verbunden, dessen sie auch sie etc. so solle der König sich nicht verwundern, geschähe vornehin etwas, das er nicht vermeint.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz von Uranien habe lassen ein Geschrei ausgehen, er wolle und müsse in Frankreich aus dem Niederlande abziehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch anders nicht gewüsst, denn ihm sie also; hat auch sein Länger angezündet, ist davon gezogen alles einer, der Flücht.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Doch hat er heimlich gestossen ein Hinterhut.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Hispanischen sind nachgeeilt, haben die Nachhut geschädiget und nachgefolgt bis für die Hut hinaus.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Da ist die Hut aufgebrochen, in sie gefallen, und haben sich die Ziehenden auch umgekehrt und einanderhin treulich viel und genug um den Parkett gejagt.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann der Prinz den Albanum sonst aus dem Länger nicht bringen mögen, hier aber ist er im Werden mit Listen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz soll in 200 Pferden verloren haben, der Alba fast seine riesigen Züge, auf 34 Fähnlein, und ein hübsch Feldgeschütz.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Streit ist geschehen 12. novembris bei Berchen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also wird auch geschrieben von Sangallen, Basel, Strassburg, Cöln und Lüttich.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Was weiter gefolgt, wissen wir noch nicht.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Das erzählt oder schreibt man alles für gewiss; ich gib es euch, wie es an mich gelangt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gott helfe uns zu gutem Frieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Saluta ordine nostros omnes.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime 17. decembris 1568.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem Pfarrer zu S. Martin zu Chur, Herren Thebien Egli.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
