<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization771">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #771</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non habeo in tanto rerum silentio, fr[ater] Bullingere, quod scribam, nisi quod ex Antwerpia nostris scribere quidam non desinunt, cavendum esse nobis a Caesare; sed ea de re literas e Norico missas ad quendam amicum meum, mea manu descriptas, per tabellionem senatorium nuper ad te dedi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dicitur iam appropinquare Spyrae et esse praemissos illo, qui militem gregarium conscribant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De pontifice novo nihildum audimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Certatim incumbunt Galli et Hispani, ut sponsam illam, quaecunque tandem futura est, deducant domum et scorto confusionis perfruantur molliter, neque alia magis caussa saevire in sanguinem Christi carbonarium illud Galli iudicium ferunt, quam ut ei potiundae meretricis occasio non auferatur; mire enim ab ipsa reiiciuntur, quicunque Christum videntur amaturi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed de iis eventu ipso edocebimur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim sancte te oro, id ipsum, quod Germanice subscribo, meo nomine apud dominum Lavaterum summa fide summoque silentio expedire velis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wollen so wohl tun und meinem günstigen Herren Lavatern einzeigen, das unser Bett auf 20. december wiederum heim kommen und sondern hohen Dankh ab allen Orten bracht, mit gar freundlichem Erbieten; und so er noch nichts aller zu umbieten verordnet hat, das er recht still standen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren werden in den Viertagen entweders ein heimliches Bötteli oder aber ein Brieflein verordnen, aus welchem er allen Handel verstanden wird, und darauf meinen Herren hingeheim, was ihn für es besteht ansehen, wohl raten können etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der gütige Gott wolle ihm und ich ein glückselig, gut und heilsam engen Jahr verleihen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, celeriter, 23. decembris anno 1549°.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus ex animo Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Antronius und meine Herren sehen wohl zusammen; allein will es etwas mangels haben des Steigerens des Feld- und Wahl- Geldes halber darin man sich aber gern wird lassen weisen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo pientissimoque viro d. Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo inprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
