<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization772">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #772</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Quod rarius scribo, in causa sunt tabellarii, neque aliam praetendo excusationem et ab iis hactenus literas, qui Tigurum nolebant redire.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi pecunias pro libris emptis cum ternis literis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mitto itaque Agricolae libros duos; reliqui non prostant in nostris bibliopoliis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">De equis tractandis librum invenies apud Xenophontem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Fortassis cogitas Romam papalem indignitatem ambire volens; longe falleris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Venenum propinarent illi, quos tu hactenus toti mundo deridendos propinasti, negotii nihil vel parum sit tibi cum equis, nisi velis equos verbi dei postponere, hoc est libros sacros negligere et more episcoporum inequitare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De re nummaria brevi librum habebis utilem et diligentem Agricolae, qui iam sub prelo est Frobeniano, in quo omnium, qui hactenus scripserunt, invenies sententias et opiniones.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pauli Ebneri librum si desideras, ego curabo ut accipias post nundinas Francofordenses, si unico verbulo significaveris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nazianzeni opera Gręca et Latina Oporinus prelo suo subiiciet impensis Hervagianis, opus dignum, ut legatur ab omnibus theologis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Pestem autem apud vos saevire desiisse gaudeo; indicium certum est dei saevitiam mitigatam nec velle ecclesiam, quę Christi filii sui verbum divulgat sine omni trepidatione, extinguere aut tristia maiori afficere.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Morti omnes subiecti sumus; attamen, qui deum et corde et factis paedicant.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">longo tempore vivere debent, quos reliquos ad dei praeconium alliciant ducantque.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De papa nos pauca audimus, licet d. Paulus Vergerius in singula momenta expectet literas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tumultuatur Italia et Romę sunt ingentes seditiones; certant cardinales de papatu consequendo et diabolus frigidam suffundit, ne regnum suum intereat.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Argentinam puto pfaffos recepisse, ut quidam ante decem dies ad me scripsit, magis timore Cęsaris perterriti quam ulla alia re.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Videbimus mira brevi cum Ballitis illis, quos dominus perditurus est mirabili internitione, quemadmodum et templarios perdidit; alias nulla unquam erit pax in religione, neque cessabunt sanguinem effundere, nisi prius sanguis illorum effundatur.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Novam exactionem instituit Ferdinandus rex in Hungaria et Alsatia Brisgoiaque; coguntur dare 32 m. fl. pro dote filie nupturę duci Italico.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Caesar emulsit maiorem summam pecuniarum a iis, qui subdidi sunt mandato, hoc est die under die mundat gehören und under die vogthey gen Hagnow.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Audi praeterea stupenda de Plonię regno.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Cracoviae comitia habita sunt; principum maior pars cum episcopis petierunt a rege, ut dimittat ductam uxorem (nosti absque dubio, qualem duxerit rex uxorem et quibus de causis).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Respondit res se nolle hoc facere, cum sit contra dei iustitiam, potius velle amittere regnum Polonicum.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Contendunt principes de novo rege creando.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Minor Polonia regi adhęret et promisit corpus et externa bona se prompte velle pro rege exponere ac inobedientes punire.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Moschi auxilia regi promiserunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandus non quiescit volens filium intrudere in regnum Polonicum.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vide Satanicas astutias.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Misit legatum ad principes adversarios cum libello magno, obtulit filium in regem creandum mit gar grossen verheissungen und hilff; sunt aurei montes, quos pollicetur.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hat sich in dem Buch willen Entschuldigen seiner Tyrannei in behem Angerich.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man hat angehebt im Buch zu lesen; da ist ein Fürst aufgestanden, hat dem Ferdinandischen das Buch zu lesen; da ist ein Fürst aufgestanden, hat dem Ferdinandischen das Buch aus den Händen gerissen et laceravit librum in conspectu legatorum et omnium principum dicens: mera mendacia in esto libro contineri, testos esse multes nobiles proscriptos.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Sique legatus coactus abire re infecta; nam insolens verbum fuit apud multos novi regis mentio principum de Hispanico sanguine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dux Albertus dominus Prussiae hat by 300 exules ex Bohemia in Brussen lassen insetzen, sunt de nobili familia optimi viri, qui fugiunt tyrannidem Ferdinandi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Quibus dedit quatuor oppidula, in quibus commode cum familia possunt habitare et vivere.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Aiunt optimos esse viros et religioni deditissimos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Pestis in Prussia saevissime grassatur.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Kunigsberg, oben est sendes Ducis, ist schier ausgestorben.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Dux fugit in Lituaniam cum sua aula.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Ferdinandus schätzet das ganz behemlandet, Nihil Curat obendientes et innebedientes; was einer zu verzehren hat ausserthalb seinen Güteren, da muss er ihm das halbe Teil geben die Jahre, das andere Jahr das andere.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ida intelligo: so ich hatte 100 fl. Zins auf im anderen, so musste ich geben diese Jahre 50 fl. das andere Jahr auch 50 fl.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Deinde pauperes coguntur aliquid diebus singulis aut dominicis impendere ad istam exactionem, et ut aliquam gratiam apud populum ineat permisit iterum liberum, ut arma gestent et ement.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Potius timet GTurcicam saevitiam grassantem quam aliud quicquam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Zu Prin in Bohamia Sive Podius in Moravia haben zwei Edelmann und ein Ritter mit einander gestritten.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Nobilis hat zum l... Herren gesagt, er halte keine Gerechtigkeit keinem, es gang alles nach Gunst.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Negavit id alter, petiit testimonium; regi indicatur res.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Nobilis vocatus, qui respondit regi, das Geschrei sei im ganzen behemlandet, hat etliche Exempel angezeigt, hat begehrt, er wolle das bezeugen mit der Handt.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Hoc probavit res; singulare certamen institutum est.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Excussit alterum nobilis ex equo lancea sua in primo cursu, deinde gladio latus aperit, sed regii defenderunt iudicem, sicque res est composita inspectante rege.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Ferdinandini post captas arces in Hungaria quiescunt; raptores Wiennam duxerunt, qui coguntur in publicis operibus laborare idque fere more Turcarum, etsi digni essent raptores isti supplicio graviori.</s>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Combusserunt pistoris servum, qui sacramentum in terram proiecerat conculcaratque an unsers hergotz tag, de qua re olim fortassis audivisti; amputarunt illi primo ambas manus, dein linguam, tertio conbusserunt hominem miserrime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Brevi de iis rebus plura; nam a Bruttenis, qui apud nos sunt, hęc hausi.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Nonne compensavi meum silentium diutinum?</s>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Plus unica ista scripsi in litera quam tu in tribus.</s>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Vale et d. Theodorum, Pellicanum et reliquos, praecipue autem Frisium nostrum salutabis nomine meo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">In die Stephani 1549.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">T[uus] G[astius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">D. Paulus Vergerius brevi ad vos veniet, qui te et alios fratres resalutat, cui otium nullum fuit rescribendi.</s>
					<s n="56" xml:lang="la" type="auto">Quisnam ille est Ioannes Burcherus Anglus, cui dare debeo consensionem vestram in negotio eucharistiae?</s>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Ignoro hominem; si non indicaveris, ubi habitet aut apud quem, remittam scriptum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Salutabis etiam nomine meo d. Lelium.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo et doctissimo pastori d. Heinrycho Bullingero, suo in domino charissimo.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
