<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7740">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7740</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter schon, es ist mir auch selbst nicht wohl zu sein, dass du hin und her röslist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Den Junkeren ein ander Weg zu dienen sollte nicht unwillig sein; aber das hin und her röseln, da du nichts zu tun hast, mag dir übel ausgelegt werden, insonders bei und von deinen Missgünstigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des Handels halb, den du weisst, tu noch, was dir möglich.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe noch bisher mein Bestes auch getan; acht nicht, dass uns unser treu Jemands schelten werde.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hineben bitte Gott, ists seines göttlichen Willens, das Herr fürdere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich danke dir um den halben Lamm; Hat sich wohl geschickt; Dann unsere Schwester Liesabeth Füsslin Zur Stubenden kommen, die mir fast lieb und wert.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da ist auch Heinrich und Sinne gekommen; haben Nächte mit einander gesehen und Schwager Waldharten auch davon geschickt, denen und Susanna gedacht etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Luci hats alles in der Gevatter Agathen Haus getragen, das ich nichts mehr hoffet; aber sie schickts herauf.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Er sagt, er wüsste nicht, ob ihm ein Hass worden oder nicht; denn er keinen gebracht.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darf sie auch nicht; denn ich dich hievor gebeten und noch, keine Kosten anzurichten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir, Susanna, Liesenbettli und Regili.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Nicht ein Wort aus Frankreich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mittwochen früh vor Tag 5. Januarij 1569.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
