<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7744">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7744</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dum hac Lugdunum proficisceretur communis noster amicus et frater Lynerus, rogavit, ut, quamprimum intelligerem, quid amplissimus huius reipublicae senatus decreveret exulibus Gallis Genevam confluentibus mittere subsidii, tibi, domino et fratri meo, mox significare[m].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam indicaram illi nobis aditum in senatum esse apertum petendi pro exulibus contributionem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ac pridie quidem caussam hanc in frequenti peroravimus senatu, et benedixit conatui nostro benignus dominus; heri enim nostri domini misere mille francos ex ęrario ecclesiastico Genevam Gallis exulibus confluentibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Noluerunt collectam publice fieri in templo; pepercere enim populo satis alioqui onerato turba pauperum nimis numerosa.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec nolui nescires; tu pro tua pietate his nunc uti poteris pro commodo et utilitate miserorum exulum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Intellexi enim ex Lynero nostro amplissimum reipublicae vestrae senatum, si sciat, quid contribuerint nostri, futurum et ipsum in pauperes liberalem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Certe Berna ante annum collationem fecit et subsidium miserit misit satis amplum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rependet illa omnia dominus in ultima illa die iudicii.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ego gratias ago de nostro, qui sic animos nostrorum excitat.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Certe misericordiam consequentur misericordes.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Accepi praeterea superioribus diebus tuas literas, quibus non erat ut tantas pro libro tibi donato gratias ageres; etenim paratus sum in maioribus tibi tuisque inservire.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Recte autem iudicas sceleratas et blasphemas illas damnandas esse et oppugnandas sub veteri haeresiarcharum nominibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vereor, si vera sunt, quae nuper in cuiusdam magni viri literis legi, ne Blandrata regi Hungariae praemium persolverit hospitii.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Non possunt huiusmodi serpentes in sinu citra discrimen vitae praesentissimum maximumque ali.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus liberet nos ab huiusmodi pestibus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicissime filium tuum, dominum meum, civitatis vestrae archigrammateum, et fratres omnes, etiam Mundtpratium, praefectum praetorio abbatis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus peroptime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 10. ianuarii 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Euch fast freundlich, Ihr wollt diesen hier eingeschlossenen Brief, so bald Ihr könnt, gegen Nürnberg fertigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Ioanni Kesslero, ludi literarii apud Sangallum moderatori, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Gegen Sangallen an Herren Schulmeistern Johann Kesslern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
