<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7762">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7762</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, Ehrenfester etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein willige Dienste und alles Gutes bevoran.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich danke Euch fast freundlich um Euer fleissig schreiben, hat auch ein Ansehen der Wahrheit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hinwiederum schicken ich euch eingeschlossen eine Abgeschrift eines Schreibens; soll ein Lucerner heraus aus dem Läger gesandt haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Abschrift hat mir gegeben mein freundlicher, lieber Schwager Heinrich Bercker<note target="fn1" type="footnote"/>, jetzt neuer wird zum Starken; von dem habe ichs.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und alles ich ihn fragete, ob ichs euch schicken bedürfte<note type="margin">a.R.: getörste / f!</note>, antworte er: "Ja, gar wohl; denn ich willens Xen, den Bildinnen (euern lieben Sinnen) zu schicken; so schicks du grad dem Vater und grüss mir sie freundlich mit Erbietung meiner gar willigen Diensten."</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das will ich hiemit ausgerichtet haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von Strassburg vernimmt man, dass ihr Bischof gestorben und die Tumherren in der Wahl auf zwei zerfallen, in Zwietracht kommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Staat unangenehm, in Sorgen etwas Praktik, insonders so Amala mit einem starken Züge zu Ross und Fuss bei Metz liegt; darum nimmt die Stadt Strassburg Knecht an zu ihrem Bewahrung etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit ist mir nichts Weiteres zu wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir die Eueren und alle guten Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich in Eile auf Carolj Anno 1569.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Euer etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, ehrenfesten Herren Johiman Baldi, alten Landammann zu Glaris, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Glaris.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
