<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7763">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7763</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil sane possum ad hominum istorum proiectam imprudentiam pariter et malitiam rescribere; dominus illis donare dignetur mentem meliorem, ne aliquando commeritas luant poenas!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim dominus tuae ecclesiae non deerit, tametsi istos pudeat patrocinium ei praestare; indigne sunt, qui hoc faciant, digni autem, qui et se et omnia sua divendant sub dominium etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae miles conscripsisse dicitur ex castris regiis, descripta hic tibi mitto; tu crede, quantum libet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Alioqui in praesentia nihil aliud habeo, nisi quod dicitur revera de pace actum inter regem et Condeum.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Condeus will den Glauben frei haben und dass man darauf schwöre.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">2. Das alle Italier vom Hofe gewesen und das Regiment besitzt, wie die alten Könige in Frankreich, mit Franzosen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">3. Dass ihm statt und Vestinen eingeben vom König, die er anzeigen wolle und sie mit den Sinnen besetzen, doch das alles Einkommen dem König werde, und in der Zeit der Not sollen dem König statt und Leute dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Alles nun lang einer die Inducias darüber geraten, ist Conte angezogen und hat den Scharmutz getan mit des Königs Bruder, da beiderseits in 3000 Tod blieben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wird nun der Frieden nicht gemacht, so ist's um Frankreich getan.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Konnte soll stark und wohl gerüstet sein, dass er die Sache verharren mag etc. - Zu Strassburg haben die Tumherren auch zwei Bischöfe erwählt; ist Uneinigkeit.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil Amala noch bei Metz dazu liegt mit grossem Volk, nehmt die zu Strassburg zu gewahrsame Knechte an etc., und hebt sich also allenthalben Unglück.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott bessers!</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der erhalte euch und alle unsere Brüder!</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir h. Hauptmann Carlin, die Herren Bürgermeister, Pontisellam, Ganthnerraum und alle guten Herren und Freunde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">28. januarij Anno 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Euer etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">H[einrychus] B[ullingerus]<note type="margin">a.R.: HB</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
