<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7766">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7766</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ich kann wohl erachten, dass Stoffel seligen gut nichts anderes seien dann die Pferde, Harnisch oder Gewehr und Wagen; denn sein Leidstes schreiben, 31. Augustin gegen, wie du weisst, lautet, 6 Pferde habe er, einen Wagen, und 2 Wagenpferd die seien sein etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nun mag ich nicht wissen, ob er aber ein Gemeinder hat wie im vorigen Zug.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So er einen hätte, wie man dann dem verlassenen Züge täte, wäre gefährlich.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Sollte man dann kehren und Ross herbringen, was grossen Kosten wäre das?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dazu die Rose, abgeritten, ausgehungert und zu nichts gerichtet, das sie nichts gilt und mehr frässt, dann sie währt etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch achte ich, die sein Verlassen gut empfangen, werdens alles hindurch richten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gulden mir gleich, wenn meine keine Schulden wären, die mich nahen plagten, wiewohl ich nicht willens, 1 Haller mehr für ihn zu bezahlen; dann mich dünken will, dass man mit ihm alles Untreuen gespielt, et nulla fides in hominibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Muss also belaget und genügt werden, bis Gott ein Genügen hat; bin mit Gott wohl zufrieden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wenn du kompst, so reit für Herrenschwager zu umbrechen, der ist uns? auch? krank?.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir ihn treulich und komm, sobald du kannst, am Sonntag nach der Predige.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Datum, Unterschrift u. Adresse fehlen.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
