<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7769">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7769</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas una cum scripto inserto, vir clarissime, nihil autem, quod iis respondeam, nunc maximopere suppetit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Similia pene Dietägio nostro per fratrem Herdlium, ducem Rhaetorum militum perscripta fuere ex castris.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ulma Ferro Hisce Diebus d. Consuli Ambrosio scriptum fuit in hanc sententiam: Von Zeitung haben ihr zuvor, wie in Frankreich grosse Jammer ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt uns auch aus Andorff von 8. des Monats Januarii per postam, wie der Prinz von Uranien mit seinem Kriegsvolk in Frankreich sie nicht weit von Paris und Alta ein Stadlin eingenommen mit Namen Vitry, halten sich als ein Vind gegen dem König erklärt und dem Prinz von Conte ein Beistand zu tun.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So soll die Königin aus Engelland auch mit diesen beiden Prinzen ein Verstand haben, da sie hat etliche Schiffe angenommen<note type="misc">übergeschr. "coepit".</note>, so aus Spania<note type="margin">a.R.: Spynya.</note> per Andorff gewählt, darin ob 6000 Dukaten; darauf der Duc de Alba zu Andorf die englischen hat lassen mit Leib und Gut restieren; darf ihn sorgen, einen grossen Krieg geben werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ulma etiam per monetarium quendam carmina illa Teutonica et heroica allata sunt, quae vexillis principum inscribantur, quorum animi et vires adversum Antichristum coniungi dicuntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Multus etiam apud nos sermo est principes istos arctissimo vinculo connexos Metum urbem ad imperium rursus reducturos, deinde sedata et compescita Gallia Belgium, Italiam adeoque ipsam quoque Romam, sedem illam abominandam, invisuros.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tempus sane esset, ut indulgentiae pontificiae semel equis et asinis substernerentur, quae asinis tantum hactenus imposuerunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ver[end]um autem, ne semper anguis in herba lateat, nisi victoria pax, non pactione pariatur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quae enim sit fides cardinalibus, iam tertio misera Gallia experta est, aut quando fiet, ut Guisius cum Italis suis omnibus aula privetur vivente Italorum fautrice?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Exorandus tamen dominus, ut pace certa fruamur in nominis sui gloriam et suae ecclesiae gloriosam libertatem.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ocyus Curiae 1569 februarii 1.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus Th[obias] Eg[lius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti primario et clarissimo, d. suo aeternum colendo.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
