<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization778">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #778</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Handlung zwischen Frankreich und dem Papst ist in Handlung des Frieden gestanden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber Ferdinandus, des Papstes Hauptmann, dem Octavio, Obristen in Parma, viel Schaden tut und der Papst nicht destoweniger dem Octavio um Handlung zu Frieden geschrieben, hat Gemälder Octavius ein Schreiben, immer abermals vom Papst geschehen, nicht wollen annehmen noch erbrechen, sondern das dem Papst also wieder lassen zukommen und gesagt, mit einer Handt zeige der Papst den Frieden, mit der andern für er das Schwert zu schaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darüber der Papst unwillig, ist also die vorhabend gütliche Handlung zerschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Kaiserliche Majestät soll 15 Ventile Knechte geworben gehabt haben, aber die wieder verlaufen lassen, allein die Obristen Befehlsleute behalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Türk soll zu Wasser so stark, als nie gehört, und besorgt man sich in Italia heftig, derwegen kaiserliche Majestät und der Papst die Porten besetzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der mir diese Zeitungen gesagt, hat Schreiben gesehen aus Sachsen, deren Datum steht den 11ten des Monats; die melden, dass man noch von keinem ergebenen Wissen Magdenburg halben, seien noch gelängert und halten sich wohl.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift und Adresse fehlen. Beilage zu einem Brief.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
