<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7820">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7820</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri consul noster rediit et tuas mihi attulit, colendissime domine compater, pro quibus tibi gratias ago; video enim, quam me ames, quod tantum laboris tibi sumis de singulis tam diligenter scribendo.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi, ut et nuper scripsi, Christophori tui obitus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Poterat aliquando patrię multum prodesse; sed dominus ad meliorem illum transtulit patriam, ad quam omnes anhelamus, ubi omnibus malis ereptus cum Christo principe regnat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Heydelbergensis excommunicatio me quoque valde affligit; metuo enim miras inde consecuturas turbas, et mirum est principem ista ferre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Zulegerus apud me quoque valde male locutus est Erasto; nos illum defendimus et multa amice hac de re cum illo contulimus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Somniant disciplinam talem, quae ut impossibile est ut instituatur, ita nescio quid secum traheret boni, novam scilicet tyrannidem et inquisitionem paulo, quam sit papistica, in multis locis tolerabiliorem, si saltem Genevenses se continerent et publica scripta vitarentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quod princeps ita imprudenter se novo coniugio obstrinxit, dolendum est; metuo, ne in illum tandem omnium arma convertantur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">quę de Hispania scribis, eadem nos quoque pro certo habemus; hoc enim mihi iunior Wattenwylius, qui modo ex Burgundia rediit, retulit aliquot urbes in regno Granatę iam ad Mauros defecisse eosque loca quędam munitissima iam occupasse, ut inde propelli amplius non possint; Turcam intera parare se contra Siciliam; ita habiturum regem suo merito, quod agat, undique.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Retulit is quoque Albanum nuper uno die Valentiae 120 homines obtruncasse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Anglis nihil habemus certi; sic etiam de Condensi nihil audimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bipontinus a Burgundis transitum petiit, quem non potuerunt negare; illac ergo tendit instructo valde, ut audio, exercitu.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Aiunt ab illis Aumaliensium equitum prope 600 esse interemptos; loci nomen mihi excidit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Burgundi sibi valde metuunt.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Episcopus Basiliensis Biennam profugit; illuc venit proxima solis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Soviel den Handel gelanget, davon Ihr mir geschrieben, Euch etwan Predikanten in das Thurgau vorzusetzen, habe ich Euer Schreiben meinen Herren, den Schüleren, angezeigt, die geraten, solches für Rat zu bringen sein; es hat aber bisher etlicher Ursachen wegen, und besonders das mein Herr Schultheiss nicht anheimisch gesehen, nicht können geschehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sobald es Geschicht und ich Bescheid weiss, will ich Euch es wissen lassen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hinabend kann ich euch nicht verhalten, dass mir ein guter Herr, so nähermal zu Basel gesehen, anzeigt, wie er ob einer Mahlzeit gesessen, da man unter anderem von Bilderen gerettet; da seie ein Schreiber, er meint, er heisse Wild<note target="fn1" type="footnote"/> und seie entweders Rat - oder Gerichtschreiber, der habe von Zwinglio seligen gesagt: "er hat so liess wieder die Bilder tun, und als er umbgehn und man ihn auszogen, hat man ihm ein Gulden Crucifix am Hals gefunden, und das weiss ich."</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darin ihm aber Herr Bernhard Brand gerettet und es versprochen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich allein, dass mich vertrost, dass man seht, was die Leute sucht und sich nicht schämen, so öffentliche Lungen auf Biderb und abgestorbene Leute zu erdenken; kommt gewiss aus dem Schulcaro.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod studiosos hosce nostros attinet, mittimus illos ad vos studiorum gratia, quoniam Heydelbergam proficisci nunc non valde tutum est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Alter is est, pro quo una apud baptismum spopondimus, Musculi pię memorię minimus natu filius; illum non est opus ut tibi commendem, cum sponsionis et parentis illius nomine tibi futurus sit commendatissimus; ingenii habet satis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Alter est etiam boni viri apud nos filius et probe se hactenus apud nos gessit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Fruuntur illi duo stipendio illi d. Tillieri pię memorię, quod ad sustentandos tales duos testamento suo legavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Cognati tui Bullingeri res libenter promoveremus vel propter te; sed seipsum subinde aliis et aliis vitae soloecismis impedit, quominus possimus efficere, quod maxime vellemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Sic etiam nunc post tristem illum casum, qui nuper in collegio nostro accidit, quod Lycosthenis filius par alium quendam consodalem suum cultro mensario confossus est, non potuerunt se continere, quin aliqui in dominica invocavit noctu ex collegio cum gladiis eruperint praeceptore inscio et nescio per quos angulos vagati sint.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Hoc ubi in senatu relatum est, mox 6 ex illis, inter quos hic quoque unus est, per apparitores capti et in diversos carceres coniecti sunt, in quibus adhuc quiescunt, quamvis hodie illos liberandos sperem.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Das gibt viel Geschreis und Ärgernis, und werden sie durch das Böse bei meinen Herren bekannt, das sie nahen lang, übel zu sorgen, werden zu angelten haben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sonst will ich tun, was ich mag, also auch bei mir Herr Schulthesen um Versinnung Moraldi anzuhalten, wiewohl ich sorge, man werde bei der Frauen noch wenig schaffen; denn sie gar streng.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich jetzt nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Oro deum, ut te conservet et sanitatem diuturnam et perpetuam conferat.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Diesbachius, Gravenriedus, Zehenderi, socer, uxor et nostri omnes te tuosque salutant.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Steigerus Münsingę nunc totum fere mensem agit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Bernae 24. martii 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hallerus, tuus semper<note type="misc">f. 413d!</note>.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
