<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7831">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7831</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er hat letzte Woche nicht geschrieben, weil er nicht um Koblers Abreise wusste. Die meisten der mitgeteilten Nachrichten waren auch in Cur bekannt:</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">exceptis reformationis Scoticae articulis, qui papistarum blasphemis pectoribus maximum vulnus inflige[n]t.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De Hispanicis navibus interceptis deque custodita Londini pecuniarum vi, quibus equi isti 140 onusti erant</s>
					<note type="regest">worüber ein Bürger nach Mitteilung des französischen Gesandten im berichtet hat, wird Bullinger unterrichtet sein. Ausserdem ist auch Meldung gekommen von einem erbitterten Zwist</note>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">"inter Bipontinos ex Gallis et cives villae sacerdotalis, id est Pfaffenhofen</s>
					<note type="regest">wobei ein Herr von Brandenstein getötet worden sein soll.</note>
				</p>
				<p>
					<note type="regest">Ein Pasquill in Form eines Dialoges zwischen den Fürsten und dem Herzog Alba, das der Gesandte gezeigt hat, will Egli sich zu verschaffen suchen.</note>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">- "Ferdinandus Oenipontanus legatum misit ad Han[n]ibalem et comites quosdam, item ad dominum nostrum Rhetiensem; causam nescimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Affirmat autem legatus ille regis Galliarum mortem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">- Sacrificulus quidam Comensis ex scorto suo 4 habuit liberos, quos semper partus tempore curavit interficiendos; persuasit hoc meretrici latro cum animarum tum corporum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Evocatus fuit carnifex noster, qui meretricem aqua suffocaret sacrificulo elapso.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">- De expeditione Casimiri nihildum apud nos, de pontificia autem non parum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Superest, ut scias mortem Christopheri, tui filii, d. Pontisellae, Gantnero nobisque omnibus quam molestissime accidisse."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 69. 29. martii.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS"/>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">"Valde habere cuperem literas istas Gynopedianas cum gemino sigillo, quas testimonii loco olim ecclesia, cui inservivi, exhibuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein Mannrecht.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Titulus vobis dominis patribus inscriptus est, caetera me meamque causam concernunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Rogo, si tibi non molestum fuerit, in eas inquiras; tibi enim sunt, ut opinor, concreditae et alicubi asservatae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Exemplum quidem habeo; sed sine autographo elumbe erit.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Interim quaeso, ignoscas, qui labores tuos alioquin immensos augere non erubescam; sic monet necessitas."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
