<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7851">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7851</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was ich seit Ostern und zu Ostern empfangen habe, das schicken ich euch hier eingeschlossen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hierneben aber will ich euch nicht verhalten, dass der Herr Legat zu Solenthurn auf seinem Vorgeben, das conde Tod und alles verloren, beständig verharrt und vergibt, darum diese gegenwärtige Zeitung für eine nichtige Nullität ausschreibt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Darum ist mir nicht zu wissen, welches das Recht oder Unrecht sei; müssen also nochmalen der Zeit erwarten, was die bringt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zeig ich dies darum an, dass ihr diese Zeitung dister gewahrsamer gebraucht und auch noch das Gewissen erwartet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Von S. Gallen habe ich geschrieben, 11. Aprilis lautend: "Wir haben hier für wahr gehabt, das konnte umkommen und sein Volk zertrennt; aber jetzt vernähmen wir anders, das es viel anders ergangen, in 2000 Mann zu beiden Seiten und der Sieg dem Conte bleiben."</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nächte wird mir geschrieben von Heidelberg, darin kurz in Eile also geschrieben: "der Prinz von Conde ist hier zwei Tage geschlagen und tot gewesen; jetzt wird er wiederum lebendig mit grossem Siege" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also zwaren wird mir zugeschrieben; was nun war alt unwahr, wird Zeit, wie abgemeldet, öffnen, wird sich auch nicht lange mehr verbergen mögen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Gott, dass er gnädig an dem jämmerlichen Blutvergiessen wolle ein Vernügen haben, Frieden senden und allenthalben Gemüte geben, die Frieden lieben, unfrieden hassen; dann sonst geschrieben statt: "Dissipa, Domine, gentem, quae bella volt."</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen samt euerm Hause.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir mir<note type="margin">a.R.:... mine?</note> Herren Bürgermeister, Herren Carolum, Pontisel, Kantnern und alle unsere Freund.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten, haben Ihr Gelegenheit, Ihr wollt dessen etwas auch in meinem Namen zuschreiben Junker Friedrichen von Salis und ihn in meinem Namen freundlich grüssen samt seinem Sohne Junker hansen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich Freitag nach dem heiligen Ostertag, in Eile, 1569.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli pastori, domino meo colendo et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
