<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7859">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7859</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Frater d. d. Cellarii, viri excellentissimi, suarum rerum gratia ad nos se contulit, cui, quantum potui, deesse nolui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">A prandio d. consulis Ambrosii saepissime me quaesivit d. Franciscus Bonettus nova quaedam ex Italia hodie allata significaturus; earum summam annotabo:</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Clavenna 14. aprilis signor Castelberti a Modana scriptum quoddam Basiliensi Francisco Betti pertinens apertum misit d. Francisco Bonetto nostro, ut illud legat et deinde obsignatum Basilaeam mittat, Italice:</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">1. Episcopus Cremonensis, filius cardinalis Sfondrati, obiit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">2. Item senior cardinalis Ferrariensis periit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">3. Philippus Hispanus omnes uxores hactenus oblatas respuit seque nolle legittimam uxorem manifeste declaravit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Guisius nomine regis Galliae repulsam passus est; legatus itidem Caesaris (qui filiam Caesaris elocare Hispano optabat) repulsus est.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">4. König Philippus habe dem Erzherzog von Österreich geschenkt 4000 Kronen und ihm bescheiden, wo Herr nehmen und haben solle.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">5. Die Uneinigkeit in Petica oder Regno Granadae seien zum Teil vertischt und werden zum Teil wieder gar vertischt werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">6. Etliche Kaufleute, so mit raschen Herkommen, deren 1 von Pergama, etliche von Mailand sind, sagen, der Krieg zwischen Schweden und Denmark zettle sich wiederum an.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">7. Der Kaiser soll ein Legat gesandt haben dem König in Frankreich, er solle lügen und soll sich machen aus den deutschen Grensen; wo nicht, werde er sich wieder ihn setzen; darauf der König Metz verlassen und auf Paris wiederum zuziehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">8. Die Engeländer sotten zwo statt durch Verräterin einnehmen, nämlich Diebo und Avra de Grasse; dieses aber sei zeitlich entdeckt, und nach Eröffnung seien die Verräter gefangen worden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">9. Der Papst habe in Rüstung 8000 Fussknecht und 2000 Röder, da etliche mehr, etliche Minder sagen; doch stimmet in dem jedermann zu  das sei das Geld mit schwerer und grosser Diffikultat zuwegen bringt.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Deren oberster Siege Graf Sfortia de Sant Fior; über die Reisigen aber sind die zwei Brüder Mario und Paulo Fiore, des obgenannten Obersten Brüder.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Comes Palavicinus et Laurentius Lenci(?), bischof zuuͦ Fermo in der march Anchona sind legati und locumtenentes; der musterblatz wirt sin a Casali de Montferato.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">10. Vergangener Tagen hat man zu Rom eine rohe Räume getan und gar viel Gläubiger abiuriert, und unter anderen sind 2 Grafen Herculani verurteilt, der ein ewig auf die Gallien, der andere in ewige Gefängnis; einer aber, der nicht wollen weichen, ist lebendig verbrannt worden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">11. Herzog von Peyeren hat begehrt, [das] sein Sohn, der ein Canonicus gewesen, zu einem Cardinal (wie ihm dann verheissen worden) erwählt wurde.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">12. Der Papst vertreibt alle Juden aus seinem Land, allein zu Rom und Anchona haben sie noch Platz.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">13. Der Kaiser hat in dem langwierigen Salzspan dem Papst angeboten, das er zufrieden sie mit den Herren von Ferrer vons Salz wegen; dann er spricht sie an wohl um 5000 Kronen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">14. Der Kardinal von Trient ist jetzt zu Rom und verklagt mächtig den Erzherzog zu Österreich, der im Sinne Land anfechte.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">15. Der Sophie, der alte, soll tot sein und sein Sohn, ein viel kriegsbarer Mann, dem Vater nachkommen sein.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">16. Die Rutischen Commissarii, die jetzt ins Veltlin verordnet auf die Jahrrechnung, haben des armen Cellarii Hausfrauen 12 Jahre lang verordnet alle Jahre 30 Gl., die sie von den minchischen Klösteren Morbing, Cläven und Tyrannen, von jedem 10 Gl., nehmen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und aber Ihnen selbst, den München, ist gar nichts geschehen; denn man sagt, Sie haben gar viel Öl und Chrisam gehabt.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">- 30. Martii ist der Zoller von Cläven gesehen zu Venedig bei des Königs aus Frankreich Ambesiator, und als er gefragt, wie es Stünde in Frankreich mit dem Herren Prinzen von Conde, hat er geantwortet, es seien um den Conte nie Bas gestanden den Epen Jetz, und seien in denen Scharmützen 2000 umkommen, nämlich von den Unseren 500 und aus den Feinden 1500.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">- Haec omnia, colendissime mi d. pater Bullingere, ocyssime ex Italica recitatione huc congessi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 1569, 20. aprilis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
