<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization788">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #788</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlicher Grütze mit Erbittung der Ehren, und was wir Liebes und Gottes vermögen, sei auch allzeit bevor, erwärtige hoch-und wohlgelehrte Herren und christähnliche Brüder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Gelehrte und ernsthafte Schreiben an uns haben wir mit Fleiss und ganz geneigtem Willen verlesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In welchem wir, gleich wie in anderen eueren Geschriften vernehmend euer treue Fürsorge, die ihr tragen zu leer und Vermannung der Kirchen samt und besonders, und wie dieselbigen in Ruhe und christenlicher Einigkeit mochten erhalten werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil dann ihr vermerkenem, das zwischen uns den Selesorgerin am einen und einem ehrsamen Rat als unser ordenlichen hohen Oberkeit alle zu Sandgallen anders ein Misshellung oder Span solle angebrunnen sein, ob welcher ihr ein Beschwerungen und zu Auslöschung derselbigen eueren väterlichen Fleiss mit freundlicher Unterrichtung angewendet haben, bedanken wir auch auf das Oberst; ist uns auch entgegen von Herzen Leid, das ihr unserthalben sollen unter so viel eueren Geschäften, die wir wohl erkennen, beschwert und beladen, auch mit Verdacht gegen uns bemüht werden in solchem Fall, da uns nicht wissen, das wir mit unseren lieben Herren und oberen keinen Span noch Misshellung bisher nie gehabt haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie Euer Geschrift an uns lautet, dass eine christähnliche Oberkeit aus beweglichen und wichtigen Ursachen Satzungen stellen möge in Ehesachen, welchen auch die Untertanen gehorsam sein sollen, da sind wir nicht zu wieder und lassen es also bleiben; ja wir selbst, die des Ehegerichts sind, haben etwa Helfen nach Satzungen gedrängen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und zu der Zeit in verschienen 1549 Jahr, als unsere Herren und oberen ein Satzung gestellt und eröffnet, das der dritte Grad zu ehelicher Bewohnung nicht solle zu gelassen werden, haben wir der Satzung keinen Eintrag je getun, sondern ein Oberkeit lassen walten, und wir vor klein und grossen Räten bewilligt, der Satzung helfen statt tun; dann uns nicht unwissend, was zu vor unser aller Gelehrzte Princeptor Meister Heinrich Bullinger in seinem Buch von dem Anstand derhalben geschrieben, das hierum niemand pochen und wüten soll, der Oberkeit verboten schmachen, schöpfen und verdammen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und mögen wir wohl leiden in solcher Menge der Menschen, damit die verbotene Grade von Gott destar fleissiger gehalten und verehrt werden, dass in den nächsten Unverbotenen durch Ordnung weltlicher Oberkeit Mässigung gestellt werde.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und so wir hierin anders verdacht, wurden uns dieses alles unsere liebe Oberkeit selber Kundtschaft gegeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Aber, erwärtige Herren und christähnliche Brüder, wieweil je Euer ernstlich schreiben an uns gelanget und ihr auch unser unternommen haben, ist unser ganz untertönig bittet, ihr wollen demütiglich verhören in kurzem, welches und wie der Handel standen und sie, aus welchem der Verdacht des Spans zwischen uns und einer Oberkeit erwachsen ist, und hierüber eueren christähnlichen Rad mitzuteilen, damit uns den Seelsorgerin, desgleichen den Herren und oberen, vornehmlich aber den zweien Personen, die dieser Handel betrifft, möge geholfen werden an Sele und Liebe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und hat die Gestalt, wie er zum Teil wohl wissen: es ist eines frommen Burgers Sohn, ein ehrlicher Gesell Ludwig Haga, und eines frommen Burgers Tochter, eine ehrliche Jungfrau, Rosina Zollikoferi.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Diese zwei Personen sind gefreundet im dritten Glied, also das ihrer beider Grossvater und Grossmutter sind geschwisterig gesehen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dieser Ehegedachter Ludwig hat die jetzt gemalten Rosina zu der Ehe genommen, und sind der Ehe Anderen bekanntlich und trinken beide zu ehelicher Beiwohnung.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die Zwei haben klein und grossen Rat um nahen Willen der Schipschaft nicht willen als für Elite zusammen kommen lassen, sondern dass er ehe nicht solle gelten, und möge Ludwig Hagen ein ander Weib und Rosina Zollikoferien einen anderen Mann zu der Ehe nehmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Nun ist aber hier zu wissen, dass allein zu Sandgallen kein besonderes Verbot nach Satzung in den Graden der Freundtschaft gewesen, dann wie die allgemeine Stadt Levitici am 18. und wiewohl im 1533. Jahr eine Tagleistung zu Zürich deren Artikel halben gehalten worden und unsere Herren von Sandgallen durch ihre Botschaft Franciscen Studer Alta erschienen ist, hat doch derselbige nicht weiter Gewalt gehabt in dem und anderen Artikeln zu bewilligen, denn was zu Einträchtigkeit dienstlich sein mag nach Gottes Wort, ist auch also abgescheiden von Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann es wollte unseren Herren schwer sein dazumal, nicht sollen bei Gottes Wort Stif zu verharren und den widerwärtigen hiemit Anlass zu geben, auch die Satzungen ihrer Religion aussert Gottes Wort zu verdingen, wie dann solches die Instruktion unser Herren, damals geben, und der geschrieben abscheiden, den Stätten zu Händen gestellt zu Zürich, wie die nach bei Händen sind, heiter Anzeigen und vermögen, also das bis auf die Zeit, so sich dieser gegenwürdig Handel mit dem Haga und Zollikoferi zutragen hatte, kein Satzung in unser Herren Staten in diesem Fall nie gemacht nach aufgerichtet worden<note type="margin">a.R.: gestrichen?</note> ist, sondern seither dem 1533. Jahr an unser Herren Staten Ehegericht urteilen ergangen, da Personen in gleichem Grad der Siebschaft wie habe und Rosina, das dritten Grades, als für Elit zusammen erkennt und mit offentlichem Kirchgang gestattet worden sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hier ist nun des Ludwigen und der Rosina Frage, die sie die e bezogen haben zu der Zeit, da sie solche haben mögen Ton unverboten Göttliches und Unverbot der Oberkeit Satzungen und anderen in gleichem Fall zu gelesen und vor einem Rat die Ehe Nin gescheiden sind, sondern durch Erkenntnis eines Ungerichts, ob im nicht solle auch göttlich und bürgerliche Freiheit mitgeteilt und mit im nach Geschehner sah kein Neuerung angefangen werden, dieweil er doch die Predikanten, seine Seelsorger, gefragt habe, obens mit Gott gesinn möge, vor und in er mit Rosina den ehelichen Handschlag getan habe, und ihm hierüber kein verboten ist anzeigt, mit Erbietung, ob jemand vermeinte, er hatte die Tochter hinterlistiglich überkommen, wolle er sein gebührliche Antwort geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Auf dies Frage, an uns getun, haben wir uns entschlossen: dieweil Ludwig Haga nicht wieder Gottes Verbot nach dazumal wieder ein Oberkeit gehandelt habe und bürgerliche Billigkeit erheischen, das er der nachgehenden Satzungen nicht solle entgelten, sondern die Fall, so sich vor der Satzung verlaufen in Essachen, die nicht wieder Gott sind, bei Kräften bleiben sollen um der gewisse willen, wie dann die Oberkanten der christähnlichen Stätten allzeit dasselbige vorbehalten haben in ihren Verneuerungen, und aber manniglich vorhin gewarnet sein solle und wissen, das man in solchen Fällen auf die Satzung wissen werden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und sofern wir nicht besseren Bescheid erlangen, so werden wir nicht können Ludwigen Hagen ein anderes Ewige, nach der Rosina einen anderen Eman zulassen, dieweil er gewesene also Staat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Solche jetzt erzählte Meinung haben wir unseren günstigen, lieben Herren kleinen und grossen Reden vorgetragen und nach der Länge freundlich und tugendlich erzählt an alle Hitze, davon niemal hätte mögen entzündet werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir haben es auch nicht gemerkt nach je verstanden, sondern mit freundlichen Abscheiden uns abtreten lassen, der Hoffnung, unsere Herren und Oberen wurden hierin nach ihrer Weisheit an Gott Mittel finden und sich an dem Ort, da nichts wider Gott nach ihrer Satzung des Grades halben gehandelt ist, befleissigen zu des Herren Gesetz (in spänniger Sache) am nächsten hinzutreten, wie das auch Meister Heinrich in vorgemaltem Ort gar christähnlich und austrockähnlich redet etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Handel, liebe Herren und Brüder.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Bittet derhalben auch als unsere getreuen Princeptoren und wohlgeübten und verständigen Herren, er wollte um Gottes willen und den zweien betrübten Menschen zu Trost uns eueren christähnlichen Bericht zuschicken; denn diese zwo Personen trinken uns nach um Erledigung ihrer Gewissenen und wollen ihren Handel lassen kommen zu einer rechtlichen Erkenntnis, nun das einen ihr Herz rübig werden, und begehrt solche Berübigung ihrer Gewissenen von uns.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wollt derhalben ihr, wie vor Gemälde, gebeten sein, was mir ihnen doch mit Gott und guter Gewissene unser und der Ihren sollen und mögen zu Antwort geben, eueren Bericht zuschicken und denselben in Deutsch, damit denselben an unsere Dolmetschung manglich könne verstehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Bittet derhalben, er wollt unser Kleinfug schreiben auf das Auer nicht verargen; denn wir begehren, dass manglich wusste, was und wie wir geschrieben haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und wird der Bote auf Euer Antwort warten, und so vor uns geschehen mag, wollt Ihr denselbigen unverzogentlich wieder abfertigen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Wo dann wir mit unserem Vermögen dienen können, sind wir allzeit bereit.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott gebe Euch sein Gnade und erhalte...</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
