<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7884">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7884</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuae mihi sunt redditae; sed nunc non possum, quod libenter vellem, obstante corporibus aegritudine.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Brevibus ergo contentus haec habeto: Verissimum est Condeum revixisse; reliquit enim filium, strenuum iuvenem 20 annorum, sodalem regis Navarrae, qui in locum patris successit et se egregie gerit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum parens interfectus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Rem omnem intelliges ex insertis his literis; iis, quod semper moneo, utere prudenter, ne aliis sint fraudi et detrimento.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego his plus credo quam aliis hactenus omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Läufer von Bern gegen Toll in Burgund kommen, willens in das von Zweibrücken länger zu reisen, hat aber zu Toll Bescheid empfangen, das er wieder heimzogen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dann ihm anzeigt, dass der Herzog mit aller Macht über Ararin weit hinein in Frankreich schon kommt; das im Amale den Weg gern vorgehabt, doch nicht gemögen und zücht ihm jetzt noch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ist die Rede, des Königs Bruder Zieh mit aller Macht dem Herzogen angegen und der Kunde und Admiral des Königs Bruder.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Welches, so es wahr ist, wirzt Kegel leider geben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke es zu Gutem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zu Bern sind diese Zeitungen, und dass ein italisches Papsts Volk durch das Piemont dem König zuziehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Im Bernbiet zu Lützelflüh ist ein grosses, unerhört Mord vergangen; denn ein schon seinem Vater ein Summe Gelds verstohlen, ihn darnach ermürt und aufgehängt an ein Strick, alles ob er sich selbst lieblos getan.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alles man aber auf die Sache kommen, ist der Sohn, der Vatermörder, 3. Maij nach Gebühr gestraft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Tag zu Baden ist Montag und Zinstag angegangen und Mittwochen ausgegangen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Boten sind gestern heim gekommen, und sind die Eidgenossen wohl mit einanderen Zufrieden und verwilliget in eine freundliche Botschaft, den Burgundiern zu Gutem zu senden, wenn es notwendig wurde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist nichts da Xen; wohl ist auch etwas Klages von Basel gekommen, davon zu lang zu schreiben.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man hat uns Frankreich und von Eidgenossen zu Baden nichts Eigentliches gehabt, das man übel zufrieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum!</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Amplius non possum scribere.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 13. maii anno salutis nostrae 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Saluta consules<note type="margin">a.R.: cosss.</note>, Carolum, Bonettum, Pontisellam, Ganthnerum etc. omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille H[einrychus] B[ullingerus] s[enior]<note type="margin">a.R.: HB.</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
