<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7900">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7900</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non nescio per tibi molestum esse in tantis occupationibus legere rebus utilibus inanes literas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed committere tamen idem non possum, quin hominibus notis aliquid ad te dem literarum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cum ergo isthuc adeundae Galliae gratia mitteretur Albertus cum homine mihi coniunctissimo Luca Rammingero, discipulo olim et convictore meo, continere me non potui, quin me tui memorem esse ostenderem tibi ac, si nihil aliud, illud ipsum certe scriberem me, quod scribam, non habere et esse res meas loco pro rerum temporumque conditione non pessimo, ex Aldenburgensi conventu discessisse theologos Saxonicos animis exacerbatioribus, quam convenerint, Iacobum Andreae tamen de reconciliandis nonnullis laborare vehementer conscriptis nescio quibus de rebus controversis articulis, quos utraque pars approbet, de Bipontino rumores esse varios et incertos nec deesse, qui illi timeant non tam a Gallo quam nescio quibus aliis absentis ditioni inhiantibus et in eam impetum facturis, si male res in Gallia cadat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quae tibi notiora cum sint quam mihi (quam enim habes viros primarios multos, qui haec ad te perscribant), desino teque rogo, mihi ut ignosces et meum istum in te animum ames.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">A d. Hallero* si quid accepero, ad te perferendum curabo<note type="margin">a.R.: Wolf Haller in Regensburg.</note>.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Interim vale et pro me meisque facere vota ne gravare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Augustae 4. iunii 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Matthias Schenckius Taus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro Heinricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino, d. atque amico primario.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
