<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization791">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #791</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnade und viel glückseliger Jahren wünsche ich euch und den eueren allen von Gott unserem Vater durch unseren Herren Jesum Christum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Demnach tue ich Euch zu wissen, lieber Herr Gevatter, wie auf Euer Schreiben und ernstliches Anhalten bei meinem Herr Seckelmeister Haller meine Herren abermals an mich geschickt und begehrt eine endliche Antwort, was ich gesinnet, bin Ihnen zu bleiben oder nicht; denn so Sie mein Willen gespüren, seien Sie bedacht, gegen Zürich Botschaft zu schicken meinen wieder Begehrenden und das bei Zeiten, damit, so ich Ihnen abgeschlagen, Sie sich bei Zeit anderst versehen können.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ich nun einen kurz diese Meinung geantwortet: Es standen mir nicht zu, jetzt hierin zu zu sagen oder abzuschlahen; jedoch so habe ich ein Vertrag mit meinen Herren gemacht meines Dienstes halb zu Zürich, von dem ich, dieweil ich noch nicht anderst versehen sei, keineswegs wichen könne noch werde; sofern mich meine Herren von Zürich dabei lassen bleiben, wolle ich mich in weiterer Vergönnung nicht ungehorsam erzeigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welche meine Antwort sei wieder für Rat gebracht, hierauf eine Botschaft geordnet ist von Räten und Burgeren, die in kurzem kommen wird und diesen Handel an meine Herren bringen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Nun bin ich gar in der Sache bestanden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ihr habt viel angehalten der Besoldung halb, wie ich verstand, dass ich lieber wette, es wäre vermieden geblieben; denn Euer Brief sind weit kann und haben mehr Unwillens gemachet dann meine Sache gefordert; dann, wie und was man gleich schrie, ist Euch wohl zu wissen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">In Summa: Niemand hat nicht um ein Wort mit mir gehandelt desselben halb, sondern viel mehr Unwillen erzeigt; allein der Seckelmeister hat mir privatim den Trost gegen wie auch vor: man könne mir wohl heimlich zu schieben fürder dann im anderen, das aber auch nicht ein jeder wissen müsse.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Welches aber nichts Anacht? ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum ich nicht wird noch kann von meinem Stand zu Zürich wichen, man nehme mir ihn dann über Brief ins Segel, das ich doch nicht hoffe, und bin deshalb wirs zufrieden dann noch je, dass ich sich die grosse Undankbarkeit, und das einen nicht ernst und das Euer Schreiben nicht mehr geholfen, denn dass es mich stinken gemacht vor ihnen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum ich keinen Lust habe zu bleiben, voraus auch darum, dass ich Gespür und Erfahren, dass sie fein hinter mir dir wenden kann; denn den Boten kein Befehl gegen der Condition halb, die ich daran gehenkt, sondern dass sie mich simpliciter und allweg begehrt, und werden viel verheissen, das aber als nichts ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und so ich dann Ihnen also sollte von meinen Herren vergunnt werden, so sass ich hübschlich zwischen zweien Stühlen nieder.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darum ich verursacht wird, etwas (wiewohl ichs nicht gern tun) an meine Herren zu schreiben; hoffe, sie werden mir nichts verargen, so sie sehen werden, dass ich mich erbeutet, wieder zu dienen, sofern sie mich bei ihr zusagen bleiben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Denn dass ich hier etwas häuschen werd, das will ich nicht; habst auch nicht gern, so es jemand von Menwegen tut, sittmal ich gesehen, wie es aufgenommen wird.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum ich begehre, dass mich entweders meine Herren nach ihr Zusagen heim nehmen, sittmal auch jetzt Musculus hier angestanden zupredigen mit aller Verwilligung und Knechtenhofer auch hier Herr berüft zum Diakonat; oder wenn Sie mich doch je weiter zu sagen, dass mir mein Stand wie bisher offen blieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dann wo das nicht, so ist mir nicht möglich zu beleben, das wisst Ihr selbes, und mag weder Musculo noch mir geholfen werden, der Sinn doch bas dann ich bedurfte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum bitte ich Euch, Ihr wollt Euch meine Sache lassen gegen meinen Herren angelegen sein; ich vertrau Euch als Guts und verhalt Euch nichts.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nimmt mich aber Wunder, dass Ihr mir nie geschrieben, was Ihr mit dem Seckelmeister meinhalb handelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Boten, so kommt, sein Junker glatte mein vom Rat? und Stürler von Burgeren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Junker Gladi ist mir geheim und freundlich, aber hebig; wette nicht gern, dass er der Besoldung halb angezogen wird.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Stürler est superbissimus et nequissimus omnium Bernensium, qui tamen summos spirat honores et quem plurimum in republica timeo, hostis evangelii et ministrorum; nequeo satis mirari illum huic legationi destinatum esse.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ab hoc, Moneo, Cavias; denn sobald der Besoldung halb etwas bei ihm angezogen wurde, war es von Stunde an unter allen Sinsen gleichen Schreieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quando venturi sint, nondum certo scio; puto tamen ad 12. ianuarii.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Tu praemoneb[is] dominos, si tibi videatur consultum, et me si unquam hoc tempore habeas commendatum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gervasii halb weiss ich noch nichts von Biel, wie es stand.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Jungius, den sie gern giebt, ist gegen Aarau kann.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gervasium habe [ich] gegen Biel dem Senat kommandiert; Hoff, er werde geprüft.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">D. Montio ist eine Antwort geworden gleich wie zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Im Wendeschwyler Handel hat Euer Schreiben und mein Anhalten so viel beschossen als in meiner Sache; es will nicht gehn; das macht mich nicht wenig unwillig.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Weiters weiss ich Euch diesmal nicht zu schreiben, bis zunächst bei dem Boden, wills Gott.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befallen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ich grüsste meine Hausfrau mitsamt der eueren, desgleich Musculus und seine Hausfrau; wünscht euch allen ein gut glückhaftigen Jahr.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern den 2. Januarii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Johannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Fidelissimo Christi et ecclesiae servo d. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
