<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization792">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #792</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Libellos te accepisse de morte Pauli papae dubito minime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">En admirandam rem fictitius noster prępositus summi templi d. a. Gumpenberg, curtisanorum omnium coriphęus, ad nos 29. decembris venit stipatus magna caterva sericatorum doctorum et servorum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Venereas puellas tam molliter nunquam credo fuisse indutas, ut Christus non frustra dicat: "In regum aulis inveniuntur, qui mollia gestant."</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Adfuit doctor Matthias Held, homuncio mit samet gekleidt uswendig und inwendig, am halß ein guldine kettenen, die herab ist gangen übergwerch von einer sitten ad aliud latus; vagina ex serico, gladius auro obductum, pileus, cingulus, calcei, caligae ex serico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">D. Theobaldus Papa, d. Paulus medicus, homines procerę staturę sequuntur prępositum novum, dein reliqui sericati.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Episcopus adiunxit illi curiae magistrum, quo pompa esset splendidior.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Petiit a senatu pręposituram illam, quam a papa adsecutus sit et Romae iure obtinuerit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Noster vero prępositus dixit paucis se a senatu nostro electum et confirmatum habereque eam sub iusto titulo in possessione quieta iam ad annos aliquot pręposituram; propterea nolle cum eo contendere aut ullam conditionem suscipere senatui Basiliensi id committens, quo eum defendat ab istis raptoribus beneficiorum ecclesiasticorum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Multa protrusit factitius ille, nempe se velle quotidie 4 mens s ex alere, bona sua, quę possideat, Basileę absumere et, si quid negotii senatus coram Cęsare vel rege habeat, facile compositurum apud illos, apud quos magna in aestimatione sit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Respondit senatus communibus suffragiis se elegisse prępositum, quem et servare velint contra omnes eamque potestatem habere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">A... confir... etiam... Interim decretum de curtisanis adduxerunt.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Triste fuit responsum praeposito; sed devoratur mira astutia omne tędium.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vide, quid Satan moliatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Heldt emit Friburgi aedes splendidas a nobile quodam, gibt im darumb 8000 fl. und ettlich hundert.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Has pecunias a Protestantibus et episcopis decepticiis verbis acquisivit; Selestadii het er angelegt 16000 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Myconius noster laborat podagra, bonus senex, et mirum, quum nullas unquam collegerit thesauros nec avaritię studuerit, ea molestia vexari.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Aiunt d. Rainaldum Polum Anglum in papam creatum novum.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Si Satanici eum non seduxerint, ecclesiae ob pietatem et eruditionem, quibus virtutibus pollet, prodesse poterit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">3. ianuarii.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Precor tibi, uxori et omnibus tuis felix anni auspicium.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. Theodorum et reliquos.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Basileę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Quando adsolves concionum tuarum Decades?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, praeceptori suo perpetuo colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
