<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7952">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7952</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte wohl viel zu schreiben, sollte ich auch Rahmi und andere Briefe widerschicken, so ihr mir durch Leonem, Coelii schon, zugeschickt; ich habe aber jetzt nicht weil, dieweil Zeiger dies, mein gnädiger Herr der Graf von Culenburg, wegfertig ist und seine Rose schon hatte lassen zum Tor führen und er bei mir wartet, bis ich Euch doch ein Wort schrieb.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er kommt von Genf, und bei ihm werden ihr vernehmen, was daselbst neues ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Eins kann ich nicht verhalten, dass 2. huius Mensis Füglinus von Basel her kann, unter dem Schein eines Tischgängers von hinnen, den er bei ihm hat.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der hat hoffen Brief von Sulzer gebracht an viel meiner Herren, auch an besondere Burger; denk wohl, was die Sache seien.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ihm Gesellschaft gehalten; da ist (pro suo more) ob dem Mahl ausgebrochen und declamiert wieder die Peregrinos (und sich nicht obscure merken lohnen, dass er drum hier, wiewohl Herr hernach gelaugnet, und Mordes früh gegen den Greten)<note type="margin">Zusatz a. R.: "und sich - gritten"</note> dermassen, dass wir nicht für können, sondern ihm öffentlich widersprochen und ihn zur Bescheidenheit vermahnt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es hatte schier ein Gestüchel gen; denn er sehr böse Pfüsse glauben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Doch so will er nicht schulzerisch sein, hat mir heute vor seinem Abscheiden dieses beigelegte Zettelin geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das lasst mir, so bald möglich, wieder werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Frömmten halb wissen wir sonst wohl, dass man Sorge haben muss; aber gentilis Exempel und andere werden, so es dazu käme, sie wollen lehren, sich still halten.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec raptim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut boni consulas omnia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bernae 5. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Comite isto nihil vidisti humanius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Hallerus, totus et semper tuus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
