<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization7959">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #7959</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">En remitto tibi tandem tua omnia.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quomodo Füglinus interea huc venerit onustus literis Sultzerianis, quid item hic effuderit, nuper tibi scripsi per comitem Culenburgensem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihil interea, quod sciam, tentatum est a peregrinis istis; fortassis primo salutabunt Arovienses.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Scio quidem, qualia habeant ingenia, quum Belgae tum Hispani et Itali; sed vigilandum est et simul propter praesentem necessitatem aliquid agendum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Parati sunt iurare in confessionem nostram et capitis poenas sustinere, si quid contra tentent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nescio tamen adhuc, quid vel hic vel Arovię, si connentur, impetraturi sint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ex Geneva interea accepi literas, quas simul mitto; puto tamen te ista omnia habuisse prius.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Remitte illas mihi cum Füglini scripto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Parum abfuit, quin per proditionem etiam esset interceptus Culenbergensis, sicut opinor te ex ipso intellexisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De bono Scrinigero nihildum audimus, quomodo res illius habeant, postquam Cameracum abductus est.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Adfuerunt hic mox Genevenses iniurias illas conquesti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scribitur ad principem; video tamen omnia huc directa, ut ita exerceantur et fatigentur Genevenses.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tertius nunc est Scrinigerus, ut audio, quem dux ipsis coepit; si illi hoc faciant vicissim, bellum erit apertum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Interea illius astutię est, ut ministros redditae regionis optime tractet, ita ut nihil possint de ipso conqueri.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es mahnt mich grad an die alten Sachen; ob der Krieg anging, fing es auch also an mit Fähen und Fichten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass es wohl ende!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quam vero gaudeo te ad conciones rediisse tuas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut vividus ac vegetus illi diu adhuc servire possis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Parce interea tibi ipsi, ne te propriis laboribus conficias.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Miramur sane omnes nec immerito te tantum adhuc laborare posse; interea cum gaudio istis tuis laboribus fruimur et avemus tuam etiam pontificum historiam videre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Quod ad Sultzerum, ingerit se omnibus impudenter, nimirum etiam his, quos novit non esse suarum partium; his scribit, his adulatur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Scribit etiam mihi idque frequentius, quam vellem, idque propterea tantum (sic enim interpretor), ut eo liberius aliis etiam scribere possit et cum minore suspicione.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid illis scribat, nescio; hoc tamen tibi promitto ipsum habere quidem amicos hic non paucos, causam autem illam, quam clam forte agit, non habere amicos multos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Doctrina publica est sana, sic etiam quę in schola docetur.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Aretius optime hoc negotium explicat et tractat quum in praelectionibus tum in quotidianis examinibus; sed nec in privatis sermonibus quisquam contra doctrinam nostram hiscere audet.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Musculus fervore modum interdum pro parte nostra excedere videtur.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Non est ergo, quod vobis hinc metuatis; sola illa vulpecula gaudet scriptis suis suspectos nobis facere, de quorum fide alias non dubitare.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ferenda sunt haec, quoad domino visum fuerit; is servet nos a malo.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Addere haec volui, quia in tuis videris plus periculi timere, quam ego adhuc hic videre queam.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Vigilandum interea et orandum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bene vale, domine et compater charissime.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Salutant te consules ambo et quęstores, Diesbachius, socer et uxor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Steigerus scripsit nuper Muralto; ibi puto contineri aliquid responsi a consule Mülinensi.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Si nihil sit, ego per occasionem illi vellicabo aurem; hoc scio animum illius non esse alienum a genero.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Sed uxor gariophyllato<note target="fn1" type="footnote"/> plus habet acrimonię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Bernae 11. augusti 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tuus, quem bene nosti.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf 408b:]</note>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinrycho Bulingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
