<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder, hiemit habt er das Völcklin, davon ich euch vormals geschrieben; ist an euch mein ganz geflissen brüderlich bittet, wollte um Gottes und brüderlicher Liebe, auch meinen willen so viel bemühet sein und einen Anladung, auch Förderung geben, wie sie die Sache Infidmen und darnach weiter darin handeln sollen, damit sie zu gutem und kommen möge, und wo es von Nöten sein wurde, so wollte meine gnädigen Liebe Herren Bürgermeister und andre von meinen Wegen auf das fleissigste und trunkenlichst bitten, hierin das Pest zu Tain<note target="fna" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Begehr ich um Sie ganz dienstlich und ungespart zu beschulden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Es ist gar eine ehrbare Freundschaft beiderthalb und mir wohl bekannt, wiewohl ich dieser jungen nicht Kundschaft habe, aber der ihren lange Zeit gehabt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalb tat meinem Vertrauen nach, wie mir dann nicht zweifelt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Bei unserm Formen habe ich vergangener Wochen euch geschrieben mit Eingelegter des Kaisers Antwort an die Stunde etc.<note target="fn1" type="footnote"/></s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wollt mich berichten, ob Euch die zukommen seien; der Fuhrmann sagt, er habe die Briefe alle überantwortet; man habe ihm aber keine hinwider aufgegeben, dass mich doch trefflich befremdet hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf morgen fort wiederum hinein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sind Gott traulich befohlen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch auf gestört auch bei einem Männlein von Strassburg geschrieben mit einem Brief gegen Bern gehörig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott ganz getreulich für uns.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist gar nichts Neues dieser Zeit vorhanden, das Grund habe.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wohl sagt man, der Franzose solle Genua eingenommen haben; hat einer gewisslich für eine teure Wahrheit ausgegeben; aber ich sorgen, es sei nunen alles übel gangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum den 10. Januarii 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">A[mbrosius] Bl[aurerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse: fehlt, verklebt?]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
