<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization80">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #80</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Herzog von Wertemberg stand es ganz fahrlich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es kam ein Geschrei, der Kaiser hatte die Sache zu seinen Händen gezogen etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist nichts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt es von Augsburg, dass er zwei Rechtstag gegen dem König vor dem neuen Erzbischof zu Köln verstanden habe und werde in kurzen Tagen die Endurteile gehen; man achte aber, der Herzog müsse von dem Land springen oder mit solchen Beschwerden darin bleiben, dass er das nimmermehr gefreut werde; dann dieweil man sich des jungen halb auch etwas besorgt, möchte man den alten in tolerabilibus conditionibus belieben wollen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Hochzeit mit des Kaisers Tochter und Ferdinandi schon Maximiliano soll für sich gehen und in kurzem gehalten werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auch schreibt man, wie dann glaublich, Kaiser lasse die Gesandten, auch die Stande von dem Reichstag jetzt anheim verrieten, doch mit Gedingen, dass sie unverzogentlich auf weitere Erforderung ihrer Majestät wiederum erscheint an das von ihm bestimmte Ort, und hat man gänzlich dafür, er werde die Stande gar bald wiederum gegen Strassburg fordern und all da den Reichstag beschliessen, damit er also ein Klimpf habe, zu Strassburg sich auch einzudringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">M. Michel Cellarius, Prediger zu Augsburg, ist kurzverrückter Tag im Herren solch abgestorben; steht wohl darauf, dass sie nach euerm Hallero wiederum stellen werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Predigermangel erscheint sich allenthalb gar trefflich; die guten Hirten werden samt den guten Schäflein vorne zu absterben; bei den Nachkömmlingen werden Hirten, Fach und Stahl auch gleich sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es fehlt alles dahin, was gut und rechtschaffen ist, und kommt immer das Urgeist hernach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Kaiser hat denen zu Ravensburg ein ernstlich, ganz beschwerlich Mandat zu geschickt, das sie den Abt zu Weingarten wiederum in ihr State restituieren, ihm die Pfarrer einraumen, die Caplon, so hinweg, wiederum einsetzen, einen Abtrag Tain, Kirchengut, Kelch, Monstrantzen, und was dahin sei, wiederum daher Tain, auch ihre Bürger und Einwohner, die noch des Rechten, alten christlichen Glaubens sein, an ihrer Religion und Gotzdienst ungeirrt und ungesummt lassen sollen etc. und das alles innerhalb sechs Tagen, bei ihrer Majestät höchster Ungnade.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hilfe Gott, was grosser, schwerer Kreuz und Anfechtungen sind das.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Kaiser zücht aber die von Ravensburg von des Wegen so hart an: Dann sie haben ihn und nach dem gewesenen Krieg mitsamt etlichen andern Städten und Stunden dem Kaiser bewilligt, keine Neuerungen in der Religion bis auf Örterung eines Concilij vorzunehmen; das haben sie nicht gehalten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun wahr, aber Sie habens nicht sollen halten, dieweil Sie darnach besseres Bericht sein werden und Sie Gott mit Erkenntnis der Wahrheit erleuchten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Unser Halber hat ein Fürnehmer diesen Tag von Augsburg einem geschrieben: "Die von Konstanz werden nicht ausgesund, sie halten dann selbst bei kaiserlicher Majestät auf das Untertänigste an, und wo sie das nicht tain, werden sie also in dieser Beschwerde immer stecken müssen, und zu dem wird ihnen vielleicht noch diesen Frühling ein unwiderbringliches Rad übern Bauch gehen" etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieser ist bei dem Kaiser täglich Brot, hat ein freien Zugang zu ihm.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also steht nichts allenthalb in der Welt bevor dann grosse Angst, Jammer und Not.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Jetzt kommt uns das kaiserliche Gleit, welches dermassen gestellt, das etlichen gar übel darab grauset; denn es hat etwas Zweifeliges auf ihm, das es wohl Aufsichts bedarf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Orabis pro nostris cum omnibus piis, ut impertiat illis benigne spiritum sapientię et consilii sui, ut ne usquam a voluntatis suę regula deflectant, utque nos non patiatur a fraude filiorum sęculi huius circumveniri, sed in nostra adeoque spiritus sui simplicitate nos ęternum conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Regiam munificentiam Galli vestri erga vestros multum obis gratulor precorque dominum, ut omnibus istis bonis ad gloriam suam utamini.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich schicke Euch in Vertrauen eine Abschrift des Gleits mit freundlichem Bett, Ihr wollts Diligentissime expendieren und mir Euer Urteil und bedenken darin mitteilen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">ich weiss wahrlich wahrlich nicht, warum meine Herren diesen Boten abfertigen, bins ungefähr ihnen worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Schickt mir die abschrifft wider et per nostram amicitiam cave, ne quis describat, ne mihi sit fraudi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Marcello, ubi licebit, istas hic insinuatas mitte.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De Octaviano illo scribe, quid resciveris, qui exustus ob praevaricatas pontificias leges nuper ferebatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuam domum cum omnibus fratribus et amicis.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">30. Aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambrosius Blaurerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
