<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8000">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8000</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas tuas accepi literas, humanissime mi d. Bullingere, alteras 25. augusti, alteras calendis septembris; prioribus, quod necesse minimum erat, silentium tuum excusas et comitem Culemburgensem commendas, qui cum ad nos non venerit, non habeo, quod scribam aliud quam me navaturum ei, si venisset, fuisse vel tua causa, quantam potuissem benevolentiam summam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">D. Hallerus ante dies paucos scripsit mihi de puero, quo utatur amanuense (ut vocant) sibi mittendo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed in iis literis mentionem Bullingeri facit nullam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego, ne te sui oblitum putet, verba ipsa epistolae utriusque tuae exscripta meis literis inserui, quod ut gratum ita ipsi iucundum fore confido; si quid rescripserit, faciam, ut scias.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc ad posteriores tuas accedo Germanice scriptas, quibus mandas, ut Annam o inquiram.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod ego feci, qua potui diligentia, sed hactenus frustra; facio autem id ita, ut non modo non alius quisquam, sed ne ipse quidem, si assit, odorari possit facile, nec dubito, si hic adsit modo, confecturum me negocium, ut diligentiam sis probaturus meam.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D. Hallerus de rebus Gallicis me identidem per literas quaerit, de quibus si quid habes certi, gratum nobis facies, si ad nos id, quicquid tandem fuerit, perscripseris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene vale et me amare perge dominoque Gwalthero et generis tuis S. meis verbis plurimam dicito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Augustae 13. septembris 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">M[atthias] Schenckius tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. Hainricho Bullingero, viro pietate atque eruditione summa praedito, amico singulari suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
