<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8005">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8005</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Commendasti mihi non ita pridem optimum virum d. Ioannem Baptistam a Pyro, Clavenensem signiferum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Eum, quantum potui, iuvi, maxime scripta ad rempublicam Bernatum supplicatione petens commendationem ad senatum Curiensem et dominos 3 Ligarum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Impetravi illam bona gratia; uterque enim consul et quaestores mihi sunt ex ipsorum humanitate amicissimi.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iussit autem, si quid impetrem, tibi submittam et d. Willio, amplissimo viro.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ergo literas ad d. Willium et inclusi eis Bernatum literas petens ab ipso, ut fideliter et prudenter cum eis agat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Tu quoque agito tuum hac in re officium; puto quod utrique vestrum ea de re dixit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Scit d. Willius, quid facto opus sit, conducatne, ut ipse literas illas retineat apud se, donec d. Ioannes Baptista a Pyro Curiam veniat et ipse literas tradat a d. Willius tradat.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Scripsi etiam ad ipsum a Pyro hac de re et oro, ut mature literas cures ad ipsum perferri, quas tuis inclusi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non potui hoc negotium fidelius et diligentius curare; proinde tu quoque ora illum, ut boni consulat, et saluta omnes amicos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gewisse Zeitung aus Frankreich vom 12. Auguste bis an 16. desselben Monats Tag: Zu Pontierers in der Stadt liegt 2 junge Gewissen, Herr Montpensier, viel Herren, Ritter und Adels samt 6000 Gütern Kriegsleuten und nicht minder Schaufelburen, Gräben und Wehrinnen aufzuwerfen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil so viel Volks in der Stadt, haben sie Mangel an Provianten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der Admiral hat es hart gelängert mit des Königs Geschütz, das er gewonnen, und mit 1200 Pferden und 25000 zu Fuss; hat es an zwei Orten zum Sturm geschossen, zum Sturm 3000 Steigleitern gerüstet; hat ihnen das Wasser abgegraben und anderswohin geleitet; hat alle Strassen und Pässe zu und von ihnen verlegt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der Junge von Mönlich hat mit 1200 hinein gewollen, ist gefangen und sein Volk geschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der König rüstet sich zu Thures; sein Bruder ist da bei ihm.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sein frömmtes Volk, deutsche Ritter und Eidgenossen, liegen noch zu losches, warten auf den Anzug des Königs.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Des Königs Bruder ist mit dem Amale gar übel zufrieden, dass er die deutschen Ritter über so viel Bäse und Wasser herein in Frankreich gelassen, dass Amala ab dem Hof ist, und hebt der Kardinal, sein Bruder, [an] auch nicht fast wert sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So fiel der neuen Zeitung.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber kommt wieder geschrieben, doch zweispältig, dass erst: der Admiral habe ungeschafft mit Schanden und Schaden abziehen müssen, das Geschehen 27. Augustin; das andere: der Admiral habe gewonnen mit Gewalt 28. Augustin Pontiers, habe darin das Kriegsvolck erschlagen und gefangen, indem den Jüngern gewisse und Mondpensier am Sturm erschlagen, den Eltern mit vielen Herren und Gefangenen gegen Roschellen geführt, und rücke er jetzt mit allem Züge für eine andere Stadt Laien etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch ist mir der Name empfahlen etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Welches nun war sie, kann ich noch nicht sagen; dieweil aber und die in der Stadt mit Kriegsleuten und Schanzgräbern so wohl gefasset sind und der König da aus samt seinem Bruder sich heftig zu der Entschüttung rüsten und freilich die Herren, so darin, nicht bald verlassen werden, sie sich auch nicht bald aufgeben, alles die Wissen, woran es ihnen stand, ist meines kleinen Erachtens dem Admiral, so er noch davor liegt, gefährlich genug.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott wende es zum Besten und gäbe einen gnädigen Frieden, dass das arme Frankreich nicht so jämmerlich zerstört werde.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und so es<note type="margin">a.R.: Pontiers</note> aber gewonnen wäre, alles vieler Schreiben und Sagen hochlich bezeugt, gäbe es vielleicht dister ehe ein Frieden.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Den verleihe Gott!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Haec habui, quae scriberem.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Nullas a te hodie accepi; si quid habes de Mauris, Turcis, Hispanis et Italis, communica et saluta d. d. consules<note type="margin">a.R.: coss.</note>, d. Pontisellam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Ganthnerum et d. Ruinellam caeterosque amicos.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Quae autem nova consignavi, habemus ex Lugduno, Geneva, Neocomo, Berna et nonnullis aliis locis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Celerrime scripsi.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">16. septembris 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Amici te et inprimis Ernius<note target="fn1" type="footnote"/> noster te salutat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Pio et erudito viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo honorando et fratri dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
