<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8013">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8013</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch-und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst etc. zu bevor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr, Zuger dies ist mit dem Herrn Statthalter Kamli hergekommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl, Ihr werdet von seiner Reise nichts geweist haben; denn unsere lieben Herren sehr gelangt, mich mit ihnen, nach des Herrn von Beza Zeitung, der Hoffnung, es sei Euch scheitert Meeres zukommen, das mir Gott den Herren je länger je mehr zu loben haben um seinen Gnaden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Unser Widerpart ist ganz still; Gott wolle ihn ihre falsche Anschläge zu erkennen geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Neues haben mir wenig dann aus Augsburg; ab andere Orten wird gemeldet, das Herzog Wolfgang nicht tot, sondern die Zeit in Engenland gewesen, dem ich doch nicht Glauben gib; er sei tot oder nicht, so lebt unser Herr Christus.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schrieb ich dem Herr Statthalter Wagmann, der wird mit erstem Sinnen schon oder einen andren herrschenden; da mögt Ihr gewisse Botschaft finden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Unsere lieben Herren Stadtschreiber lassen Euch freundlich griessen mit Bett, mir die andern Herren dienstlich griessen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Damit sind Gott dem Herrn samt den Euern in Gnaden alle Zeit gefallen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mein Bruder ist bei mir; dem ist seine liebe Hausfrau gestorben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der last Euch viel Gutes sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Hans Liner.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger, der Kirchen in Zürich getreuer Diener, seinem günstigen gebietenden Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
