<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8022">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8022</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gestern ist geschrieben gekommen von Basel Luther, dass der Duca de Alba im Niederlande heftig wüte und damit jedermann verschärpfe beider Partien glauben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Zu Anorff hat er etliche lassen brennen alles Widertäufer.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz von Uranien hat ein Sohn gehabt zu Löwen, da er gestudiert; den hat er gefänglich angenommen, dazu die zwei Grafen von Egmont und Hornan, indem den alten Bürgermeister von Andorff und sie führen lassen gegen Wilifort.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er hat auch mit ihnen gefangen den Grafen von Mansfeld, der zu Anorff gelegen; der ist aber den Dienern entronnen, und achte man, er werde ihm ein Rumor anrichten etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu Wilifort hat er 27 Herren und vom Adel richten lassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ists wahr, so sehen nunmehr die deutschen Fürsten wohl, was die Augsburgische Confession bei den Hispanieren gilt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Graf von Egmund hat vor Jahren seinen Dolchen Zucht über den Kardinal von Arras.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Damalen sagt ich: "Das wird ihm der Pfaff in einem Äscherlei nachtragen, bis auf seine Gelegenheit", und die hat sich jetzt geschickt.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Egmundanus alioqui est maximi nominis et authoritatis fuit apud Carolum et hunc Philippum singularis; ipse conubium inter Philippum et reginam Angliae mortuam coniunxit etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed cum noverit Froschouerus plura et certiora (si quid attulerit) subiungam.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Saluta Ioannem Casparem Felicem, inprimis uxorem tuam et filiam, et si apud vos et Agatha etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Montag die Michaelis 1567.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
