<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8025">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8025</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Von Einsprug vernähmen wir, dass da ein Vornehmer Jesuiter Xen, der sich zu unser leer bekehrt, von denen gewichen sei.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mag doch nicht wissen, ob er davon kommen; denn man ihm heftig nachhalte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In Bayern hat der Fürst wieder unsers Glaubens Genossen ein strenges Mandat lassen ausgehen, da er allen Gläubigen gebeugt, innet 14 Tagen sein Land räumen mit Leib und Gut.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wer das Ziel verscheinen lasse, dessen Hab und Gut soll in die Kammer gefallen sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu München sagt man, dass Ihren etliche Hundert finden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der König Maximilian soll noch kürzlich auf dem Tag zu Pressburg gewesen sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Hunger und er stand nicht wohl zahmen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Kürzlich sind etliche Herren zu dem Wiewoden gefallen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jetzt soll er auf Breslau gereiset sein, dahin der König von Poland auch kommt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der hat Maximiliani Schwestern zwo einanderhin nach gehabt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie, wenn er die Jüngste und Dritte auch versuchte?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hi sunt mores principum.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was Gutes daraus erfolge, erfahrens wohl.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Uß Engelland schript an mich von London 13. augusti episcopus Londinensis, das es in Engelland fridlich und wol stande in religione et politis.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Allein haben sich Unwillen zugetragen zwischen der Königin und Duca de Alba; denn die Königin etliche Geld, auf 3 malen hunderttausend Kronen, von den Kaufleuten von Janua empfangen, die der Alba gern gehabt, und da es ihm nicht worden, auf die Engeländer angegriffen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darum die Königin alle hispanischen und niederländischen Schiffe auch aufgefangen; fahre nicht mehr gen Andorff, sondern auf Hamburg etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In Schotten Sie auch gleicher guter Fred.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Königin liegen noch verwahrt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Jacob Stuart, Graf zu Murray, sei des Königs (der noch ein Kind) Gubernator, und alle Fürsten und Herren, auch die es bisher mit der Königin gehabt, haben dem Gubernator gehuldet.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sunt etiam nostrae religionis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der König in Dänemark und der in Schweden haben wiederum an mit einanderen Kriegen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Duca de Alba tyranisiert im Niederlande, das eben das nicht zu glauben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Päpstler, haben sie etwas zu verlieren, sind sie ihm auch feigend; er laste sie ohne Form des Rechten richten und nimmt dann alles, was sie verlassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Will's gar ausmachen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott erlöse seine Gefangenen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Pio et docto viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri meo colendo et dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
