<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization803">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #803</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich Gruss und alles Guts zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ho H-und Wohlgelehrter, günstiger, lieber Herr und Bruder, ich wünschen euch ein gut glückhaftig Jahr, desgleichen mein Hausfrau, und weil ich Freundli gebeten habe, dass ihrs gegen mein Herr Bürgermeister Lavater willen Anzeigen alles Gutes und Brüderlicher treu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, wie Ihr mir Hand formalen Ding geschrieben, das ich Euch zu dem Allerhöhen danken, wo ichs kann um Euch verdienen, das will ich gern tun.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter antreffen Herr Hans Haller, wie unser liebe Eignissen von Zürich in Hand verweilt, hatte sie Herr Hans so ehrlich bei uns gehalten, das für war ein Lob ist, gegen Gott und der ganzen gemein hier zu Bern.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum ist mein freundliches Bett an euch, das ihr mit Herr Bürgermeister Lavater willen reden und mit andern meinen Herrn von Zürich, das sie uns wollen diesen Herr Hans Haller lange; dann ist einen grossen Willen bei uns allen bringen wird; den er mit Leer und Leben fromm ist und handelt ihn trauen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Denen Antreffen seiner Besoldung halb wurde ich mein Bruder Gladin mehr anzeigen, wie es ein Gefangen? darum wird haben; dann mein Hirn mit ihm werden machen, dass ich kein Zweifel habt, Ihr werdet wohl zu Frieden sein.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wenn Namen unsere Eigenossen von Zürich meinen Herrn in Erlauben, dann, lieber Meister Heinrich, haben Haaren und Bitten Herr Walter und andere über Arbeiter im Worte Gottes, das sie alle wollen helfen; denn es von grossen Nöten ist über vielen und unser halb, das man treu Forstener habe.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum so Hand haben am Pfluch, dass uns der Mann werdet.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der andere Sachen halb der Zwietrach des Reiches Handel wird euch mein Bruder glatten mehr euch anzeigen, dass ich acht, ihr seien wohl zu Frieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darum, lieber Meister Heinrich, rüfen gute Herren und Freunde an, das uns der Mann bliebe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wo ich umb euch und her Bürgermeister kann verdienen und umb eine fromme Stadt zureich, weil ich mich nichts sparen, woll ich umb euch mit kan verdienen; denn ich zu kleinfügig bin meist ansehen; aber ich weht gern, dass es recht zugehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Lieber Meister Heinrich, ich lange euch wissen, dass ich in 12 Wochen aus dem Hause nicht bin kennen; denn ich langst in der Sachen wett habe gehandelt vor meinen gnaden Herrn, und mag noch nicht wandeln.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie es Gott gefaltet, so ist es recht.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zu Lasten ist mein freundliches Gebiet, Ihr wollt Bett Burgermeister und andere mein liebes Hirn von Zürich gruissen und die Proteikanten allein und Meister Hans freiss; Ist zu Baden bei Meyer gesehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Nichts mehr denn Gott halt euch in seiner Hütte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Geben am 10. Tag jeners im 50. jar.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hand vergute am Mine schreiben; den ich noch krank bin und nicht wohl mag schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Jahr wollt den Handel Baas verstanden, den es ist.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Uwer trauern Tiener zu allen Zeiten Bitzius Haller, Seckelmeister.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dem hoch-und wohlgelehrten Meister Heinrich Bullinger, meinem insonders günstigen lieben Herren und guten Freund zu eignen Händen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
