<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization804">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #804</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wohlgelehrter, und ehrenhafter, insonders günstiger, lieber Herr und Schwager, Euch seien mein freundlich, willig Dienst, und was ich ehren, Liebes und Gutes vermag, allzeit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl ich Euch nun etliche Jahre nach Absterben meiner lieben Hausfrauen wenig geschrieben, hat mich daran allein das schwere Obliegen, so mir von meinem Sohn bisher zugestanden, verhindert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann, ob ich Euch desselben gleich viel verständigt, hätten Ihr (wie jetzt) wenig Freude darab empfehen mögen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab also für und für auf eine Besserung, damit ich Euch etwas Angenehmeres schreiben könnte, gänzlich verhoffet.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die aber dasselbig nicht erscheinen und über viel Veränderung zu lang ausgelieben, so kann ich als der verkümmerte euch meinem lieben Herren und Schwager mein harten, schmerzlich Anliegen langer nicht verbergen, das ich nun etliche Jahr so ein Ungestalten, grausame und widerwillig Zeit mit meinem Sohn Hans Jakoben erlitten; dann unangesehen, das er in dem 44. Jahr ein junge Tochter, mit deren er ein unverschämt Leben getrieben, geschwächt,<note type="misc">geschändet, vergewaltigt [SI VI 1104 und IX 1743</note>] darum in grosse Verschreiung und Gefangenschaft kommen, und gedachte mein Hausfrau sein Mutter, solches zugetragen Kummers sterben müssen, daran mir wenig übergeblieben, so hatte er über solches alles sein Jugend und zugestanden Glück hochmütiglich in epbrüchischem Leben ganz freventlich zu vervieren vorgenommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf auf Samstag nach Hylarij des Verschienen 48. Jahrs, von wegen das er desselben Sommers einem Bürger, so damals in kaiserlicher Majestät Dienst und Herzog gewesen, sein ewige gebildet, die auch Tag und Nacht in sein Hause gewandt, dazu mit andern mehr Weibern, deren er sich beräumt haben soll, verschreit und danebenden mit seinem Weib fast übel gelebt, auch zu allen Zeiten mich und mein väterliche Strafe und Getreue Warnungen ganz hochmütiglichen verachtet, indem sein Frauen lästlich von ihm allen Heiling angezeugt, deshalben er abermals in Gefangnis kommen und deren auf mein flehenden Bitte auf ein verschriebene Urfecht und hundert Gulden, so eine zu straff aufgelegt, ledig gelassen, auf das sein Weib sich vor dem Geistlichen Richter zu Altkirche von ihm zu scheiden unterstanden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als aber sie lang mit einanderen gerichtet und er die Urteil kann Bysans geappelliert, darunter grossen Kosten und Verschreiungen erlitten, sind sie letztlich selbst wieder zusammengegangen, darauf meine Herren sein Jungfrauen, die im die Zeit, als sein Weib von ihm Gewissen, Haus gehalten hatte (von wegen das er mit derselben über getanen Urfacht zu schaffen gehabt haben soll) gefänglich angenommen und auf ihr bekennen nach langer ergangen Handlung ime, als der uns der State entwichen müssen, ein unparteiische Gericht von den drei Stetten [in] dem Wald und Landschaften besetzt, dasselbig zu dem vierten Mal über in verfeierten, auch im dazu verkünden lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie aber er (als der auf sein Begehren kein genugsames Glied zu und von dem rechten erlangen mögen) nicht erschienen, ist er auf ihre Klage für brüchig erkannt worden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was für Kummer und Schmach ich und meine jetzige Hausfrau in solcher Verschreiung erlitten, ist mir hier zu schreiben nicht möglich, doch wäre sterben hiefür zu erwählen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">also hatte er von Gemälder Urteil geappelliert für das königlich Regiment zu essen in obern Elsass, daselbst mit meinen Herr in in ein Recht erwachsen (in dem ich ihm, meiner bürgerlichen Pflicht halb), keinen Beistand erzeugen können, zu dem er auf mein vielfältiges Ansuchen keinen gütlichen Vertrag weder vor oder nach gehaltenem Rechten nie annehmen wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Welche Rechtsübung nun Jahr und Tag gewährte, damit er um das sein, auch meine Herren des ihn grossen Kosten kommt, dazu beursachte, daweilen sie mich in Gerurten meines Sohnes Sachen nicht gebrauchen können, mich zu beurlauben und einen andern Diener anzunehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Muss also engelten, dass ich nie geniesslich gewesen nach werden mag.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Deshalben er einen solchen unsäglichen grossen Handel, Neid und Unwillen in der Stadt erweckt, dass ich mit Kürze nicht schreiben kann, da ich nicht einen Menschen habe, der mir hierinnen tröstlich sei.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zu dem hat er bei Drey oder Vier Bürger um Schuldung willen zu enssen im rechten und einen solchen Handel und Unruh in der Stadt angerichtet, dass man allenthalben davon zu sagen hat, dass ich und meine Kind gegen Mennigklichen engelten müssen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bin also jetzt bei einem Jahr Anna Dienst und muss also das mein von des ungehorsamen gefroffenen Menschen wegen (der wenig Mitleiden mit mir hat) hinbüssen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Nun so hab ich vor vier Jahren, als ich meines Sohnes gefroffen, prächtlich, hochmütig und verächtlich, ungehorsam gewesen ersehen, mich mit einer ehrlichen Weidfrauen, so von Laufenberg bürtig, verehelicht, bei deren jetzt Kinder überkommen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Damit ich dann die mit Ehren erziehen, auch das, so Gott der Herr uns beraten, nicht also wider meinen Willen einbüssen und vertun müsse, so tut die unvermeidliche Notdurft erhäuschen, mich in eine andre Dienstbarkeit zu ergeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil ich aus Oberzelter Unwillen befinden, das mir meines sonst halb der Enden vorher zu wannen ganz gefährlich sein will, wie er hieraus selbst haben zu erachten, auch der war und recht Freund allein in der Not gespührt wird, und ich dieser Zeit unter allen meinen Verwandten keinen angenehmern weiss, zu dem ich (in solchem Unfall, vor dem niemands verfreit ist) mehr Hoffnung und Trost habe dann allein zu euch und meiner lieben Schwester, dazu mein Begehren weder Silber nach Gold berühren ist, so gelangt an euch, meinen lieben Herren und Schwager mein freundlich bittet, ihr wollen in dieser unversehenlichen Notdringnis meines angezeugten obligens euer schwägerliche Hilfe und Rat an mich und meine Kind an Euern Schaden gelangen lassen und verhelfen, ob ich eingeändert einen ehrlichen Dienst bei euch oder um euch überkommen möchte, doch allweg mit euerem getreuen Rat, was ich mich vorher hierüber einlassen, halten und vertrösten solle, wie Euch als den hochverständigen mir zum verständigsten sein für Gut ansehen tut, mich das zu dem fürderlichsten berichten, hiernach des Baas müsse zu halten, des gleichen euch des Getanen Bericht gehen mir nicht beschworen, nach zu argem aufnehmen; dann ich Euch solches lieber nach langer verhalten hatte, wiewohl mir nicht zweifelten, ihr sein hievor aller Handlung genugsamen berichtet worden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Jhr wollt mir und meiner Hausfrauen meine liebe Schwester Anna und euere Kinder, und wer euch liebt, freundlichen Grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum reinfelden den 13. Tag Januarii anno etc. 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl meine Herren mich auf Samstag vor der Herren Fassnacht anno etc. 49 beurlaubt, so haben Sie mir hiernach ein glaublich Urkunde, wie Ihr hier in beeiligender Abgeschrift zu sehen haben, zugestellt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten und ehrenhaften Meister Heinrichen Bullinger, Bürger und Lehrer zu Zürich, meinem lieben Schwager.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
