<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8054">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8054</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quia me monent d. consul et summus noster tribunus se crastina summo mane ad comitia per Tigurum profecturos, propterea, si quid literarum ad te dare constituerim, me expediam, ego, colendissime d. pater, quod scribam, in praesentia non habeo, nisi quod Mediolano recta redeuntes mercatores dicant eundem ibi rumorem de capto admiralio et caeso eius exercitu aliquot diebus sparsum esse, statim autem refrigerasse nec victoriae ullum signum unquam datum esse, quod argumento multis est vanissima aut longe alia esse ea, quae nostri disseminare student.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Referunt etiam regii nostri ex ore d. l[egati] Pfiferum et Hässium duces ex castris affirmare proelium quidem factum, utrinque magnam copiam caesam, fortunam, dominam campi, mansisse penes regem, sed de capto aut vulnerato admiralio nihil prorsus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Duo pictores, viri industrii, ex Italia hisce diebus ad nos se contulerunt, qui narrant se audivisse Mediolani recitari literas, quibus scriptum sit urbem Pictav[iensem] ab admiralio vi captam esse, regi apud eam periisse 12000; hinc mandasse regem, ne quis effutiat Pictavium captum sub poena laquei de proximo ramo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sub haec forte horrenda illa emiserunt adversarii, ut mendaciis suis urbis Pictaviensis captivitatem suorumque cladem incredibilem contaminent et sopiant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Exspectamus quotidie rem, sicuti gesta est, ut ora obturemus malevolis et voculis istis gratulatoriis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">D. Iesus nos omnes clementer tueatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec sub noctem ad te celerrime, quae scio benigne, ut soles, interpretaberis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ocyus 21. octobris 69.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Curię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus Thobias Eglius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Omni genere virtutis et doctrinę praeclarissimo viro domino Heinrico Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti primario, d. suo perpetua observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An den Herr Pfarrer zu Zürich zum grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
