<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8062</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto"><note target="fn1" type="footnote"/> Salut durch unsern herrn Jhessum Christum amen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ernwürdiger unten insonders günstiger Herr Bullinger, Eure beiden Schreiben, Datum 30 Septembris und 11 Octobris, sindet mir auf 23 dieses Wort, samt der Gaben so Euch geliebt meinem jungen Töchterlein zuverehren.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ich und meine Hausfrau euch von ihren Wegen ganz fleissig danken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Soll ihr auch nach eurem Befehl an den Hals gehengt werden, damit, wenn sie zu ihrem Verstande, sich solcher herrligen Verheissungen trösten möge.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der barmherzige Gott wolle ihre die Gnade seines heiligen Geistes mit teilen, dass sie möge ein Kindt des ewigen Lebens werden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Nun solche und andere Wohltaten will ich gegen e. e. wiederum vergleichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was die Briefe gelangt, die habe ich durch den Herrn Guttatter nach Cracau verschickt, werden gewiss geantwortet werden; kommt mir was heraus, soll es Euch auch mit dem Ersten geschickt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unsere illyrischen Predikanten sind jetzt etwas still, Gott gebe lang, dann allweil unsere Herren einem die Kanzel oder predigen Stuhl niedergelegt toben, die andern nicht so sehr.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle ihnen ihre Missetat zu erkennen geben, denn sie wahrlich den armen Christen in Frankreich und Niederlanden ihre Wunden nicht wenig schärpfen, und ist wohl zu erbarmen, dass unsere Fürsten und Herren die Augen nicht auf getan, und sehen mögen, wann es den armen Leuten übel hinaus ginge, dass solches übel auf sie wurde geraten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber abgemalte Predikanten dieses eine grosse Ursache sinden, denn der gemeine Mann ihnen nach sagt, sie wollten lieber baeptisch dann zwinglisch und calvinisch sein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Durch solche Mittel des Satans wird der Lauf des h. Evangelien verhindert, zu besorgen, wo sich der Herr nicht unser erbarmet, gar darum möchten kommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das sind die Fruechte ihres Glaubens, denn sie wollen hoch gesehen sein, und machen ihnen durch ihr Schanden und Schmähen einen Anhang bei dem gemeinen Mann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ferner habe ich aus eurem Schreiben vernommen, wie der Legat zu Solothurn ausgebe, dass Admiral vor Poitiers abzogen, hergegen schreibe man von Berne, er lege noch davor.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In Somma ich habe leider Sorge, die guten Zeitungen wollen nicht folgen, denn wir alle schreiben aus Lyon und aus Andorf haben; da wird vermählt, nach dem des Königs Bruder Schädelrault belagert und geschossen, habe er ein Sturm davor verloren, darunter viel Italiener und vornehme Leute geblieben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als Admiral die strenge Belagerung vermerkt, habe er Poitiers verlassen und den Feinden vor Schadelerhalt abgetrieben, der seien hinter sich gegen Schienen gewichen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aber auf 3. October soll es zu einer Schlacht gekommen sein, in welcher der König die Victoria erlangt, die Admiralischen ganz und gar zertrennt, er für seine Person Tod, etliche wollen gefangen, Graf Vollrat von Mansfeldt auch Tod blieben; in Somma es soll alles verloren sein, bei 14 Tausenden erschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hergegen auf des Königs Seiten über 200 Mann nicht geblieben, darunter Margraf Philbert von Baden, der Graf Peter Ernst von Mansfeldt, so Duca Dalba dem König zu Hilfe geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Solche Zeitungen machen mich für wahr ganz traurig, wie wohl ich ihm aller Dinge nicht Glauben gib.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist doch ein grosses Wunder, das man doch so gar keine gewisse Zeitung aus den Admirals länger soll haben, dann viel Bürger mit Herzog Wolfgang von hinein zogen, aber da hat man sider sie hinein kommen keine Zeitung von ihnen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte gemeint, zu Jenf sollte man gewisse Zeitung haben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Man sagt wohl viel, es sinden aber eitel Lügen, bitte derhalben, so ihr etwas gewisses Insonderheit, wie es mit Poitiers desgleichen mit der Schlacht zu gangen seien, mir dasselbige mit dem erstem mit zu teilen; daran tut ihr mir sondern gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sonst nichts auf diesmal, denn ich und meine Hausfrau lassen Euch und Euren Toechter samt Eurem ganzen Hausgesinde auch alle Herrn und guten Freunde ganz fleissig gruessen und tun Euch in Schutz und Schirm des Höchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg den 28 Octobris Anno 1569.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienst williger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem Eltern, meinem insonders günstigen Herrn zu Handen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
