<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8069">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8069</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. A proximis meis ad te, mi frater, literis nihil a quoquam accepi de conflictu illo Gallico, id quod vehementer rem mihi reddit suspectam.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Certe Helvet[iorum], qui regi militant, capitanei dominis suis ita verisimiliter historiam perscribunt, ut aliquam fidem habere mereantur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego cum aliud non possum, ad dominum clamo: "Et tu, domine, usquequo?"</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Agnosco interim consceleratam vitam nostram et nihil respodentem evangelio Christi mereri haec et duriora, nec dubito, quin dominus invitis inferorum portis servaturus sit veritatem suam salvam contra illos gigantes et iactatores habereque rationes plurimas, quibus ecclesiam suam in medio tempestatum servare potest.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim nobis deo silendum fideque et patientia vivendum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qua in re tuos cohortare debes.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeterum vix credas, quanta insolentia homines isti intumescant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mittitur iam legatio ab omnibus 13 dynastiis Helvetiorum ad vestros, quibus et se nostri permisere adiungi, non ut hostes, sed ut amici, qui fervorem aliorum possint restinguere aut cohercere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">C[auss]am ignorare non potes.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es trifft den Bischof und sein Anspruch der 700 fl. an samt dem Kosten, darum Bericht und Sprüche geschehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und wenn dann gleichwohl der Gutzhausbundt und die von Salis vermeinen wollen, das ihnen zu kurz geschähe: was doch mit Geld gestillet mag werden, soll man es nicht weiter kommen lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es hätte sich bald geschickt, dass viel ein grosser Schaden folgte, da nichts Besseres ist im Ungewitter dann unterstanden.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ea de re scripsi d. consuli Willio et Saliceis per legatum nostrum, a quo plura intelliges.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Bene vult c[auss]ae et vellet illam transactam, ne quid peius sequatur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Caetera facile intelligis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Proinde te hortor, ut pro concordia labores neque propter pecuniae summam suadeas periculosiora tentanda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et benedicat nobis!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum domo tua.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Loquere cum d. Carolo et commenda quoque ei hanc c[auss]am.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Saluta illum amicissime, Pontisellam, Ganthnerum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tiguri die novembris 11. 1569.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
