<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization807">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #807</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi pecunias, quas adolescenti misisti, cui et fideliter dedi, qui fortassis ad vos scripturus est, qui brevi magisterii gradu ornabitur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vergerio dedi literas et Dryandro, et Montio hodie suae literę Argentinam missae sunt; cupisne aliud?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid/quod ad me, quomodo uxor Goliath se gesserit: priusquam duxit hominis filiam, novit familias fuisse despectas et nihili.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">An probe apud nos viro absente se gesserit, ignoro.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein faul Haus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Audio uxorem esse Tiguri et cum Goliath habitare; fortassis quęrit ansam repudii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mater in carcere apud nos detinetur multas ob causas, quas non licet numerare, donec res apud magistratum absoluta fuerit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er hat Sie wollen haben noch aller Warnung; darum habe er Sie; er ist nicht beschissen, wiewohl ich nichts Böses von Ihren weiss.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hęc ad te; tu poteris illum commode admonere, quod uxorem ad se recipiat et honeste cum ea vivat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia nihil audimus omnino.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caesar adhuc in Belgis haeret.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Alitur aliquid absque dubio aut contra Gallum, aut insidias struet Anglis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Mitto praeterea duos libellos de anno iubilęo; utile opus feceris, si sparseris nugas pontificum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullam diaboli puto te iam olim vidisse et ab Vergerio accepisse.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Non potui bonos viros salutare propter tabellarii abitum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. Theodorum, cui brevi scribam.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. Schertlinus te resalutat et dicit vanum esse rumorem de Billoniae castris receptis, imo Anglum esse in maxima trepidatione propter obsidionem, idque ab eo habere, qui ante 15 dies in castris Gallicis fuit.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">13. ianuarii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gastius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Myconius rescribet tibi et egre tulit, quod illum voces podagricum et... rum, quum pedibus laboret, ut ingredi nesciat, quod podagra laborare nolit; timet talem morbum et sic se ipsum consolatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">D. Heinrycho Bullingero suo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
