<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8093">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8093</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Valde miror, qui fiat, charissime frater, quod, cum semper fueris in scribendo sedulus, nunc cesses omnino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ultimas meas scripsi et misi per amplissimum virum d. a Chaam, consulem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sperabam te responsurum mihi, sed nihildum vidi, expecto autem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc praecipue scribo ad te, mi frater, propter Achazium hunc Andream, qui qualis sit et fuerit, intelliges ex eius literis testimonialibus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Venit huc et meam imploravit opem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego cum aliud non potuerim, suasi, senatui amplissimo supplicet; fecit, sed nihil impetravit nisi viaticum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Saepe fefellerunt nos peregrini, quo nomine hic quoque repulsam est passus, neque miror; nimium enim aggravata est ecclesia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ille cum interim haereret, supplicaret et nihil non polliceretur, ne cogeretur redire eo, unde venerat, misertus hominis alioqui forma egregii; promisi me ad te scripturum pro ipso, si quid forte loci supersit apud vos pro ipso, praesertim cum audiam vacare conditionem apud vos Jhenensem, cuius patronus sit Georgius noster Carolus, vir clarissimus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod si ita est, oro te, ut meo nomine hunc Achazium ei commendes.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem, qualis sit, dicere certo non possum, ut quis his diebus primum viderim ipsum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Experiantur ergo ad tempus, et si talis fuerit, qualem se fore pollicetur, non parum fructus adferet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iuva itaque vel hic vel alibi, quantum potes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was Zeitungen aus Frankreich kommt, haben er hievor verstanden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber den 22. novembris schreibt mir ein vornehmer Kaufherr von Leon aus der Stadt, das es nennen also ergangen, wie man sage; wohl sie es war, das die Landsknechte geschlagen; aber der Rittern Admirali sind nicht 200 umkommen, habe aber dem König seines Adels und Besten auf 1500 Pferden erlegt, und sei der Admiral noch stark, liege zu Montapant.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Sein länger Gange von Rotes bis gegen Alby und Gaylack.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Graf Montgomery und Visconten mögen zu ihm unverhindert nunmehr kommen, wenn es der Admiral wolle, und den 15. novembris zu Nacht umb zwo Uhr haben die Hugenotten die Stadt Nimes bestiegen und eingenommen, Alles, was sich gewährt, erschlagen und pfaffen und München in die Galbrunnen gestürzt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nähmen fiel ihn in Avernia und Langendecken, das der Cardinal Dorniack zu Leon sein Post gesandt 19. Novemberis zum Gubernator zu Leon und klagte, wie sie stark und viel einnähmt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Avion sei wohl fest, habe aber kein Kriegsvolck.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was nun hier oben in Bruansen daraus werden wolle, gibt die Zeit zu verstande.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Die Italiener, was noch übrig von 5000, etwan 800, ziehen vom König ab.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir der von Leon, es sei ein elend Volk.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">- So viel habe ich von Leon.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Jetzt gat auch die Rede, Hauptmann Clery von Freiburg habe auch aufgesehen, und seien von 10000 Eidgenossen nicht viel mehr übrig über 300 und nicht so viel; das gibt leider viel Witwen und Waisen; aber man will's also haben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Similia aliunde ad me scribuntur, et quosdam quoque video sperare pacem etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si quid tu ex Italia aut aliunde habes, communica et expone, quomodo cesserit negotium episcopi et foederis Domus Dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Saluta humanissime d. Carolum Gregorium, utrunque consulem, Pontesellam, Ganthnerum etc., inprimis d. Franciscum, mercatorem Bergomensem, qui nunc apud vos diu fuit.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum cum domo tua et fratribus nec obliviscaris me commendare Ruynellae et ipsum salutare officiosissime.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 2. decembris 1569.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Non relegi; ita festinavi.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[vor 576:]</note>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo ac fratri honorando et dilecto.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf der 2. Seite unter der Unterschrift ist ein nicht zu dem Brief gehörendes Bruchstück eines Briefes an Myconius aufgeklebt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
