<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization810">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #810</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi ad te, compater in domino charissime, septima mensis huius; in praesenti nihil est, quod adiiciam; nolui oblatam scribendi occasionem negligere.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cum tam sint istę urbes, Tigurum et Berna, vicinę, miror frequenter, qui fiat, quod tam rara datur occasio mittendi literas; velim et obnixe optarim esse istis civitatibus plus mutui commercii et benevolentię.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss nicht, was mich vexire; mir ist immer, es wollen die Herzen nicht recht und genug zusammen sich richten in diesen schweren Leufen.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hoc ingemisco apud me, sed tacite, oroque dominum, ut vel verbi sui gratia conciliet animos huius populi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De rebus Germanię nostrę diu nihil audio.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non possum oblivisci tot ecclesiarum, quę veritatem evangelii dei et cognoverunt et annis aliquot professę sunt; adhuc sperare non desino brevi futurum, ut cantemus domino canticum novum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">De Anglia, postquam hinc discessit Montius, nihil accepi; obsecro, si quid habes, communica.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Gervasium nostrum sperabam vocandum a Bielnensibus, sed, ut audio, vocatus est alius, videlicet Funcklius Constantiensis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Domi meae sunt iam omnia tranquilla per gratiam dei.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Legati, quos venturos ad vos in causa compatris nostri d. Halleri posterioribus scripsi, ultra constitutum diem retenti sunt; causam forte aliunde nosti: uno vesper... mutata est sententia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Iam quid futurum sit, nondum intelligo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus, ut et nos gloriam ipsius sedulo quęramus et ipse gratiam suam a nobis non avertat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater in domino charissime.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Salutim toti domoi tuë oben und unten, jungen und alten, allen miteinander, auch der Mutter Klinglerin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos mei omnes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salutem dominis et fratribus omnibus et Gervasio nostro.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bernę 1550. 16. ianuarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musc[ulus], compater tuus.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo m. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti vigilantissimo, compatri suo in Christo charissimo.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
