<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8120">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8120</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gnädigen Herren, sind eingedenk, des Handels, so sich halt zwischen dem alten Meister Hansen Muralto, Arzet und Burger Zürich, und Philippo Duada, sesshaft zu Lugaris, von wegen eines Acheres, den m. Hans Verkauft hat Gotthardin von Abundio von Schöna, auch zu Lugaris wohnhaft, da m. Hansen zu Baden auf dem Tage das Recht wiederum aufgetan, das zu Lugaris wieder Philippum Duada zu üben und den Kauf des Achers zu fertigen Gedachtem von Abundio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sämlich recht hat m. Hans ausgeführt zu Lugaris vor dem Landtvogt Herren Walther Krepsinger von Lucern, welcher im Rechten den Spruch gegeben hat für m. Hansen wieder ernimmten Duada.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber Duada hat es gezogen gegen Baden in das Aargau etc. darum das in dem Abschied der Herren Eidgenossen Ausgegangene des vergangenen Jahrs im September, erkannt worden, welcher Teil des Landvogts Urteil nicht zufrieden, der solle seine Sache und Anliegen wiederum für die Eidgenossen gegen Baden appellieren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hier bittet m. Hans Untertänig, ihr meine gnädigen Herren die Boten, so auf den Tag gegen Baden geordnet sind, wollen m. Hansen helfen, dass er bei Gebner Urteil vom Landtvogt bleiben, auch Kosten und Schaden von seinem Widersächer bekommen möge und nicht durch Gewalt seiner Widerpartei von seinem Recht und Spruch getrunken werde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Will er erkennen und verdienen, wo ihm möglich, mit allen Treuen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Ohne Datum, Unterschrift und Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
