<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8132">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8132</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sinn, weiss, dass es um uns alle von Gnaden Gottes wohl stand, und wie ich eine Zeit her nicht fast stark Xen und schlechtlich um mich gestanden, ist jetzt von Gnaden Gottes besser worden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das bestand, so lang es Gott gefallt; dann nunmehr ich mich nichts anderes versehen kann dann alle Tage junge oder Eier.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Fiat voluntas domini.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">In 4 oder 5 Wochen hab ich Ninan Herr einige Briefe gehabt, dass ich mich verwunderen; darum ich dir auch neuer Zeitung gar nichts schreiben kann.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Allein ist das gewiss, dass der Bote zu Sollenthurn unterstand den Aufbruch der 6000 Eidgenossen in Frankreich zu tun; denn er schreibt in die Art und zeigt, dass Thü Yen aus des Königs geheissen und aus seiner höchsten Not, da er traue, die Eidgenossen werden ihn nicht lassen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, was noch daraus wird.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es düchte mich, wennmann nicht gar blind wäre, würde man Ansehen den grossen verlorst, und das nunmehr viel tausend Eidgenossen in Frankreich gestorben und verdorben sind.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mich nimmt Wunder, wenn es doch genug sei und wenn die Pensionäre genug Leuten verführt oder verderbt haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nun es hat auch sein Stündlein.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott mache bald gute Enttschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bis Gott befohlen und grüss mir Susannahm und Liesenbettli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich Sonntags des 8. Januarij Anno 1570.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst dich all unser Volk.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir auch Junker Hansen von Ulm zu tüffen und all sein Volk.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
