<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8164">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8164</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi humanissimas tuas literas, colendissime d. pater, et quidem magno gaudio, utpote qui nondum sis defatigatus nos quoque de multis erudire, quamvis et negocia et aetas id muneris et officii merito denegare possit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Agimus gratias omnes et deum rogamus enixe, ut ille vires tibi sufficiat, quae porro comodo nobis esse possint.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex Italia quaedam essent, sed auditu iniucunda, utpote tyrannidem redolentia pontificis inauditam, de qua proxime.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc enim, quod uxor peperit mea et 7m mihi dedit hodierno die, ultra nihil possum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ignosces ergo et brevitati meae et celeritati.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dedit mihi vir amplissimus praefectus huius urbis hasce literas Basileam pertinentes, quas, si citra tuam molestiam commoda et obvia aliqua occasione Basileam mittere possis, gratissimum utrique fecer[is]; sat autem cito, si sat bene; pecuniis enim sunt onustę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Salutant tu[am] humanitatem d. Campellus, qui in auxilium neptis suae, filiae d. Philippi Gallicii, huc se contulit, quae a viro cupit divertere ob inemendabilem et desperatam diuturnamque sęvitiam illius etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Salutant te etiam d. consul[es]<note type="margin">a. R. coss.</note>, d. Pontisella, d. Gantnerus, d. Carolus, d. Bonettus, d. Fridericus a Salicibus, d. Balthasar Planta, frater d. Rhetiensis, homo evangelio faventissimus, et plures alii, quorum nomine de industria subticere brevitas iussit et sexcenta negocia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Te deus, colendissime mi domine, diutissime nobis et aeternum servet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime Curię 1570. 6. februarii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">T[uae] d[ominationis] subiectissimus Th[obias]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Eg[linus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo omnigenaque et virtutis et eruditionis luce splendidissimo clarissimoque viro d. d. Hennrico Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti primario, d. suo aeternum colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
