<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8177">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8177</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tardius itineri se accinxit tabellarius noster, quam promiserat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea a fratre, qui Lausannae agit, accepi literas scriptas 4. februarii, in quibus pestem desiisse scribit illic atque rumorem passim constanter spargi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Petit supplex mitti Heydelbergam, si modo tibi, reverende pater, caeterisque scholae praefectis commodum videatur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Bellieurius rediit 6. februarii per equos dispositos celerrime; nescitur adhuc, quid ferat ipsius adventus improvisus ac insperatus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex castris regiis scripsit Tugginerus 23. ianuarii pacem fere esse transactam utrique parti exoptatissimam ac se sperare, quod in paschate futuro domi velint cum suis agere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pollicetur quoque se relictas sarcinas demortui Beati Guilelmi Bonsteteri Tigurum perlaturum ad haeredes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Subsylvanus quidam nomine Aerni Am Stoß, sclopetariorum dux, in superiori conflictu occidit nobilem illum Granvylerium, cui annulum signatorium una cum alio quodam annulo, cui aliquid ex cornu monocerotis insitum est, detraxit mortuo; annulum signatorium haeredi filio redimendum dare vult intercessione Tuggineri, qui a maiore nostro eam ob rem exoratus est, alterum vero monocerotis sibi servare vult.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Legi hęc ex ipsius Tuggineri chirographo, cum iam priores literas obsignassem; volui etiam haec, licet non admodum magni momenti, ad te raptim perscribere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Biennae 16. februarii anno ut supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">T[uus] t[otus] Vinslerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">D. Henrico Bullingero seniori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zum grossen Münster Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
