<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8185">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8185</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Doctissime vir, binas hoc mane literas vestras accepi de 19. et 22. huius.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Responsum regis hic vobis mito.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dux Lotaringiae et alii pacem futuram dicunt et secundum istas conditiones.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Multi quibusvis secuturam arbitrantur praeter utriusque partis necessitates.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Non desunt veteres hostes, qui rupta omnia vellent et plenam tandem Hugenotorum omnium extirpationem pollicentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Multa ex utraque parte indigna commituntur, quae postea animos magis exasperant et calamitates augent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Misericordia dei istis sola mederi poterit, cum demerita nostra talia non sint, quae diutius suum iudicium tollerare possint<note type="margin">dazu a.R.: quod?</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De Mauris Hispani sibi certam victoriam pollicentur, quam illis exopto.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Turcica classis Cypro minari dicitur, quanquam mihi non sit dubium Turcos sine auxilio Mauros non relicturos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">De Erico duce dudum, quod scribitis, intellexi et credo equites suos progressuros in Galliam, si opus sit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed interim invigilandum est, ne quid detrimenti respublica capiat<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Guilielmum ducem pecuniam ex Gallia expectare ferebant pro conductu suorum equitum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hugnoti frustra pro auxiliis laborare hactenus visi sunt, et sane difficile illis erit sustinere bellum hac aestate, si novis copiis non fuerint instructi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dieta ad mensem maium procedet ad Renum / Reinum, ut puto.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">De reliquo vos rogo, ut etiam ex Franckfordio ad me scribere velitis; ego non ero ingratus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Et vos feliciter valere exopto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ex Kunstheim 24. Februarii Anno 70.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vester bonus amicus Lazarus de Svendi scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt; jedenfalls nicht an Bullinger.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
