<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization82">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #82</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Antronii responsum, quod literis senatus vestri amplissimi lectis Bortzii nostri nuncio datum est, non supinum modo, sed etiam praecisum fuit, ne praefractum dicam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Haec enim cancellarii verba fuere: literas ipsum bene intellexisse et hoc unum velle, ne Bertzius a se quicquam vel petat vel expectet responsi; probe se cum Tigurinis acturum etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum cum non habeat, quod iure obiicere illi queat, timendum est, ne rem omnem callida aliqua dilatione adusque adventum Lucernani praefecti sit dilaturus, quod quidem certo faciet, nisi tui eum ad respondendum urgeant et mature de caussae qualitate cognoscant, ut, si ita res postulet, dies ei postulante Bertzio dici ad commitia proxima Thermarum possit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Habet Antronius praefectum in Romishorn mire infensum sanae religioni; hic vel solo illo insaniae nomine illi valde dilectus omnis dissidii author est; sed eo maior est insolentia plus quam tyrannica, qua miser ille Bertzius affligitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quo est atrocior in omnes Christi amantes tota monstri illius aula et, curia, quod quidem te unius Bertzii nomine latere nolui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie er sich von seiner baren Wegen gegen unser Staat, den Leimfatgewerbe etc. gelangt, eingelassen hat, und aber sich in meiner Herren schriftlich ihm zu gestellter Antwort ersehen, hat er sich des Besseren besonnen und ist abgestanden, lasst seine Landtleute alles das neben dem Zoll geben und zahlen, das unsere Bürger zu geben und zu erlegen schuldig sind.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wäre er verharrt, wir wollten ihm vor den Eidgenossen gewisslich den Hörsen gebützt haben, wiewohl ins Friede und Einheit viel lieber ist.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sangalli III. calendas Apriles anno MDXLVIII.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">I[o?] achimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, clairissimae Tigurinae ecclesiae episcopo, domino suo amantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
