<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8207</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri, venerandissime d. pater, cuidam puero commisi literas d. Friderici a Salicibus ad te perferendas; nunc autem, cum iuratum tabellionem ex urbe vestra acceperimus, non committam, quin literis etiam meis oneratus discedat, quibus et reditum nostrum, et quid in eo evenerit, brevibus depingam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dextre ad penates nostros pervenimus omniaque salva invenimus dei gratia.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ammanus autem Davosius, antequam lacum Rivanum attingeremus, recta quorundam negociorum suorum causa ad Glaronenses se contulit; nos soli lacum traiecimus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Subsecutus postero die Curiam pervenit mirifica narrans scommata, quibus Glaronae a malevolis fuit ictus et exceptus: 'Quid nostra refert, quid Helvetii reliqui constituerint?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habemus in nostris manibus transitum peculiarem, cuius iure utemur porro, sicuti incępimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ubi dominus Rhetiensis?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si huc tecum venisset, vino nimirum honorario illum exciperemus scilicet'etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec et alia eblaterarunt temere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sed haec omnia ammanus Fridolini sacris ascribit, quae tunc temporis celebrarunt temulenti; nam postero die rogatus fuit, ne quid aegre ferret; plus satis enim in festo potatum fuisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec d. consul secreto mecum communicavit exspectans accessionem aliquam, quam deinceps in socios querebundi exonerent.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Prae caeteris autem Ludo[v]icus Tschudius acrem se praebuit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid fiat in Italia inter proceres et quomodo Cyprum Turcicus furor bello lacescere praesumpserit, procul dubio d. Fridericus ad te perscripsit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">De expeditione autem Rhetica nihildum audio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber zu Wesen lag es als voll junger Schneiderlingen; da was auch das fandle und ein taubes Geschrei.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott Erbarms!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Haec ad te ocyus, colendissime d. pater, quibus subnectens vehementer oro rogoque, ut nos tuae fidei et humanitati nunquam non habeas commendatos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Literas etiam puero dedi praedicto ad d. Ernium<note target="fn1" type="footnote"/>, amicorum optimo, quas certe curatas cupidissime velim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutant te d. consules, d. Carolus, qui ex te scire cupit, ob man ouch zuͦ Basel doctores mache der beider rechten, geistlich und w[eltlich], d. Pontisella, d. Gantnerus et nemo non bonus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Curię 14. martii 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus Th[obias] Eg[lius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Hennrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, domino patri suo singulari observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">An m. Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
