<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8221">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8221</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter, insonders lieber Herr und Schwager, mein freundlichen Gruss sei Euer Erwirten allzeit zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Schwager, Euer und alle Euers Volks Gesundheit war mir ein grosses Freude zu hören.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Um mich und meine Annalin statt es nach also in unserem blöden Wesen; Gott der Herr wolle uns Gesundheit geben nach seinem Willen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und, lieber Herr und Schwager, Euer Arzney, die Ihr mir meinem Analy geschickt habt, die habe ich ihm eingegeben, und sein 3 grosses Würm von ihm gegangen, das es jetzt, Gott sei Lob, ein wenig Ruhe hat, aber gehabelt sich nach viel Zeit wie vor, das ich gedenke, es habe nach mehr bei ihm.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und ist mein gar freundlich bitte an euch, ihr wollen mir mehr der Zuckererbslein schicken; denn es lieber innimmt wieder die andere Arznei, und wollest diesem Mann geben, der euch den Brief von mir bringt; der wird euch geben, was sie kosten von meinentwegen; denn ich es ihm redlich wiedergeben will; denn er ist mir ein guter Freund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er ist meines Vetter Hans Jacobs zu Laufenberg Schwager; den ich bei mir keine überkommen kann.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Habe auch befohlen, dass man mir von Basel soll bringen; kann man mir auch keine überkennen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle euch und all euer Volk in grosser Gesundheit erhalten, und grüsst mir sie alle Samen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum reinfelden den 27. Tag Merzens im 1570. ja.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mein Annalen lass Euch als sein Herzlieben vetteren und all seine lieben Vetterinnen und Besinnen, die Kleinen und die Grossen fast grüssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer erwirrte dienstwillige Schwester Margret, Hanns Adelschwylers seligen verlassene Wittfrau.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, hochgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger zu Zürich, meinem lieben Herren und Schwager, zu Handen etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
