<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization825">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #825</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, hochgelehrter Herr und Freundin Bullinger, mein willig, unbekannten Dienst seien auch jederzeit von mir bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euer Wirte verschienen Herbst bei Michl Mayer, Burger und Bogner zu Zürich, ein Schreiben zu geschickt, gedenk e. e. habens empfangen, auch mit seinem Inhalt vernommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Nun habe ich bei Anwärter dieses Briefs, abermalen dem Mayer, ein Schreiben geschickt, welcher nicht anheims, sondern zu Costnitz gewusst, und habe Anjetzt nicht mögen e. wird abermalen durch ein Missiv anzulangen unterlassen, so in aller Wohlmeinung und Freundschaft geschieht, in Bedenkung, das vor vielen Jahren ich zu durch Beja dem teuern Mann Zwinglio, auch andere gewusst, mit solchem der Zeit anliegender Not den Streit des Sacramentes halben Bruert, bespracht und mit vergnügter Gewissen dazumalen von dannen geschieden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Nun habe ich vergangenen Jahres e. wird Commentaria in Novum Testamentum Zwecken gebracht und erkauft, die zum Teil ersehen, daran vergnügt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So haben e. e. mir Bücher, als ich befinde, lassen an Tag kommen, welche mir verborgen, sonderlich die Origine erroris und andere mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir derwegen mein freundlich Anlangen, mir der ein Indicum, auch was derselben mit Verwandten an Tag geben, zu überschicken mit Anzeigung, wo am teuglichsten ich die Macht im ziemlichen Pfenning bekommen, denn was aus Euer Officin kommt, lasse ich mir aller Bescheidenheit nach Gefallen samt Euer Kirchen, doch bejah mir (weil Euer Namen Bej Villen unbescholter verhasst) zu seiner Zeit bald wenig in der Stadt Alien seien, die an ein anderes in diesem Dorfeen trauen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Neue Zeitung bei uns kann e. e. nicht verhalten, es ist angejetzt nach Trium regum in München eine Landschaft worden gehalten, darinnen man dem Fürsten zweimalhundert tausend Gulden bewilligt, seiner f. g. schon Herzog Albrecht jährlichen 12 Tausende, dem alten Herrn aus dem Aufschlag auf fünf Jahre 20 Tausende alle Jahr, seiner gen. Gemähel mit 5 tausend Gulden verehrt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Vollkundt des jungen Herrn Gmahel mit 10 tausend Gulden ins Landt empfangen, welche den 19. Januarije nieder kommen, einen Sohn brachten, welchen der Bischof von Passau, ein Herr von Salm, aus der Taufe gehabt und Finisto Nomine Ferdinandum genannt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Weiter hat sich in der Landschaft ein Herr, genannt der Messendorfer, welcher im Ausschuss (qui tractant secretiora nomine ducatus), einer von der Landschaft gwest, sich selbst mit einem tunlich Beje nächtlicher Weile entleibt im Bett, ist allein in einer Kammer gelegen, unter der linken Brust ein also miteinander verschlossenen Händen gelegen, wenn man ihme die von einander getan, wiederum in einander gefallen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann hat man nachmalen in ein Fass geschlagen, an die Eiser geworfen, aber hat von dannen, wie man ihme getan, nicht rinnen wollen, hat lestlich das Fass an einem Gries vergraben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das hat sich also verloffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr Bullinger, mein freundlich Bitte, e. wird wollen mir dies mein Schreiben, so ein Eil geschehen, nicht in argem Aufnehmen, sondern vertrauter Meinung verstehen, dazu Euer getreu im Evangelio Mitarbeiter feundlich im Herrn Grüssen, in dessen Gnade ich e. e. sambt mir Befehl, einer Antwort gewartetin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum Landshut in Eile den letzten Januarij Anno 50.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Antonie Simburger Fürstl. Gnaden Advocat und Hofprokurator daselbst, e. e. williger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem würdigen und hochgelehrten Heinrich Bullinger, Kirchendiener zu Zürich, meinem sondern vertrauten Herrn und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Bemerkung von Bullinger:]</note>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Antonie Siebenbürger, Procurator am Hof zu Bayern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
