<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8251">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8251</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Sane nihil scripsi tuae humanitati a 14 diebus, quod scribendo alioqui defatigatus, cum nihil haberem scriptu dignum, mihi parcerem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et si quando posthac scribendi officium intermisero, boni consulas, oro; cum aliquid habuero te dignum aut per mea negotia et valetudinem potero, nihil negligam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Interim cupio te nihilominus pergere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Accepi literas, quas ad me misisti graves; aggravavit eas talerus inclusus d. Froschouero missus pro libris; habeo enim in Bohemia Crumenovii amicum d. Paulum Bramburgium, virum clarissimum, qui petivit aliquot libros a Froschouero, quos acceptos nunc persolvit et alios insuper petit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scribit is ad me foliatas literas nec alia de re quam de religione; dedit eas in Bohemia 1. februarii.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non absque labore modico ad eas respondero; sic ex variis locis nascitur mihi labor et molestia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vehementer vero commovit me Rhetorum quorundam perfida et subdola illa actio, nec video, quomodo pii haec dissimulare possint; nisi enim huiusmodi et artibus et actionibus impiis obviam eatur, futurum est, ut ne ipsi quidem ab insidiis sibi possint cavere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Privatim ergo monebis viros bonos, ne suo desint officio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Audax est Rh[aetienis]<note type="margin">a.R.: Rh: d. übr. wegradiert (v. Bull. selbst?)</note> si hac in re ei successerit et in alia maiora conabitur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interim sedulis precibus orandus est dominus, ut ipse Achitophelis consilia infatuet.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quoad bibliopolam instabis constanter totusque in hoc eris, ut solum vertat.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dignissimus est exilio, qui toties fidem violavit ac senatum amplissimum fefellit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nisi vero agatur per magistratum serio contra eum, plantabit homo ille in rempublicam vestram sectas et turbas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Semper invenit olla suum operculum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">In tempore itaque periculosissimo subveniendum morbo; sero medicina paratur<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Pro Italicis novis maximas ago gratias; interpretabitur illa mihi d. Müllnerus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Resalutabis d. d. consules, d. Pont[asellam], d. Gant[hnerum] et reliquos.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. Carolo, ut voluisti, scripsi; tu ei tradito literas; nam per omnia tam tibi quam illi cupio inservire et probari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quae nova ad nos ex variis locis, concorditer tamen allata sunt, ita, ut allata sunt, tibi recenseo; tu crede, quod et quantum volueris.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der König soll noch gar kein Zeug haben, nachdem er die Sinnen geurlaubt und zerlaufen lassen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Sein Adel ist nicht fast willig; so hat er seine beste Duces verloren und gar viel vom Adel und nichts gewonnen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die Eidgenossen liegen noch in Burgund, haben an Sterben; warten, ob vielleicht man ihren zu Leon notdürftig.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der Admiral soll die von Thalusen um ein grosses Gut gestreckt haben und soll jetzt mit beiden jungen Fürsten, Naurera und Conde, ziehen in das Delphinat, auf der Strasse eingenommen haben Montpellier.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Schienen unter dem Herren Monbrunn sollen über den roten Gefallen [Sin]<note type="margin">a.R.:...</note>, da der Gubernator des Delphinats mit einem starken Volke gewesen, dem Admiral Abbruch zu tun.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die Admiralischen aber haben ihn geschlagen und in die Flucht trieben vor der Stadt Loriol unter Valenza und haben die Stadt eingenommen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Gubernator, der Herr de Gordes, soll übel wund sein, sein Leitenamt umkommen samt 26 des besten Adels und auf 600, die auf der Wallstatt bleiben.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Der Admiral soll auch Nimmes, Staat und Schloss, Inhaben und die Brücken samt der Stadt Sanspiritus eingenommen haben.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Nicht weist man, ob er auf Avion oder auf Leon rucken will; soll noch zu Ross und Fuss stark sein.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">So viel von dieser Zeitung.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wir warten jetzt der Kaufleuten von Sangalen aus Leon; die werden vielleicht gewisser Zeitungen bringen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Man sagt gemeinlich, da sie wenig mehr, weder Proviant noch gelten; will sich dann kein Friede schicken, muss sie vielleicht zuletzt der Hunger von einandergehen treiben.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Anderswo her haben wir dieser Zeit nichts.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum tua familia.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint fratres et amici omnes.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 5. maii 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse zw. 596/97:]</note>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
