<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8261">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8261</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, dieweil der Buchfieler ein sömmlicher Mann ist, wie Ihr mir schreibt, tun meine Herren von Chur recht, das Sie ihn verweisen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Notdurft erfordert's.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wenn er schon gute Worte gibt, ist ihm doch gar nichts zu trauen, wie er bisher sich erzeigt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Froschauern hab ich vom Handel angezeigt; der lasst Euch grüssen und bittet treulich, Ihr wollt uns auf künftigen Freitag berichten, wie es mit ihm ergangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich verstanden wohl, dass ihm der Buchfieler wohl schuldig ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">[Da] möchten ihre Reden mit h. Pontisellen, ob er Froschauers Rechnung habe, ob ein Auffall? [von dem] Buchfieler geschähe, das er rate und helfe, das er nicht um das Sein käme; denn er ihm Bücher geben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Er wird auch ein Boden hinauf schicken, sobald er vernimmt, wie sein Sachen gestaltet; er bittet euch, er wollt das Beste mit ihm tun etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Kaufleute von Sangallen sind am Zinstag hier durchgefahren, zeigt an, der Admiral sei mit beiden Fürsten herauf ins Delphinat gezogen, aber Montpolier sei nicht von ihm eingenommen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nicht weit davon sei der Herr de Lova, admiralisch, bei Nacht von Königischen überfallen, erschlagen und 3 Fähnlein Fussvolcks und etliche Reisige.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sie beständen das mit dem Herren von Gordes, wie ich im letzten Brief geschrieben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Admiral sei viel stärker dann je, habe grossen Zulauf.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Er lige vor der statt Santispiritus.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch, er habe sie schon eingenommen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Von Bern schreibt mir mein Herr Schultheiss des 9. Maij, das 4ten Maij die von Bern ein Bundt auf 20 Jahre gemacht mit dem Herzogen von Savoyen; der habe auch eine Richtung angenommen mit der Stadt Genf auf 23 Jahre, das die Sache und der Unwille aller verrichtet und abgetan.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott sei Lob und Dank!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der erhalte euch und euer Haus in seinen Gnaden!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir meine h. Bürgermeisterin, Carolum, Pontisellam, Ganthnerraum, Bonatum und andere gute Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 12. maij 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrtem und getreuen Herren Tobias Egli, Predikanten zu Chur, meinem günstigen Herren und lieben Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
