<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8290">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8290</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod per Tigurinum cursorem proxime nihil rescripsi, causa fuit, quod is Friburgo reversus me domi non invenit; egressus enim eram eo die in pagum quendam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interea alteras tuas per Felicem Lavaterum accepi, quem libenter mecum, ut petebas retinuissem; sed referebat ipso discedente te non fuisse in urbe, se autem interea nactum esse equum et mercatorem quendam, qui ipsum Genevam deduceret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Unam ergo tantum hic haesit noctem.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil interea hic actum, quod sit singulare aut scriptione dignum, nisi quod quatuor senatores intra duos menses obierunt, et quibus ante pestis per triennium hic grassans pepercit, ita ut ex eorum numero ne unus quidem interierit, illi nunc de suo hoc numero intra paucos dies quatuor hosce dederunt Germanum Gentschium, Adrianum Boumgartnerum, Nicolaum Schorrium, senes omnes, et nunc postremo Philippum Kilchbergerum pandaretam, Fellenbergeri nostri affinem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Huic intra paucos dies in tribunatu successit Ioannes Rodolphus Hagenbergius (ministri filius; nam pater eius aliquando hic fuit diaconus), quem tibi notum esse puto, propterea quod non ita pridem praefectum egerit Lentzburgi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero erat praefectus in Arwangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Alterum est, quod Nicolaus Wyerman, cuius nuptiis aliquando hic interfuit d. Zvinglius (nam Frischingi beatę memoriae filiam habet), propter homicidium temere commissum ab urbe proclamatus est, ut vocant, hoc est exulare iussus ad annos 101; habitat nunc Mureti.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tertium, quod legati missi sunt Cameracum ad ducem Sabaudię accepturi ab eo iuramentum et confirmationem foederis; legati autem hi sunt; d. consul a Mülinen, quaestor a Gravenriet et ex diacosiis Ioannes a Wattenwyl et Ioannes Iacobus Delsperger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Hi cum magno et fere nimium magnifico apparatu et comitatu profecti sunt.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interea vicissim huc venerunt principis legati comes Valangianus et dominus de Montfort cum magno etiam ipsi comitatu; excepti sunt hic splendide.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man ist ihnen mit viel Pferden Zerross wohl geputzt entgegen geritten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da haben sich die Berner Kettenen sehen lohn.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Und als man vergangens Sonntags den Eid tun, hatte man darnach den ganzen Tag mit 32 grosser Stücken geschossen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da ist einen ein köstliche Bankett gehalten worden, und als sie ihren Handel verrichten, haben sie vor Räte und Bürgerin anzogen, wie sie von ihrem Fürsten in Befehl haben, zu Anzeigung seines Guten und gnädigen Willens zu Eier State Bern und mehren freundhaft zu erhalten, die Gesellschaften über und über mit etwas Gaben zu verehren, desgleich auch etliche besondere Personen, so sich in dieser Friedhandlung hoch bemüht, mit begehr das mein Herren ihnen das Welt vergönnen; sie wüssten wohl ihre ehrliche Satzungen, und sei nicht darum zu tun, das man dieselben brechen wolle, sondern allein von Freundschaft wegen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Also haben meine Herren ihnen in Namen ihres Fürstens zum Höchsten gedankt und ihnen angezeigt, dass man weder von Guts noch Gelds wegen die Vereinung mit ihm gemachte, sondern von Gemeines Friedens, Freundschaft und Liebe willen, und was man tun, habe man aus Gutem Gemüt tun und Singen gesinnet, dasselbige trühlich an ihm zuhalten, dergleichen man sich dann zu seinen fürstlichen Gnaden auch versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Im übrigen haben wir gewisse Satzungen, die man jährlich schwere und die uns bisher noch wohl erschossen; bei denen seien man Sinns zu beleben; wolle deshalb solches nicht für übel haben etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ist auch die Satzung vor den Bürgeren wieder verlesen und auf ein neues bestätigt.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist von hiegen Sachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich kann niemand nichts vernennen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Leoner Kaufleute sagt, dass man auch von den Eidgenossen nicht vernehmen könne, wo sie seien.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Etliche Welt, der Frieden seien gemacht; seit ihm aber ganz nicht gleich.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, dass es ein grossähnliches Elend in Frankreich sei auf den Strassen mit Morden, Ruben zu Boden teilen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Es werde niemand verschonet, wäre nicht mit Hufen zieht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Vom Amiral sagt man, dass er um Avinion und in der Provinz seien und grossen Zulauf habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die von Leon besorgt sich übel vor ihm.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ein viel wünschender Edelmann hatte mir gesagt, dass eine gewisse Bestallung in Deutschland seien auf seiner Seite, und warte man allein, dass der Reichstag vorüber gange; so werde ein Aufbruch geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Aus Italia haben wir nichts weiteres dann wie auch ihr.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Herr schicke es alles zu Gutem!</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Mein Schwäher, auch mein Herr Steiger, auch andere gute Herren und Freunde samt den meinen allen lassen Euch fast grüssen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir auch die Eueren.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Mich wundert, dass er Lavaterium gegen Genf schickt; denn die Pestilenz ladet sich aber da in Thermas, dass meine Herren die Gesandten nicht durch Genf dürfen reiten von des Herzogen wegen; denn er ladet zu Camerach niemand ein, der von Genf kommt.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Huius volui te admonere; vides enim, quid Bibliandri filio illic contigerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Bernae 17. iunii 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Rogo, ut has fratri etiam meo communices; ich han kum wyl imm auch zschriben, I[ohannes] Hall[erus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse 421b!:]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri longe charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
