<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8294">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8294</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlicher Gruss, auch was ich ehren, liebst und gutes vermag, sei ich jederzeit von mir bereit, frommer, wohlgelehrter Vornähmer, Weiser, besonders günstiger, ehrender, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer freundliches Schreiben samt den zugeschickten Predigen habe ich empfangen, dass ich Euch hochlich danken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und damit ich mich etlicher Masse gegen Euer Gutheit und Freundlichkeit etlicher Gestalt könne dankbar erzeigen, dieweil ich ungefährlich gewisse Botschaft gehabt, hab ich Euch diesen Käse zuschicken wollen, mit Bitten solches bester Meinung von mir aufzunehmen und mich jeder Zeit wie bisher für befohlen zu haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So will ich Gott für Euern Wohlstand, und dass er Euch in Gesundheit und langwierigem Leben erhalten wolle, bitten und mich in Euern Dienst befliessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Datum aus Erwangen 19. Junij 1570. Euer williger Diener Hans Rudolff Hagenberg.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">"Gewesener Landtvogt zu Lenzburg, jetzt Vogt zu erwangen und wieder berüft in Rat gegen Bernen zum Veneramt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen, vernähmen, ehrsamen, weisen Herren Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, meinem insonders günstigen, ehrenden, lieben Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Notiz von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">"H. Hans Rudolff Hagenberg, Vogt zu erwangen."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
