<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization83">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #83</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Bullinger antwortet auf das wohlbegründete, schriftliche Gesuch um Auskunft über Herkunft und Werdegang Beat Gerings sowie dessen Weggang aus [Bero-]Münster, aus dem Aargau und aus Zürich: Gerings Eltern und deren Namen sind nicht bekannt, er selbst gab an, in [Bero-] Münster bzw. in Luzern geboren worden zu sein; als seine Mutter einmal in Zürich war, erfuhr man, dass er ein uneheliches Kind sei, was [die Adressaten] vielleicht schon aus [Bero-] Münster selbst erfahren haben. In [Bero-] Münster ist Gering eine Zeitlang Pfarrer gewesen, vertrat aber die papistische und lutherische Abendmahlsauffassung, angeblich, weil er es nicht besser gewusst habe; über seinen Abgang von dort gibt es keine [offizielle] Nachricht, wohl aber ein Gerücht, er habe dort in der Karwoche Ehebruch begangen und sei zur Strafe in den Finsteren Wald bei Einsiedeln geschickt worden. Anschließend kam er nach Wettingen und Dietikon und danach als Prädikant nach Schaffhausen durch Vermittlung M[artin] Bucers; danach durch Fürsprache guter, befreundeter Menschen nach Zürich, wo er eifrig predigte und sich der rechten Abendmahlslehre befleißigte; doch zuletzt beging er Ehebruch mit der Dienstmagd [Agathe...] in seinem Haus; woraufhin seine Ehefrau Sabinella, geb. Buchser, die Scheidung verlangte und durchsetzte; Gering wurde deshalb inhaftiert und von seinem Dienst suspendiert; auf sein Verlangen wurde ihm ein Zeugnis ausgestellt; bevor er nach Basel abreiste, verabschiedete er sich nach einer Lesung [in der Prophezei] in Anwesenheit von 30 bis 40 Personen, bat um Verzeihung und versicherte, er hätte [der Magd] nicht die Ehe versprochen und wolle sie auch nicht [als Ehefrau] nehmen; doch kaum in Brugg, traf er bereits mit ihr als seiner Ehefrau im Gasthaus "Sternen" ein und heiratete sie auch danach in der Fremde [in Straßburg]. Bullinger wünschte, Besseres über ihn sagen zu können, dessen Lebenswandel allein der Grund für Bullingers Abneigung ist; [die Zürcher] hatten die Stadt Bern gewarnt, als diese einen Prädikanten suchte; man sollte nicht sagen können, dass in Bern Prediger angestellt werden, die in Luzern und Zürich wegen Ehebruchs abgelehnt worden sind; dies schadet nur dem Evangelium und dem Ruf Berns.</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Frommer, ehrenfester, vorsichtiger und weiser<note target="fna" type="footnote"/>, günstiger, vergeliebter Herr und Bruder, unser<note target="fnb" type="footnote"/> freundlicher gross, williger Dienst, Freundschaft, Liebe und was<note target="fnc" type="footnote"/> wir ehren und euch gefälliges Wüsten<note target="fnd" type="footnote"/>, sie euch<note target="fne" type="footnote"/> bevoran bereiten<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es gelangt gläubig durch ihren Bitterperlyten<note target="fn2" type="footnote"/> Schreiben<note target="fn3" type="footnote"/> an uns, dass er aus ehehaften<note target="fn4" type="footnote"/> Ursachen und zu gutem und Verdernis der Wahrheit und beständigen Friedens gern wissen wollten Herr Baden gering<note target="fn5" type="footnote"/>, Euers Predikanten, herkommen, wie er von Münster<note target="fn6" type="footnote"/> aus dem Ergau<note target="fn7" type="footnote"/> abgescheiden, auch von uns von Zürich kommen sei.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweilen wir dann euch gar geneigt sind in diesem und noch viel Grösserem zu dienen, wollen wir euch, was uns<note target="fnf" type="footnote"/> hiervon zu wissen ist, kundtun; da ist also: wer sein Vater und Mutter Xen<note target="fn8" type="footnote"/> und wie sie geheissen haben, ist uns nicht zu wissen; aus seinem Mund aber haben wir das gehört, dass er ein Münsterer und Luzerner, kein Berner, erbaren Sie; und alles sein Mutter<note target="fn9" type="footnote"/> etwan her gegen Zürich kommen, haben wir wohl verstanden, dass er ledig<note target="fng" type="footnote"/><note target="fn10" type="footnote"/>, ausset der Ehe<note target="fnh" type="footnote"/><note target="fn11" type="footnote"/> erboren etc<note target="fni" type="footnote"/>.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das<note target="fnj" type="footnote"/> alles möchten ihren gründlicheren Bericht und Kundtschaft von Münster haben<note target="fnk" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Zu Münster im Ergau ist er etliche Zeit Pfarrer gewesen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da hat er heftig den<note target="fnl" type="footnote"/> Artikel von Gegenwärtigkeit des Fleisches und Bluts im Brot des Herren mit dem Papst<note target="fnm" type="footnote"/> und Luther<note target="fnn" type="footnote"/> wider unser Leer und Glauben treiben, das man noch<note target="fno" type="footnote"/> Kundtschaft zu Münster finde, er auch hier Zürich nicht Abrede gewesen<note target="fn12" type="footnote"/>, doch daran gehenkt<note target="fn13" type="footnote"/>, er sei anders und bessers<pb type="scan" next="28v"/> noch nicht Bericht gewesen<note target="fn14" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie er aber von Münster abgescheiden sei, haben wir keine mündliche Kundschaft, achtend aber, zu Münster wurde mans gründlich finden auf diese Meinung, wie die gemeine Sage an uns gelangt, nämlich dass er mit schändlichem Ehebruch, den er mit eines armen Bidermanns<note target="fn15" type="footnote"/> Frauen<note target="fn16" type="footnote"/> geübt, und (haben wirs recht verstanden) in der Kaarwochen, da der Andacht im Papstum am Hitzigisten ist, geübt, sich verwürgt<note target="fn17" type="footnote"/>, begriffen<note target="fn18" type="footnote"/>, von der Pfrund gestraft und gegen Einsiedeln<note target="fn19" type="footnote"/> zu dem finstern Wald<note target="fnp" type="footnote"/><note target="fn20" type="footnote"/> zu büssen geschickt, welche Fahrt er auch vollbracht hatte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie er nun nicht mehr Platz seiner Untaten halb bei den Sinnen gehabt, ist er gegen Wettingen<note target="fn21" type="footnote"/> und Dietikon<note target="fn22" type="footnote"/> gekommen, denen vom Herren Martin Putzern gegen Schaffhausen<note target="fn23" type="footnote"/> zum Predikanten geordnet<note target="fn24" type="footnote"/>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und alles er sich des Orts beschwert und beklagt, haben ihm gute Herren und Freunde gegen Zürich geholfen<note target="fn25" type="footnote"/>.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da hat er eine Zeit gepredigt und gleichförmig mit uns geleert in allen Wegen, insonders des Sakraments halb; ist nun heftig<note target="fn26" type="footnote"/> Xen<note target="fn27" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie<note target="fnq" type="footnote"/> er jetzt ist, wissen wir nicht<note target="fnr" type="footnote"/>.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zu letzt aber hat<note target="fns" type="footnote"/> sich ein schändlicher, ganz ärgerlicher Handel begeben, nämlich dass er ein Magd oder Dienst<note target="fn28" type="footnote"/> im Haus gehabt, die er gepolten<pb type="scan" next="29r"/> und mit ihr die Ehe gebrochen; hat das so lang getrieben, bis die Magd mit dem Kind<note target="fnt" type="footnote"/> gegangen ist.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen hat er ganz schändlich und böslich mit seiner frommen Ehefrauen<note target="fn29" type="footnote"/> gehandelt, die Metzen<note target="fn30" type="footnote"/> neben ihren im Haus gehabt, sie geschlagen, ihre Treut<note target="fn31" type="footnote"/> und nun<note target="fnu" type="footnote"/> böslich gehandelt etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Alles nun dies an unserm Korngericht<note target="fn32" type="footnote"/> vorgebracht und durch sein Eheweib beharrlich die Ehescheidung, auf so vielfältigen Mutwillen<note target="fn33" type="footnote"/> von ihm erlitten, begehrt, hat man sie gescheiden<note target="fn34" type="footnote"/>, h. Baden in Thurn<note target="fn35" type="footnote"/> gelegt und von der Pfrund und Predige Amt gestossen etc<note target="fn36" type="footnote"/>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Seine<note target="fnv" type="footnote"/> Ehefrau lebt noch zu Aarau<note target="fn37" type="footnote"/> oder Sorge<note target="fn38" type="footnote"/>, anders ist uns nicht zu wissen, heisst sabinelle Buchserin, möchte selbst Kundtschaft geben<note target="fnw" type="footnote"/>.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Alles er nun aus dem Thorn kam, begehrte er von uns Kundtschaft<note target="fn39" type="footnote"/>, dieweil er unter uns nun dahin<note target="fn40" type="footnote"/> bleiben mehr hätte, dass er anderswo sich versehen möchte.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Gaben wir ihm, das er sich bei uns unser<note target="fn41" type="footnote"/> mit leer und leben wohl betragen bis an den Abbruch, darum er von uns kommen sie.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Demnach vernahmen wir, wie sein Metz, die Ebrächerin, sich merken liesse, der Pfaff müsste ihr halten, was er ihre zugesagt, und er hätte ihre die Ehe zugesagt<note target="fnx" type="footnote"/> etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum wir ihn ernstlich ansprechen, so<note target="fn42" type="footnote"/> er das getan und<note target="fny" type="footnote"/> ihre etwas<note target="fn43" type="footnote"/>, vor und ehe er von seiner Frauen gescheiden<note target="fnz" type="footnote"/>, war es noch schändlicher etc.; verleugnete er heftig.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Doch gefiel uns die Sache<note target="fn44" type="footnote"/>, dass, so wir ihm Kundtschaft Brief nicht geben<note target="fn45" type="footnote"/>, hätten wir ihm nichts mehr gegeben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Alles er nun den Unwillen spürt<pb type="scan" next="29v"/> und abgemalte Rede heftig ging,<note target="fn46" type="footnote"/> machte er sich wegfertig auf Basel, begehrt in seinem Abscheid etwas mit<note target="fnaa" type="footnote"/> allen Brüdern zu reden und uns allen zu Gnaden<note target="fn47" type="footnote"/>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Alles ist nun nach der letztigen<note target="fn48" type="footnote"/> Wasse und im Lectorio zu 30 oder 40 Personen, jung und alt, versammelt, gnadet er, bat, man wollte ihm sein grosses Ärgernis, damit er die frommen Kirchen Zürich geärgert, verzeihen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hob da wieder an, sich abgemalter Rede zu entschuldigen, zu protestieren<note target="fnab" type="footnote"/>, und sagte, er hätte sie<note target="fn49" type="footnote"/> nicht genommen,<note target="fn50" type="footnote"/> und<note target="fnac" type="footnote"/> Gott wollte ihn die Schande nimmer erleben lassen, dass er sie immer<note target="fnad" type="footnote"/> mehr<note target="fn51" type="footnote"/> nehmen wollte etc<note target="fnae" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darauf zog er hinweg, und<note target="fnaf" type="footnote"/> ist nicht wieder dann<note target="fnag" type="footnote"/> gegen Bruck, in Euer Staat<note target="fnah" type="footnote"/>, zum Sternen<note target="fn52" type="footnote"/> gegangen, hatte die Ehebrecherin mit ihm geführt alles sein Eheweib, wieder Euer und unsere Reformation;<note target="fn53" type="footnote"/> die hatte er auch hernach zur Kirchen geführt<note target="fnai" type="footnote"/> an der Frömbde<note target="fn54" type="footnote"/>, aber<note target="fnaj" type="footnote"/> wieder Euer und unsere Reformation, und hatte darin gar ärgerlich<note target="fnak" type="footnote"/> gehandelt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">So viel in der Kurze ist uns von h. Baden zu wissen, da wir wohl begonnen<note target="fn55" type="footnote"/> möchten, sein Lob<note target="fn56" type="footnote"/> wir grössern, dann<note target="fnal" type="footnote"/> wir ihm nie dann allein in seinem bösen Wandel zu wieder Xen<note target="fnam" type="footnote"/><note target="fn57" type="footnote"/>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das ist wohl war, alles man davon sagt, wie<note target="fn58" type="footnote"/> er sollte Predikant zu Bern werden, haben wir die Ehren Staten Bernen geklagt, auch<note target="fnan" type="footnote"/> gegen Bernen geschrieben<note target="fn59" type="footnote"/> alles Treue<note target="fnao" type="footnote"/> und gesagt, das Verkennen wir<note target="fn60" type="footnote"/> der redlichen Ehrenstatt, dass sie dein anderen Predikanten<note target="fnap" type="footnote"/> finden<note target="fnaq" type="footnote"/> dann eben ein sömmlichen<note target="fnar" type="footnote"/><note target="fn61" type="footnote"/>, von dem die anstössigen<note target="fn62" type="footnote"/> Luzerner und andere<note target="fnas" type="footnote"/> reden werden, die Kirche zu Bern nähme<note target="fnat" type="footnote"/> zu Predikanten auf, die weder bei den Luzerneren<note target="fnau" type="footnote"/> noch Zürichern Schändliches<note target="fnav" type="footnote"/> Abbruchs halben haben bleiben mögen etc., damit<note target="fnaw" type="footnote"/> das Evangelium verhasset und ein Herren Staten zu Bern geschmutzt wird<note target="fnax" type="footnote"/>.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Das ist uns leid Xen<note target="fn63" type="footnote"/> und nochdann<note target="fn64" type="footnote"/> wir euch und euer Keilchen günstig, euere Wohlfahrt begärten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die verlieh<note target="fn65" type="footnote"/> ich Gott, und verstand unser Schreiben im besten<note target="fn66" type="footnote"/>.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
