<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8303">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8303</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir, lieber Sinn, um den Braten danken ich dir und Susannen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie ich dir aber geben den ersten Teil meiner Chroniken, schwarz eingebunden, oder ein Zeitlein geliehen, also ist jetzt mein eigentlich Begehren, das du mir sie hinein schickst, sobald du kannst, doch das wohl versehen sei und mir eigentlich werde etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Ursach will ich dir zu andern Zeiten anzeigen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Alles Volk und ich grüssen dich, Susanna, Liesenbethli etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Junker Hans Meyse ist zum Rüden zum Zwölfer oder Achtzähner benampset; doch ist nahen ihm gesetzt Hans Heinrich Schmid und kommt der Stich Morgen für Räten und Burger, welchen sie nähmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke es auf die guten Seiten, Amen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Zur Meisen ward wohl h. Berger ausgestellt, hat doch nicht mehr dann 4 Hände und ward nie kein böses Wort wieder in Gerede; vor ihm was ausgestellt m. Hans Müller Goldschmidt, des Herren Seel schon; der ists fast einhellig geworden mit grossem Meer.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu den Pfistern? Zum Wegen ist Meister geworden der alte Rütlinger, zum Kämmel Hans Ulrich Stapfer.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die in die Burger nimmt man morgen und am Sampstag den Bürgermeister und rät, mangelt einso an Sprossen statt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Werde es, wer gut ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Vetter Hans zu Capell ist sonst schwach, auch? die Frau von Cham etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In grosser Eile. Zinstag 30. iunii 1570.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
