<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8328">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8328</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">D. Literas tuas 11. iulii<note type="margin">a.R.: iunii?</note> scriptas a ministro quodam Bernam proficiscenti accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ab his per 3 prope septimanas, si recte memini, nullas, quod sciam, tuas vidi, ita ut sim admiratus metuereque coeperim, ne forte, quod deus avertat, decumbas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed gratia deo, quod culpa tabellionum hoc silentium sit factum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego alioqui pergo scribere et ultimas meas octiduo iam scriptas de rebus Polonicis et aliis spero tibi esse redditas.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quae autem postremis tuis conquereris, ea ipsa sunt, de quibus et ipse conqueror.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed quid pluribus?</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sunt haec illa ipsa tempora, de quibus praecinuere prophetae et apostoli.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus noster dicit: "Erit, sicut in diebus Noe et Loth etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cavete vobis a crapula, ne dies domini vos opprimat."</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dum ergo cerno paucos serio ad praedicationem nostram converti, consolatur me domini prophetia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Cogita multis praedicari ad iudicium et dominum sibi reservasse quondam 7000, cum Helias se solum dei cultorem esse crederet.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Novit dominus, qui sunt sui, et nunquam frustra praedicatur verbum dei, Isaiae 55.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Imo legimus Ezechieli dictum esse a domino: "Dic et praedica illis, sive audiant sive non audiant; sic tu animam tuam liberaveris."</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Pergamus ergo constanter in annunciatione verbi dei orantes dominum, ut nostris laboribus benedicat, per caetera omnia iudicium ipsi permittamus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Doleo d. Friderychum nobis esse praereptum; gaudeo tamen ipsum ex hoc perdito mundo esse ereptum tanquam ex incendio.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus tribuat spiritum suum filio eius, ut in pietate et iustitia proficiat.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutabis illum ex occasione et significabis me vices eius, ut par est, dolere.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quae de rebus Venetorum huc scribebas et navibus Hispani revocatis, aliunde quoque pariter annunciantur.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Additur, nescio quam vere, utinam falso!</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Turcam 400 velis mare occupare et Venetos impares tantae potentiae sibi reformidare adeo, ut credantur tradita Cypro pacem redempturos; Hispanos quoque admodum periclitari.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Non miror haec interim, si vera sunt, cum non nesciam, quid fiat in Hispania et qualis sit Venetorum vita et institutio.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus nostri misereatur!</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Si quid de his et Italicis rebus habes recentius et certius, communicare digneris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">De tua Catarina, uxoris tuae sorore, certi nihil tibi nunciare aut referre possum; expecto tamen literas ex Transsylvania Debrecino a d. Petro Melio, cui dudum scripsi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Si quid accepero, bona fide, ut noris et habeas omnia, curabo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Mittet Froschouerus curatorem in c[auss]a bibliopolica illa, quam scis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tuas literas.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Oro, ut has literas inclusas procures.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Subende Petitur a nostris aeducatio liberorum, und sind wir aber sonst übersetzt, dass wir auch den unsern nicht gehelfen mögen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Darum reden die Leute ab, wo er könnt.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das Bettles ist kein Ende.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Liegt alles auf meinen Herren; die sollen anderen ihre Kinde erziehen und nichtsminder predigenden und schier die Besoldung dazu geben.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Quis tandem finis?</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und wo ist auch Vernunft und Verstand?</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Man soll willige Rose nicht überreden!</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Es wird aus Frankreich heraus geschrieben, dass 27. Junii, nach dem die Königischen den Admiralischen lang mit Arbeit und Mangel aller Dingen nachzogen, haben sich die Admiralischen gestellt, doch in einem grossen Vorteil.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Nichts desther minder haben die französischen Reisigen sie, die admiralischen, angeritten; die admiralischen aber haben die königischen hinter sich in die Flucht geschlagen, und hätte die Flucht den Eidgenossen, die in der Ordnung gestanden, schier grossen Schaden gebracht, wo des Königs deutschen Ritter nicht so redlich eingesetzt hätten.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Jetzt liege der Admiral in grossem Vorteil, und sie trefflich teuer und grosser Mangel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ein Binden Wien kostet von 12 Stüffern in 18, und wie die Eidgenossen 3 Tage in der Ordnung gestanden, haben sie zuletzt Hungers und Mangels halben Müssen abziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Der Admiral sei auch abgezogen in eine treffentliche Feste.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Den Königischen kommt immerdar viel Leute zu aus dem Niederlande.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So viel in Summa.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et benedicat tibi et familiae.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. consules<note type="margin">a.R.: coss.</note> et ordine alios nostros amicos.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">21. Julii 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Vix per negotia haec scribo et deprimor onere tandem, qui alioqui sum non admodum firmis viribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[zw. 601 u. 602:]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Tobia Eglin, Pfarrerin zu Sant Martin zu Chur in Bünden, meinem lieben Herren und guten Freunden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
