<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization833">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #833</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">In tuis 28. ianuarii datis cupis scire catastrophen seditionis Valesianae; ea sic habet: Uff den 29. januarij sind miner herren botten wider heimkan uß</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wallis mitsamt der 5 Orten, auch Solothurn boten; hat mir Junker Gladi mein, der ein Bett hinein gesehen, selb allen Handel gesagt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Ursache des Gläufs ist das Geschehen, das erstlich, als man der französischen Vereinigungen halb gemeindet, haben es alle Zenden bis an einen abgeschlagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darnach haben die Pensionäre so viel können, dass man ein Kopie zu Gericht des Buntbriefs, daneben mit Geld geschmierwt und so viel Zwecken gebracht, das 6 Zehnten darin gangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Sieben, ist der Leucker zehnten, hat sich sein nie Willen beladen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Als nun Boten geschickt in Frankreich zu besiegeln und die Wiederkuhn, ist der Bundsbrief etwas anders geschehen, denn die Kopie gewesen, und sonderlich um den Artikel, dass ihr Land dem König von Frankreich allweg offen sein solle.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das hat nun bei vielen Übel geglutet und also gemutet; dazu ist auch geschlagen, dass sich die Boten (so aus Frankreich kann) viel gespiegelt, das dem gemeinen Mann weh in Augen tun.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist doch also blieben anstanden, das Niemand hat willen den Aufbruch tun, bis zuletzt, sind ihren etwa viel gesehen, die Teufelskleider angleiten, sich behenkt mit Küschwanzen und Trinkeln, lange stäben kann, wie Zürich etwan die Buren bögen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die haben angefangen zulaufen im Land von im Dorfe zum anderen, von im Zehnten zum anderen, unsäglich geschrien und gesprungen dermassen, das Mängliche meine, sie sind vom Teufel besessen gesehen, eins spiess weit und hoch, wie Junkerglatte seit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die haben allthalb die Leuten unruhig gemacht und die Massen zersch aufgebracht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Verständigen des Landes haben gleich grosse Unruhe besorgt; denn man einsmals in allen zehnten Zemmen gerühlet; haben den Ratschlag gefunden, dass es das geniesslicher sei, das sie mit den Pannieren auszieht dann mit der Massen; es möge also unbilllicher Gewalt Bas verhütet werden dann sonst, und eilends bei Ehre und Eid jedermann zehn Pannieren geboten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Also sind die Panner alle siebenen Zement gezogen gegen Sitten, da Fresen und Trunken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen sind meiner Herren und anderer Eidgenossen geboten kann.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Als die Walliser ihr gewahr worden, haben sie deutsch und wälsch lassen umschlahen; wer den gemeinen Nutzen trachten will, soll an einen genannten Platz ziehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das hattes als auf Wellen und Zement.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Da ist aber der Landshauptmann so vorsichtig geschehen, dass er eilends die Zehnten gesondert und bei Leib und Leben jedem zu seiner Panner geboten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also hat jeder Zehnten besonders gemeindet, die Boten auch zu jedem geritten, und ist in Summa endlich die Sache zu einem Rechten veranlasset worden, also das von jedem Zenden 6 Mann [zu] Richterin gesetzt, vor denen die Pensionäre und haben... ihre Sachen Rechenschaft gegeben sind.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Also sind sie mit<note type="margin">a.R.: mittsampt?</note> den Pannieren wieder abgezogen, doch im Abziehen heftig getraut den geordneten Richterinnen, das sie recht handelt oder sie wollen ihnen zunächst mit der Massen zuhause und zuhoffen kann.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Also sind die Boten verritten und mit einander her kann.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Da hatte man sie ehrlich gehalten; doch hatte sich hier in ihrem Bischen eine feine Sache zugetragen, ganz lächerlich.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Unter den Boten ist von Uri Gschin Seckelmeister Muhenheim; dieser hat dies Jahr einem Burger allein, Niklausen Sulzer, Sulceri Bruder, seine Frauen hinweggeführt.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die ist Conzeni seligen Tochter.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Denn als sie eine Badenfahrt zu Wallis gehen, ist er auch da gesehen, und sind da also hinter einanderen kann, dass die Hur nicht lang mehr hernach beim Mann bleiben, ist den Buben nach gegen Uri gelaufen, daselbst sich also gehalten, dass die Ehefrau ihr ihnen geworden und sie auch aufgetrieben hat.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ist also wieder Herr Kahn und hat sich der Mann von ihr lassen scheiden.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hiezwischen ist sie hier bei einem ihrer Freundin gesehen, heinige Müller genannt, der verhofft, er möchte sie etwan wieder zum Mann bringen, sie also bei ihm gehalten.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Als nun der Seckelmeister von Uri aus Wallis mit anderen Boten herkann, hatte er auf den 30. Januarij zunacht sein Spechen kann, zu Ihren zu kommen, ist also bei Mitternacht dem Heini Müller in sein Haus und zur Huren in die Kammer gegangen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Den Müller hat bei langem Willen gedungen, es gang nicht recht zu; ist vom Bett aufgewischt, ein Spatschufel, die du haut, erwischt und in der Huren Kammer kann, den bei ihr finden, angefangen in ihn tröschen, dermassen dass er sich seines Lebens verwegen und geschrauen: "äge, schon mein von meiner Herren von Uri wegen."</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Als der gehört, dass er von Uri, hat er erst den Possen gemerkt und gesagt: "Bist du von Uri?</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Du bist, dass die Putze hie und dort.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Was tust denn hier?"</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Und erst recht zu klopft.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Indem ist sein Knecht, des Seckelmeisters, zuhin gelaufen, hat ihm wollen helfen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Da ist des Müllers schon auch aufgesehen und den Knecht bei der Carthusen erwischt und in Häuptlingen die Stiegen nieder geworfen, dass er einen Arm zerfallen.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Also hat sie dennoch der Müller lange laufen unbetötet, doch wohl geschmierwt, und hat der Seckelmeister sein Schwert und anders dahinten gelangen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ist also aller Eidgenossen gespottet und fingerzig worden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die Hur ist auch enttrunken.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wer gut, dass es denen Lühren allen also ging.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Das ist neues bei uns.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Weiter sagt man viel von im grossen Untergang spanisches Volks, das dem Kaiser in Seeland untergangen sei, auch wie die Stadt Braunschweig hat sollen verraten werden; ich achte, it haben gewisser dann mir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">De reliquis nihil opus est scribere.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ego iam expecto singulis horis legatos, ut sciam, quid domino et amplissimo senatui Tigurino de me visum sit.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes, praesertim d. Musculus, uxor et familia mea cum tuis omnibus, quos ex me quoque salutari cupio.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Bernae 7. februarii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Ioan[nes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, ministro ecclesiae Tigurinae fidelissimo, observando suo domino et compatri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">M. Heinrych Bullinger.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
