<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8351">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8351</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Treuer, vorgeliebter Vater, weiss, dass ich heute um 9 wohl gegen Kappel kommen und unseren lieben Vetterin gar blöd und schwach finden, aber im wahren Glauben, Duldigkeit und standhafte gar tröstlich; denn er mich noch wohl kennt und, was ich mit ihm geredet, wohl Verstandene und gute Anzeigungen gäben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das hat sich bis um zwei noch Mittag verzogen; da aber ist das Geschwärbe in ihm gebrochen und im Gehling übers Herz gefahren, also dass er gleich selig aus dieser Zeit verscheiden und von Gott aus diesem Jammertal in die ewige Freude und Seligkeit genommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott der Allmächtige sei gelobt, dass er in der trübseligen Zeit erledigen und ihn in die Zahl seiner Auserwählten genommen, und verleihe uns allen, dass wir in gleichem wahrem Glauben alle Zeit erfunden werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Morgen wollen wir ihn, ist es Gottes will, um die 9 vor Mittag ehrlich zu der Erden gestatten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und ist hierum unser freundliches Begehren an unseren lieben Herr Schwager Backharten, dem diesen Brief auch magst lesen lassen, dass er uns bei diesem Boten sein schwarzes Tuch, das er auf seiner lieben Hausfrauen seligen Bar hat Kauft und noch behalten, wollen leihen, damit wirs über den Baum legen können etc. und der gute Vetter selig desther ehrlicher zu Grab getragen werde.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das stand in Allweg um ihn zu verdienen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Bote soll ein Vetter Jesus Haus über Nacht sein und sich morgen bei Zeiten auf die Strasse machen, damit er vor den Ninen wieder hier sei.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir achten nicht von nöten Sinn, dass jemands hinaus komme bei diesem wüsten Wetter, habt Euch aber diesen Willen noch hinacht Anzeigen, damit Ihr wüsstet, dass er von Gott gnädiglich erlöst.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der erhalte uns alle in seinen Gnaden alle Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Den Gehorsamer lieber schon Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und wohlgelehrten Herren m. Heinrichen Bullingerin, seinem ehrenden vorgeliebten Vater, zu antworten.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meines Bruders Herr Hansen Bullingers seligen Krankheit und absterben Augustin 15. abends um die 3 Anna 1570.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
