<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization837">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #837</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si historiam illam de Wiennensi pi tore non vis pręlo subiicere, ad nos eam mittas, et curabimus, ut imprimatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si quid ab Argentina habes ex Anglia missum ne celes me, nolo mysteria scire.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hęc ex Argentina habeo:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">"Paffi nostri suum sacrum inceperunt, eo nimirum successu, quo abominatio digna est; nam turbatio et vociferatio puerorum in eorum concione aborta clamantium:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">"Paff, pfaff, schelm, lügner" etc. ita invaluit, ut vixdum lecto textu Malachiae 3. iussus sit a suis descendere et se in tutum recipere.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nihil tamen violentius in illos intentarunt praeter ludibria, vexationes et vellicationes albi vestimenti.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quę res usque adeo tenellos istos permovit, ut statim a suis sacris desistere voluerint, et senatum nostrum accusant ruptę compositionis nuperrimae factę, etiam quod concionatores ipsorum frigidam suffundant ad seditionem excitent, se de vita itaque non tutos cogi discendere et ista omnia referre ad Caes[aream] m[aiestatem], et nescio quę dira minitantur usque adeo, quod placari non possint et ad suam idolomaniam redire nolint.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quamvis senatus mallet importunam iuventutem quievisse et cęcos illos domini iudicio permisisse, tamen quia ex civibus nulli interfuerunt, nulli occisi, nulli laesi, nulli etiam percussi, putat illorum accusationem facile posse retundi apud Caes[aream] m[aiestatem].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man hat nur ein Mass gehen im Münster; die haben sie submissa voce gesungen; man hat müssen bei allen Türen zwei verordnen, die da gehütet haben, dass niemands in die Kirche hinein gang und sie belästige.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es hat auch kein Burger noch Hintersass wollen die Alter bauen, sie haben müssen einen Fremden mit ihnen bringen, der den Alter aufrichte.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Man hat jetzts die Kirchen beschlossen, und die Freiburger Pfaffen sinden froh, dass sie mit ganzer Hut sind davon gekommen; denn sie haben sich verkleidet, sind also einer nach dem andren hinweg geschlichen.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sic timet impius a folio, vi venti moto.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Theodorum salutabis nomine meo et reliquos fratres in domino.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">15. februarii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vigilantissimo pastori ecclesiae Tigur[in]ae m. Henrycho Bullingero, praeceptori suo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
