<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8372">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8372</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Spero te, chare frater, rediisse incolumem ex balneis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi et tuis sodalibus!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego iam per dies 14 nihil scripsi; nam decubui ex gravissima capitis destillatione, quae continuos dies et noctes 3 sic fluxit, ut nec dormire potuerim neque edere aut bibere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Domini gratia tamen utcunque restitutus hodie iterum coepi concionari.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hoc tempore allatum est felix nuncium de pace facta in Gallia et bona quidem ex parte nostra, sicut alias audies.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">14. augusti scriptae sunt ad me literae Lugduno significantes ibi proclamatam esse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hac septimana lecta sunt etiam regis literae in senatu testantes pacem esse factam; non ergo est, quod dubites.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dicuntur vicini socii nostri brevi redituri.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Transierunt hac milites, qui hoc confirmant; sed plures ex iis aegrotant et dyssenteria laborant, iustum dei iudicium.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Est etiam contentio inter capitaneos et regem: rex vult stipendia solvere secundum personas viventes et praesentes; capitanei volunt sibi numerari secundum catalogos, nach den rödlen, ut, sicut olim pfaffi et monachi ex mortuis tributum exegerunt, sic capitanei mortuorumque stipendia colligant; vide foedam avaritiam etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Sylvanus Heydelbergae captus dicitur contaminatus Arianismo; accepit libros et libellos ex Transsylvania a maledictis illis Italis, Blandrata et Alciato etc., a quibus est subversus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, brevi audiemus, videmus autem artes Sathanae scandala in ecclesiam proiicientis et cursum evangelii impedientis; dominus subiiciat illum sub pedes brevi!</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Comitia Spirae sunt suspensa; proposuit quidem imperator, sed dum pauci aut nulli principes saeculares ibi essent; translata sunt Augustam Vindelicorum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Propositio fere tota est de dando et contribuendo.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nunc totum tempus consumitur in nuptiis adornandis.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Duxit imperator Spyram duas filias, priorem locavit regi Hispaniarum iamque Spira cum 27 navibus misit Antverpiam; inde per mare ibit in Hispaniam, und nimpt der könig in Hispania eben siner schwester dochter; das vermag bapsts dispensacion.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Lasse man grad zumal geschwisterig übereinandergehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">O scelus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Posteriorem locavit regi Galliarum; huius accubitus et deductio dicitur nunc fieri.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es ist nichts dann hin, Heine, und den Venedigern Wein, Wein, und bald andern auch.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sunt haec tempora Noë et Loth.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicos nostros ordine omnes, imprimis consules, ministros, Pontisellam etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Prima septembris 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Si quid habes de rebus Turcarum, Venetorum, Italorum et Hispaniarum etc., communica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino honorando et fratri charissimo meo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">An Herren Tobiam Egli, Pfarrerin zu Sant Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
