<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8405">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8405</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich wird glaubwertig berichten, dass ein ehrsamer Rat zu Chur, mein gnädig Herren, ein Vertrag zwischen Euch und Herren Kantnern gemacht, also dass Er Sinn Irrtum und Fäller erkennen, verehehin die Täufer und Täuferin fahren lassen, sich Ihren nichts mehr beladen, diesen spann Ihr beide fallen lassen und Sie nennen mehr Gedängen und friedlich, brüderlich mit einanderen Leben und einhellig nach unsere allgemeinen Confessionen leeren und sonst aller frömmten Oppinionen Euch müssigen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber über sömmlichen gütlichen Vertrag und Richtung sei gedachter Herr Kantner des 8. Octobris in der Kirchen an die Kanzel gestanden und habe unter andern ungeschickten Artikeln auch diese nachfolgende gepredigt, wie das mit vielen, die an der Predige gesehen, möge kindlich gemacht werden:</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">(1) Der Herr Matth. 13.<note type="margin">a.R.:... 2..</note> Hiessen die Diener das Unkraut nicht ausrüden, sondern unter dem Korn aufwachsen lassen; das sei das klare Wort Gottes.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum solle man niemand verweisen noch vertreiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">(2) Die Aposteln haben den Bann gebracht und den Sünder schamrot gemacht und niemand verwiesen noch ein ander Weg gestraft.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dieser Bahn sei der Kirchen notwendig.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">(3) Das Beispiel Petri mit Anania und Saphyra bewähre die Strafe nicht; denn Gott habe es getan.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">(4) Die Sprüche des Alten Testaments probiert auch nichts; denn wir sind ein neues Volk.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">(5) Die Aposteln haben niemand zum Glauben gezwungen; denn der Glauben sei frei alles eine lautere Gnade Gottes; der müsse treiben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">(6) Wenn ihm einer eine Gewissene machte, dass er den Feigen, den Christus heisst lieben, nicht wolle noch könne beleidigen, auch in der höchsten Not des Vaterlandes, den soll eine Oberkeit nicht nöten, sondern bei seiner Gewissene bleiben lassen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">(7) und dieweil ein Christ gar nicht schwören soll, sondern unser Rad soll sein: "Ja, ja" und: "Nein, nein", so soll man den Eid dem nicht zumuten, der der abvermählten Regel folgen will.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">(8) Fröll hat nichts getan; denn er kein Aufruhr angerichtet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum solle er nicht verwiesen werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">(9) Die Papisten sollen man vertreiben und ausrüden, dieweil sie so barlich wider Gott tun, und nicht die Täufer.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das zu reden, werde er getrunken, dieweil sich ein Spann zugetragen, und was er je gelehrt und geredet, möge er mit göttlicher Geschrift darbringen, und also werde er auch bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So nun dem also wäre und Herr Gantner Sömmliches in Massen, wie gemeldet, in offner Kirchen ausgestossen hätte, hätte er sich zwaren grob übersehen und seinen Herren und Opern in kleinen Ehren gehalten, deren Vertrag er so gar mutwillig und freven gebrochen; Rühers will ich jetzt nicht sagen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Diese seine Artikel sind aller Dingen und im Grund widertäufisch und längst mit heiligem göttlichem Wort durch alle Kirchen der Eidgenossenschaft und deutscher Nation, auch durch andere Nationen verworfen, die das Evangelium angenommen und unterschrieben haben unsere Confession.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und ist ein sömmlicher, der sömmliche Artikel predigt und zu Schirmen unterstand, nicht zu dulden keinen christlichen Gemeinden, er habe sie dann zuvor, wie er sich erboten, mit göttlichem Wort erhalten.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und dazu soll ihn eine christliche Oberkeit halten, dass er's erhalte.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mag er das nicht, alles er's in Ewigkeit nicht erhalten weder werden noch kann, so geschähe aber, was recht ist, und gestatte man einem sümlichen nicht, dass er die Kirchen also verwirren und verführe, dazu unter denen, die bisher wohl mit einanderen Zufrieden Xen, Zwietracht und Zanks anrichten<note type="margin">a.R.:...</note>.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">(1) So man nun das Unkraut soll wachsen lassen, warum will er dann im 9. Artikel, das man die Päpstler ausrüde?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Lasse recht dieselben unter dem Unkraut auch aufkommen, und richte man vornehin weder mordern noch andere Übeltäter auch nicht etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">(2) Ich habe nun ob 40 Jahren mit den Widertäufern viel gehandelt und sie ihres Irrtums überzeugt, und insonders haben sie den Bann allezeit vorgeworfen, den sie nie verstanden noch erhalten mögen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">(3) Dieweil dann Gott auch heute bei Tag durch die Oberkeit handelt und straft, 2.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Parallel. 49.<note type="margin">a.R.:... 19</note> Rom. 13., warum gilt dann Petri Beispiel nicht, dass man strafen solle?</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">(4) So dann die Sprüche des Alten Testaments nichts probieren, so werfe man hin das ganz neue Testament, in welchem Christus und die Aposteln all ihr Sachen probieren mit dem Alten Testament.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Und das ist ein rechter täufischer Artikel<note type="margin">a.R.:...</note>.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">(5) Der Glaube ist nicht allein eine freie Gnade und gab Gottes, sondern auch alle Tugenden und Mythen der Lasterne.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wer will aber darum ungestraft die lassen, die grosse Laster begann?</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">(6) Die Gewissene ist je und je ein Deckel gesehen aller Gleichsinnerin und deren, die ihre Laster verdecken und verquanten wollen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wo stand es geschrieben, dass eins jeden Gewissenen und nicht das geschriebene Wort Gottes solle sein die Regel, nach deren wir urteilen und handeln?</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">(7) fluchen und üppig schweren soll man ja nicht; aber jedes Schweren heisst und gebeugt Gott.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Wenn man von meinheits wegen kein Eid mehr geben sollte, verfiele das ganze Regiment, Hebr. 6.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dieser ist ein rechter aufrührischer, widertäufischer Artikel.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">(8) Wenn schon Fröll jetzt kein Aufruhr angerichtet, wird's noch wohl kommen; lasse sich niemand gelangen.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Hat er aber schon jetzt nicht Unruhen genug angerichtet?</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Wie stand es jetzt zu Chor, und wie ruhig ist's etwan des Haders halben gestanden?</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Wer das nicht sicht, will nichts sehen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">(9) Soll man dann die Päpstler also nennen leiden<note type="margin">a.R.: leyben!</note> und den Täufern also schonen, wer sicht nicht, das Gantiner der Täuferin Schirmer ist?</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Warum sagt er hier nicht auch, die Aposteln haben gebannet?</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Warum bannet er denn nicht auch die Päpstler?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Dieser Artikel stinkt auch nach Aufruhr etc.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Richtig litt seine Worte dahin, dass er wider der frommen Oberkeit Erkenntnis mutwillig handeln wollen, alles der zwaren nicht auf der Oberkeit hat, das er soll.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil er so stolz trotzt und sich empüt, mit der Schrift seine Irrtumben und täufischen Artikel zu erhalten, ist billig, dass er das Türe und eine Oberkeit für sich sähe, dass der Mensch Iren nicht angext und Not anrichte, davor Gott sei.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Und stand ich, Herr Tobia, zu, ernstlich hierin zu handeln und gemeinen Frieden und Heil zu suchen, eine fromme Oberkeit anzusuchen um ein freies, unparteiisches Gespräch, in dem er unser Keilchen leer für recht oder falsch gäbe.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Dann er sich nunmehr öffentlich zehn Täufern, die er schirmt und täufisch Artikel predigt, gestellt hat.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Gott bekehre ihn; denn ich ihm Guts kann<note type="margin">a.R.: gan?</note>, ihm vormals zugeschrieben, und er mir lieb ist.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Habe ihm aber das nie getraut, das er jetzt ausstosst.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Gott bessere es an ihm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen und grüssen mir gute Herren und Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich, 13. Octobris 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Insonders grüsst mir beide meine Herren die Burgemeister, den Stadtvogt und Zunftmeister etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger der Eltern, der Euer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
