<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization841">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #841</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Oblatam scribendi occasionem, compater in domino charissime, negligere nolui, licet nihil sit, quod necessario scribam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Per gratiam domini salvi sumus adhuc omnes, nec est aliquid incommodi, quo domus mea gravetur, nisi quod uxor desyderium filię ad dominum praemissę ponere nescit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Spero tamen et hoc, quicquid est incommodi, temporis beneficio si non prorsus tollendum, aliquo tamen usque mitigandum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quod vestri d. Ioannem Hallerum, compatrem nostrum, huic ecclesię permiserunt, factum est et dignum commendatione et, ut spero, ecclesię admodum conducibile.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod res meas concernit, expecto, quomodo Bernates necessitatis meę sint habituri rationem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quinquaginta florenos interea, dum hic Bernę dego, misit ad me Hervagius, tyopgraphus Basiliensis, quos omnes ultra Bernense stipendium insumpsi et praeterea nonnullos de reliqua substantię meę summa.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was nicht ein Einsehen geschichtet, so wird es mir bald ausgezündet haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Spero d. Hallerum post suę expeditionem etiam meae caussae rationem habiturum.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quodsi ille me neglexerit, dominus tamen non negliget.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec est spes mea.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">De Argentinensibus audio tristia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Rumor hic spargitur in die purificationis spiritus illos immundos olim virtute verbi Christi eiectos in domum scopis purgatam denuo esse receptos.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quodsi certi aliquid habes, obsecro, communica.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Augustani d. Claudium Peutingerum Romam ad episcopum Augustanum miserunt.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Quid senatus parturiat, post reditum legatorum, quos ad Caesarem anno praeterito miserunt, nescitur quidem, verum propediem manifestabitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Servet dominus ecclesiam suam.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater charissime, cum reliquis dominis ac fratribus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutem toti domui tuę meo ac meorum nomine.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bernę 16. februarii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musculus, compater tuus in domino.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo theologo m. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidelissimo, compatri in Christo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
