<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8418">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8418</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Aliquanto nunc melius quam hactenus habeo, licet apostema palati plene nondum subsederit; spero tamen brevi integram sanitatem per domini gratiam mihi fore restituendam; sed fiat voluntas eius!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Si quid memoratu dignum acceperis de comitiis Davosianis, gratificaberis mihi, si consignatum miseris.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Campellum nostrum cuperem succedere in locum Ganthneri.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu, quod tuum fuerit, facias/cies<note type="margin">a.R.: corrig.!</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Orandus est dominus, ut ipse faciat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Saluta Campellum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tuas ad Kampum literas per filium misi ad Lucium; spero illum eas curasse recte.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Accepi scripta mea, quae remisisti, et quoniam dicis te ea descripsisse, relegi nunc, quae cum mitterem, tumultuarie consignaram, et deprehendi me per festinantiam praeteriisse caput illius 4; proinde, si placet, adiicie.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So dann die Sprüche des alten Testaments nichts probieren, so werfe man hin das ganze neue Testament, in welchem Christus und die Aposteln all ihr Sachen probieren mit dem alten Testament, und das ist ein rechter täufischer Artikel etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nullas a diebus iam 14 literas ab amicis accepi nisi unas Bienna vel Byela.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scribit eius ecclesiae minister famam apud eos sparsam in Gallia mortuam esse regis matrem et nescio quem principem, id quod non credes/o, donec certiora audiero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Apud nos per dei gratiam pacata sunt omnia.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Vigilandum vero erritt contra lobum Borrome, und soll man den Bündern einbilden, das er den Bünden wenig Guts Willens tragen könne, darum das sie im seiner Mutter Bruder, den Herren von müsse, vertrieben; dann die zwei Brüdern, müsse und Papst Pius (der mit seines Bruders, Müssers, Geld zum Papst worden), haben zwo Schwestern gehabt; die ein ist vermählet dem Barome zu Mailand, daher der Kardinal Wolff, die andere dem Wolff Dietrichen von Hohenemps, von welcher Herkommen der Kardinal Bischof zu Constantz, Graf Hannibal etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diese alle hat ihr Vetter, der Papst, zu Kardinälen und Grafen gemachten, die sonst noch ein Weil unten an der Stecken alles einspännige Edelleute gestanden waren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Jetzt sind sie erhöht et congitant vindictam.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum loge man für sich.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Haec obiter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. d. consules, Pontisellam, d. Carolum, Bonettum et alios nostros amicos.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">4. novembris 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">An Herren Tobiam Egli, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
