<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization842">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #842</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas accepi mature et valde sum miratus, quod extrema clausula sic verba temperas, quasi commotum me nonnihil prioribus tuis vel certe lesum fuisse suspiceris.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego vero, Bullingere charissime, adeo cum omnium, quos habeo in amicorum albo, tum tua maxime, qui primas inter illos tenes, libertate ita delector, ut, si vel acriora scriberes, quam quae possent libertatis iure excusari, tamen hoc magis te vel eo ipso nomine amarem, quo certius in illis hominem viderem syncera et ingenua amicitia dignum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim fallor, vera nunquam erit amicitia, quae simulatione est aspersa; contraria autem simulationi et plane infensa libertas est, qua et ipse in meis, cum tibi veritatem essem persuasurus, meo sane more sum usus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nisi enim te ex animo amarem, nunquam libere scriberem; sane nec omnia quidem scriberem, nisi tuam erga me insignem dudum essem expertus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Verum isthaec hactenus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">De reliquis sermonum tuorum Decadibus quod scribis, oratum te velim, ut, quamprimum excusae fuerint, exemplum ad me perferendum curare velis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Priores duas habeo legoque magno cum fructu, qui mihi, puto, integer non esset, si alteris tuis mihi esset carendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vergerius e Basilea rediit ad Rhetos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Qua id caussa factum sit, ignoramus; sed audimus tamen, ipsum celebri ecclesiae praefectum esse ad regendam plebem, quae dei sanguine redempta est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sane ipsum non doctum modo, sed syncerum etiam domini ministrum fore mihi polliceor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Germania ist es abermals ganz still geworden und haben sich die Rüstungen ganz niedergelassen, wiewohl man des Kaysers Zukunft geworden ist; und wollen etlich achten, Caesar werde suo more et ingenio mehr mit Listen anfangs zu erholen unternehmen, dann mit Gewalt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum ab nantlichen Orten aller zu uns gegen S. Gallen geschrieben worden, dass sich die Eidgenossen wohl vorzusehen haben, damit sie sich nicht trennen, sondern einhellig finden lassen; denn die Praktik, den Herzogen von Sophoy einzusetzen, soll gewisslich vorhanden sein.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Daneben aber besorgt man sich des Anschlags, etliche Art zu vermögen, damit sie sich deren von Bern zum wenigesten beladen; daraus aber eine öffentliche Trennung erholt wurde, wie dieselbige in Mailand vor Jahren auch erholt ward, da man von einander aus dem Feld zechen und wir den Zwachstuhl, zu Marien angerichtet, allein vergehen mussten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es wurde aber in dieser Sache die Trennung viel grösserer Gefahr gewärtig sein müssen, dann vor je geschehen; darum man mit allen Treuen dürfte die Köpfe zusammen halten.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus Nicolaus a Meggen ante plusculos dies fuit Wilae apud Antronium.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Antronius deinde Rorschacum concessit, solo capitaneo Eschero comitatus; abfuerunt enim cancellarius et curiae magister.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ibi circiter 10m.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">diem huius mensis adierunt eum, navi advecti, comites duo, Caesaris iurati, Friderychus a Fürstenberg et Hugo a Montfort.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dessen hat Herr Abbt ein Tag bis in vier viel Ehren bewiesen und gute Fassnacht gehalten.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Verum quis tam stultus sit, qui non coniiciat, insigni ista hypocrisi fucum esse factum vulgo, re autem ipsa aliud actitatum cum monacho, qui multis iam mensibus non cum iis modo suspectissimis viris, sed aliis etiam translacustribus eximis colluserit.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Capitanei simplicitate Antronius egregie abutitur, falsis offuciis eius mentem caligans et ab arcanis interim longe summovens.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und ob schon kein Anschlag zeitliche Sachen gelangt vorhanden wird, so wird doch etwas das Bistum kostens gelangt vorhanden sein, von welchs wegen beiden abgemalten Grafen kurz verrugter Tagen zu überlingen samt dem Äbtlein von Wingarten viel beratschlagt haben.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Interim volant nugę, parum convenire Antronio cum Constantiensi episcopo; quod quam verum sit, inde patet, quod episcopi praefectus pridie (tibi dictum sit) capitaneum cum uxore et filia ad Arborem Felicem sol[l]enni convivio exceperit.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Also geht es alles unter dem Hütli zu, und ist der gute Mann diesen Leuten zu fromm, mag auch nicht gedenken, dass in diesen Handlungen doch zu dem Ministen etwas gar Aufsätziges und Geschwindes wider unsere wahrhafte und heilsame Religion vorgenommen und gepraktiziert wird.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott will eins vor Übel bewahren.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec summa fide tibi soli et domino Lavatero concredo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Den unsern Wirt aus Augsburg geschrieben, man habe einen neuen Papst, der sie französischer paarte; wie er heisse, schreibt man nicht.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Der Kayser habe vier vorgeschlagen; habe aber keiner gelangen mögen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das mag nun sein oder nicht; das ist aber gewiss, dass der Marchese von Miss stark vor Parma liegt und sich zu besorgen, wo man nicht in Eile hilf tücke, so werde sie der Kayser erschnappen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">In Summa so wird Unruhe vorhanden sein, Gott gebe wohin sie den Kopf hinstrecken werden.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Möchte vielleicht geschehen, dass sie neben eins hinzogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Das gebe Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Dechant unsers Klosters soll Abbt zu Wettingen geworden sein; wird Höchsträss genug zu einem Abt sein.</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Deinde re ipsa omnibus illis virtutibus ornatur, quas apostolus in altera ad Timotheum illis tribuit, qui formam habent pietatis, caeterum vim eius abnegarunt.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Nihil dubito quin olla illa dignissimum habiturum sit operculum.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Sed nimis multis te onero.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Vale igitur et omnes nostros meo nomine saluta, dominos consules inprimis heroemque illum Lavaterum, virum coelo dignum et urbis vestrae ornamentum.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 21. februarii anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Henrycho Bullingero, ornatissimae urbis Tigurinae episcopo, domino et amico longe colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
