<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8422">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8422</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstiger Herr, lieber Bruder, mein willige Dienst und alles Gutes bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben zwaren hat mich nicht wenig Bedurkt der unstandhafte Wegen; denn dieweil ein ehrsamer Rat eine endliche und billliche, göttliche Urteile geben, wäre billlich Propter Majesdatem Senatoriam, das es dabei bliebe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das aber öffentlich und heimlich, wie er kann, Herr Gentner darwider handelt und dennoch wohl wissen mag, was daraus, wo es Gott nicht wendet, folgen möchte, kann ich nicht anders urteilen, denn Gentner halte auf einem ehrsamen Rat und Ihrem Erkenntnis nicht, was er billigen sollte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es zieht auch seine Händel dahin, dass er gern die Burger wider die Rede weisen und, so man ihm den rechten Namen geben soll, aufruhr anrichtete etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass er klagt, ihm geschähe ungütlich, ist ein Unverschämte<note type="margin">a.R...!</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann hat er also geprediget, wie er mich hievor berichtet, hat er vielfältig den Urlaub verdient.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es sind auch seine Artikel öffentlich täufisch und wider Gottes Wort, wie ich euch hievor zugeschrieben, und ist zu verwundern, das man ihm so viel Gewalts, Unrechts und Hochmuts vertragen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich sich der Sache unter das Angesicht, das, wo man der Sache nicht vorkommt, Gander anrichten wird, das Jammer und Not folgen wird.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist kurz: Seine Handlung lut nicht mit unsere Confession, und das meine Herren von Zürich wider Täufer handelnd, handeln wider sie auch Kays [ehrliche] Majestätunde das ganz reich, dazu alle andere statt in der Eidgenossenschaft, und gibt er immerdar vor, dass er nimmer beibringen wird.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Da so lügen ihr mit Anrüfung Gottes geflissen, das ihr bescheiden handelt und davor scheint, dass kein Unrat unter den Burgern entstanden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es ist nicht ein ungebührliches Mittel, das von einem ehrsamen Rad vorgeschlagen wird; berüfe man gelehrte Leute aus den Bünden etc. und so ihr daran wert, dass etwan von hinnen geschrieben oder begehrt, so lassen nicht dahinten, dass sämliches Geschehen mit eines Rads Botschaft etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und alles ihr fragend, was ich von Brenzen Büchlein halte, sage ich, dass er sein Namen selbst nicht dafür setzen, angedichtete Wittelinge nahmen, und sind auch die andern Monfortii etc. Namen erdichtet, dass, die sömmliche Büchlein geschrieben, nicht so ehrlich Xen noch der Sache vertraut, denn dass sie andere erdichte Namen dafür gesetzt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und halten ich gar nichts auf sümlichen Büchleinen; denn sie niener zu dienen, dann die Kirchen und Regimente um zu kehren und allen Ketzereien, Sekten und Mutwillen die Bahn öffnen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Schicken Euch hier derselben nichtsschollenden Büchleinen confutationem per bezam, bitte ich aber, Ihr wollt mirs sauber behalten und förderlich, wohlverwahrt weder zuschicken, dass nicht verloren noch zu nöten werde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit kann und mag ich nicht mehr schreiben; denn mir noch immerdar nicht recht ist, und muss dennoch immerdar mehr arbeiten, denn ich schier vermöge.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe sein Gnade und wende ab alle Unruhen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et confirmet te spiritu suo, ut veritatem contra errores et mendacia constanter defendas!</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut ipse sit in ore tuo etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Aernius<note target="fn1" type="footnote"/> hodie apud me est, cui vehementer dolet molestia illa tibi imposita; iubet te salvere et fortem esse in domino.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Novemberis 10. 1570.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Euer Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, ministro Curiensis ecclesiae, fratri et symmystae dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
