<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8428">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8428</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil nunc quidem, quod scribam, habeo, dilecte frater, nisi quod his inclusas d. Rampii nostri literas acceptas ab eo procurandas tibi mitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil memoratu dignum ab amicis aliquot iam diebus accepi; si quid posthac accepero, libenter communicabo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hoc saltem commemoro regem voluisse ad splendorem nuptiarum sibi Helvetiorum guardiam, quam vocant, comparare.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dissuaserunt autem hoc principes consiliarii, ne forte cum admirallio principes interpretarentur id fieri ad violandam pacem.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod cum rex expendit, nullos penitus ad nuptias vocare decrevit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">22. octobris imperatoris filia desponsata est paranympho Ferdinando, archiduce Austriae, Gallorum regi Spyrae; deinde ducta est in Galliam comitantibus electore Trevirense, episcopo Argentinense, marchione Badense Carolo et multis comitibus et nobilibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hispani regis sponsa praeter omnium expectationem magna cum pompa et 12 cum navibus magnis bellicis reginae Angliae in Anglico mari excepta honorificentissime et usque in portum Biscaiae deducta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quo nomine Hispani vehementer exhilerati, et Hispana regia munera misit reginae Angliae.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Mirantur omnes nondum compositis Angliae et Hispaniae rebus Anglam hoc honoris impendisse hosti; sed prudentiores id tribuunt eximiae sapientiae reginae Angliae etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Finientur comitia Spyrensia propediem, nisi iam sunt finita.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Impetravit ab imperio imperator bonam pecuniae summam.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum ists zu tun, sonst wenig Ausgericht.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hodie octavus est dies, quando ad te dedi literas una cum libro Bezae, quo confutat Brentii et aliorum libellos academicorum contendentium haereticos non esse puniendos.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tu illum mihi, ubi usus fueris, remittes tuto.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Nihil te hac septimana scripsisse arbitror propter nundinas vestras et propter negotia, quae tibi, sibi et aliis Ganthnerus obtrudit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Cupio sciat, quid fiat aut quid factum sit.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi tuisque laboribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 17. novembris anno salutis nostrae 1570.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluta utrumque consulem, d. Carolum, Pontisellam, Bonetum et alios.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen Herren Tobia Egli, Pfarrerin zu Sant Martin zu Chur in den Bünden, meinem günstigen Herren und Bruder.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
