<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8435">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8435</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Certe silentium tuum attribui variis negotiis tuis, adde et mercatui.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed bene est, quando intelligo librum Bezae esse tibi redditum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Satis mature hunc remiseris, ubi ipso fueris usus ac tuto poteris remittere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caussae Ganthnerianae catastrophen, si quidem illa addi queat, cupide intelligere desidero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego bene spero bonitate domini fretus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Facile is cum suo Franco confutabitur, qui rapsodus fuit ineptus citra iudicium et nullo cum fructu, imo detrimento multa coacervans nec omnino a secta anabaptistarum alienus fuit imbutus et aliis sectis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Et manifestum est, quae sint huius nostri seculi eruditorum hominum iudicia de hoc Franco.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Potior habenda est ratio veritatis quam omnium anabaptistarum, Francorum, Witilingorum et similium catenflianorum etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi literas d. Campelli et oro, ut ipsum meo nomine salutes humanissime.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus concedat, ut collegam consequare hunc virum pium, doctum et pacificum!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Qua de re dudum scripsi ad d. Willium consulem, quem etiam diligentissime nomine meo salutabis, tum et Ambrosium consulem, praefectum urbis, d. Carolum, d. Pontisellam, d. Bonetum et alios nostros amicos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas ad d. Zanchum per primum quemque tabellionem curabo perferri Heydelbergam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Falsa retulerunt coementarii d. Campello de Maximiliano imperatore; is enim haeret adhuc Spyrae soluturus inde comitiis finitis 4. huius mensis et rediturus Pragam Bohemiae.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vana sunt, quae etiam retulere de expeditione Bavari.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Accepi enim literas Augusta datas 21. huius praeteriti mensis; sed ne gry quidem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Tiguri 1. decembris 1570. 31. Octobris ist das Meer durch die Wien aufgetrieben, das es mit der Flut viel steht, Land und Leute im Niederlande bei Nacht übereilt und gräusemlich alles verderbt hat.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Anorff ist übel dadurch geschont.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Hat die Stadtmuren auf 60 Schritt niedergerissen und einen unsäglichen Schaden getan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ist etliche Meile für Anorff aus geronnen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Bergen, die Stadt, hat's verderbt, Armür, die schöne Stadt, gar verführt, das wenig Leut davon kommen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">In Seeland hat's 4 statt dahin genommen, darunter auch Rotterdam<note type="margin">a.R.: Romerschwan.</note>, sonst bei 70 Städten, Flecken und Dörfer, und ist untergangen Leut, Fäche, Gut und was da Xen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Viele tausend Menschen sollen ertrunken sein.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Soll ein unerhörter Jammer sein.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Also schreibt man von Andorff, von Augsburg und Strassburg.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ists nun halb wahr, so ists freilich ein Jammer, der uns lehrt, die Augen auftun und uns rüsten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dann ist der gewissen Zeichen eines Lucae 21.: "Erunt signa" etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und was Joch die Venediger disimulieren, sollen sie cyprium verloren haben, und das arme Volk darin zerhacket oder gefangen hinweg geführt etc.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Premium inquisitionis receptae etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Ein grosser Eil.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">H[einrychus] B[ullingerus]<note type="margin">a.R.: HB</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, symmystae et fratri dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dem h. Pfarrer zu S. Marti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
