<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8468">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8468</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ein glückseliges neues Jahr wünsche ich Euch und den Euren von Gott dem Herrn; der wolle durch seinen Sohn und heiligen Geist verleihen, dass wirs seinem Willen nach vollenden und verbringen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrenwürdiger und günstiger Herr, ich habe eine Zeit hier etliche Schreiben empfangen von e. e. sambt die historiam vitae et mortis, so ihr im 1564. Jahr in euren Trubsalen beschrieben, welche mir den ganz angenehmen, dergleichen auch etliche Calendarien.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darum ich mich dann ganz freundlich der Guthaten, so ihr jederzeit gegen mir geneigt, Gedanke und wollte dem Herrn auch gerne etwas mitteilen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So ist aber auf diesmal nichts Neues in Druck verfertigt, dass ich Euch mit verehren konnte, allein hiemit schicke ich Eurem Sohne, der dann die Historiame mit eigner Handt abgeschrieben, ein kleinfuegig neues Jahr, dabei mein im besten zu gedenken und bitte also fuer gut zu nehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und nach dem e. e. vermeldet, dass Ihr Verlangen, Schreiben von mir zu haben, aber ich etliche mal verreisst gewesen, auch mit etlichen Geschäften beladen, sollte aber forthin mehr Zeitung von mir haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ferner habe ich aus eurem Schreiben verstanden, wie der Herr Beza nach seinem Vaterlande verreiset, seines Brudern Kinder wieder in Posession zu setzen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich trage grosse Sorge für den guten Herrn, denn der Satan hat keine Ruhe in seinen Gliedern, und ist wohl zu besorgen, wann sie ihre Gelegenheit ersehen, sie werden ihm alles Unglück zu fügen, denn es ist den Leuten so alle Ehre, Trauen und Glauben vergessen, nichts zu viel.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wie man dann Alberhaide will sagen, dass man den vertriebenen Christen in Frankreich nicht Trauen und Glauben vermöge des Friedens halte, weil sie zu ihren Gütern nicht kommen lassen und wo sie können etliche hinrichten, und so die Klagen gegen Hof kommen, wird ihnen nicht geholfen, und nur mit guten Worten abgewiesen, weil dann also kein Justicia erfolgt und dadurch viel Leute umkommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sindet viel der Meinung, dieser Frieden werde gehalten und erfolgen wie der näher und werden die Wunden mehr Bluten dann vor nie.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also dann vor 4 Tagen eine Königische Botschaft aus Frankreich hier durch gereist, kommt von dem Kurfürsten von Saxen, was aber seine Werbung, kann man nicht eigentlich wissen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Allein was etliche partikulare Personen anzeigen, er habe bei dem Kurfürsten seinen König und die Krone Frankreich, auch die alte Freundschaft, so sie jeder Zeit mit dem Hause Saxen gehabt, hoch gerumbt, versehe sich auch mehr Freundschaft dann vor nie.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Auch begehrt, was er sich im Fall der Not zu ihme zu versehen, insonderheit weil sich seine Rebellen allerlei Praktiken gebrauchen, ob er ihm eine Anzahl Reuter um das gelten wollte folgen lassen, oder zum wenigsten seinen Widersachern keine Hilfe wieder fahren zu lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat der Kurfürst geantwortet, er verhoffe der Friede mit seinen Untertanen solle gehalten werden, dass es also dieser Werbung nicht bedarfen; sollte oder wurde dieser Friede nicht erfolgen, wolle er sich aller Gebühr nach gegen den Verbrechern wissen zu halten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das hab ich gleich wohl nicht allerding von glaubwertigen Leuten, aber weilen also die sagen, hab ich Euchs alss Gut alss ichs vernommen, nicht wollen verhalten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diese Botschaft nennet sich ein Grafen von Ruffet, soll auch des Innersten Rat sein, habe auch hier mit ihme zu Nacht gesehen; für seine Person schickt er mich für einen leichtfertigen Mann an.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das zeige ich also freundlicher Meinung an, wollets also bei euch bleiben lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Niederlanden gelangen habt ihr ohne Zweifel zuvor vernommen, was grossen Schaden an Viehe und Leuten das Wasser getan.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man vermeint ob die 20000 Kleine und grosse Person so ertrunken, denn es viel Flecken und Dörfer ertrunkt hat, insonderheit das neu angefangene Castel und schloss so Albanus zu Grönigen im Frieslande erbauet und mit Spaniern besetzt, das seien alles samt der Besatzung zu Grunde gegangen und ertrunken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So schreibt man auch aus Lion wie der Rhodanus so gewaltig überlaufen, dass er auch grossen Schaden an Viehe und Leut getan, und fast an allen Orten ein solch gross Gewaesser gewusst, dass es kein Mensch erdenkt.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und leider wohl zu erachten, es seien Strafen unserer Sünden, und boesen vor Laufer, die etwas Groesseres mit sich werden bringen; der liebe Gott woele sich unser Erbarmen und Schier kommen und unsers Jammers und Elends ein Ende machen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">So ist euch ohne Zweifel zuvor bewusst, der Jammer und grosses Arbeiten zu verharren, wie man bei den letzten Briefen schreibt, höre es noch nicht auf, also dass man vermeint, diese Stadt werde ganz und gar zu Grunde und Boden gehen, dass gar ein Desert daraus will werden, welches für wahr schrecklich und jämmerlich zu hören, und also der Zorn Gottes über die Menschen ganz und gar entzündet ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Die von Venedig schreiben, dass die Haupt statt Famagusta in Cypern sich vor dem Gewalt des Durcken noch erhalten, aber haben grosse Mangel an Wein nun Korn, wo sie ihn kurz nicht gespeiset werden, sie sich ergeben müssen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ohne diese Stadt hat der Durg die ganze Insel zu seinem Besten, wohl zu erachten, er werde den künftigen Sommer weiter greifen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Unser Kaiser ist verschienen den 29 Tag Decembris von Speyer aller kommen und 4 Tage hier still gelegen, und also nach Prag verrucht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wir haben nichts besonders von Zeitungen vernommen, denn der Hof sich gar einzogen mit Worten gehalten, ob aber dieser Frühling neue mehr wird bringen, das gibt Zeit.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Man will sagen, es seien grosse Reutereje um Frankfurt hierum vorhanden, aber ihren Herren wissen sie nicht zu nennen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Etliche vermeinen, der von Uranien wolle sich wieder etwas unter stehen, wider die Niederlande; Gott wolle, dass er es bass ausrichte dann zum Närrenmal.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich Euch auf diesmal nichts zu schreiben; vom Tretio habe ich lange keinen Brief noch Zeitungen gehabt, nicht weiss ich was die Ursachen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Damit tun wir Euch in Schutz und Schirm des aller höchsten Befehlen, mit Bitten Ihr wollet uns alle guten Herrn und Freunde sammt Euren ganzem Hausgesinnten ganz fleissig grüssen; und hiemit ein Schilling darauf Johannj Huss seligen Bildnis, denn wollet Eurem lieben Sohn wie vorgemalt verehren, mein dabei im Besten zu gedenken, und also für gut nehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg den 14 Januarij a 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienstwilliger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Ohne Datum.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
