<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization848">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #848</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Günstiger und vertrauter, lieber Herr und Freundin.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanke mich Eures Schreibens und will Euren Befehlen bei Jörgen Frölich ausrichten, immer auch Euren Brief, den mir Gastius Oberantwort hat, zusenden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Man ward auf neue Zeitung aus Frankreich und sonderlich vom Niederlande, was der König<note type="margin">a.R.: oder kaiser</note>? mit Margraf Albrechten, Graf Josen, Jeronimen Kötzlin und andern Hauptleuten handeln lassen werdet, versich ich mich, zu erfahren und Euch mündlichen Bericht zu geben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe von glaubwertigen Personen, die nicht weit von Braunschweig anheim sind, bescheiden von vielen Dingen, nämlich wie die Stadt hat sollen durch ein Abt verraten werden und wer neben dem Abt als ein Edelmann von h. Heinrichen<note type="margin">a.R.: hertzog</note>? Gesandt, dasselbe angerichtet und wie sich der Handel mit Radbrechen und ein ander Weg geendet hat, allen Bescheid.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Indem was Herzog Augustus mit seinem Bruder Herzog Moritzen handelt und wie derselbe Augustus von des alten Kurfürsten Land nichts haben will und in was Sorgen Herzog</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Moritz steht, indem das alle von Interim nichts hören, lieber Leib, Leben und Gut verlieren wollen, indem das Sie auch die Chormantel anzulegen wider Fichten und Sagen, das allein Pomeranus und sonst niemand darein gewilligt habe, das wird ich euch auch mindlich entdecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit hohem und freundlichem Fleische bitt ich Euch, Ihr wollet meinen Herrn Bürgermeister bettlich vermögen, m. Dietrichen und sein Hausfrauen mit der Hauptsumme nicht zu eilen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss weg, dass Sie zu Geld kommen mögen; ich wird der Frauen raten mit Verkaufung Ihrer Güter zu Schwatz länger nicht zu verziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Tue mich Euch befehlen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den 28. Februarij Anno 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gabriel Arnold.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Meinem günstigen und vertrauten lieben Herren und Freunde Meister Heinrichen Bullingerin zu eigen handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
