<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8481">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8481</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Duplici nomine mihi iucunda fuit epistola tua, vir honorande, primum quod tam amice pacis et concordiae mentionem facis, cuius tota mea vita unicum studium mihi propositum fuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Id quam vere dicam, non me, sed vos, qui mihi a puero fuerunt familiares, testes esse volo, ex quorum numero forte... aliqui esse possunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alterum est, quod mihi familiariter apperis iudicium tuum de examine meo, et crede mihi serio loquenti, nihil hoc tempore mihi optatius evenire poterat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tibi placere, quae ibidem continentur, magni facio ac non recuso auctius istud reddere, in quo proposito videbor mihi iam fere omnia confecisse, nisi me impediret fratrum quorundam postulatio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex Sabaudia enim quidam petunt, ut addam locos de praedestinatione, providentia, disciplina ecclesiastica, excommunicatione etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quos si sequar, nimis... libellus, quem cupiebam enchiridii molem non excedere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Itaque hereo, quid mihi faciendum sit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quidam petunt, ut addam locos non controversos, quos dum conquiro, vix reperio ullos; adeo res christiana in controversiam et contentionem abiit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Locum de coena domini copiosius tractavi, quem seorsim etiam si opus sit cupiebam aedere; nihil tamen oberit, si brevi ordine locus hodie controversus addatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed quid de adoratione, imaginibusve aliisque?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Summa: propositum est non omnia attingere in hac brevitate carminis, ut libellus maneat, non liber evadat etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed tuo ut in aliis omnibus iudicio libenter uterer, quem propter senium et eruditionem semper magni feci et adhuc suspicio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Bern 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">T[otus] t[uus] B[enedictus] Aretius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Henrico Bullingero, Christi servo fidelissimo in ecclesia Tigurino ac domino suo pie colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Notiz von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Benedictus Aretius Bernas februario mense 1571.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
