<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8487">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8487</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Aliquot iam diebus nihil ad te scripsi, quod sciam Gwaltherum nostrum diligenter de rebus omnibus dare literas, neque nunc memoratu dignum quicquam habeo; ne tamen plus nimium videar taciturnus, en breves has ad te do.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Proximis tuis narrabas referri apud vos Tigurinos in comitiis promisisse militem Venetis contra Turcas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quisquis hoc affirmat, mendacium turpe affirmat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil huius nostris in mentem venit unquam; tam stulti nostri non sunt, ut patiantur se com[m]itti cum Turcis in maximum suorum detrimentum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Fortassis, qui nihil aliud quam bella cogitant, haec fingunt, si forte institutum ipsorum videatur plausibilius.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed et referunt multi Venetos pepegisse cum Turcis et posito bello rediisse cum Turcis in concordiam, id quod forte ex Italia vos non ignoratis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Apud nos caro pretio omnia venduntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Frumentum et omnia annona nunquam maiori precio veniit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Incredibilis est inopia et pauperum copia; patrum memoria nihil tale visum.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam nonnulli etiam pleuritide et capitis doloribus correpti moriuntur; misera est rerum facies.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed merentur haec peccata nostra et vita poenitentiae nescia.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Aliunde adferuntur similes querelae et quidem maiores.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Lugduno pridie ad me scribitur fideles in Gallia mire affligi et nonnullos trucidari; nulla enim iustitia coherceri petulantiam papistarum; regem quidem omnino velle pacem inviolatam, sed multos refragari.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Est haec sors fidelium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Spero dominum suos non deserturum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">De Navarra scribitur reformatione solida ex suo dominio omnes eiecisse sordes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">ich bitten ich ganz freundlich, ihr wollen mich doch aufs verderlichst berichten, wie es doch ein Gestalt habe mit dem Hägeli zu Kublitz; der schreibt doch so jämmerlich Ding an uns, will schlecht nicht in Bünden bleiben, klagt so grossen Unbill, das es über alle Masse, wie er so guter leer und gute Wandels sie und er dermassen gehalten, das, da mein Herr Bürgermeister Willi und er zu Fideris gewesen, gesagt, e wollten ihr um das Almosen kann dann bei sämlichen bleiben, die ihn und sein Frauen so schändlich halten; begehrt hier oder im Turgau promoviert zu werden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darum berichtet mich gründlich, dass ichs anzeigen möge.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Mich hat allweg bedüht, er sei ein Schwindelhirne und der gern Wien trinken etc.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Darum ich mich sein nicht gern beladen noch einige Kirchen beschwarren.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Noch will er überein hier sein, hat das Wesen und Klagen getrieben, dieweil er bei euch da oben gesehen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Acht wohl, sein Weib sei nicht gern da oben, darum müsse man ihn denen ledigen; des Sinns ich nicht bin, ich werde dann anders von euch berichten, da ich doch gleich auch dann nicht weiss, wohin man mit ihm will.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dergleichen Gesellen klag hört nimmer auf, und tun mir viel Plagen an etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Condona mihi et significa, quod videtur tibi e re ecclesiarum fore.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Alias plura scribam; nunc vale cum omnibus tuis et amicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 9. februarii 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, fratri et symmystae charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Eglis Hand:]</note>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">17. februarii redditę.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
