<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8492">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8492</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Insonders ehrender Herr und günstiger, lieber Bruder, Euer Schreiben, gelangt h. Heliam Buchsern, hab ich empfangen und seines Inhalts verstanden und auf Euer Kommandation schrieb ich dem Pfarrer gegen Bischofzell mit Begehren, ihn zu versuchen und für befohlen zu haben; denn mir auch von ihm nichts dann Gutes zu wissen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Seinen Vater selig hab ich fast wohl bekannt, ist gar ein ehrlicher, redlicher Mann gesehen und mein besonders vorgeliebter Freund; dass ich diesem seinem Sohn von des Vaters wegen geneigt, insonders so ihr ihm so ein gutes Zeugnis gäbt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Demnach wissen, dass zu Basel etwas Unruhe ist unter den Predikanten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott schicke es zu Gutem.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Etliche Diener wollen vermeinen, Schulker wolle ihnen im Handel des Herren Nachtmal den Lutheranismum samt Princianismo einführen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Schulker sagt, er bleibe bei der Basler Confession etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unsere gnädigen Herren von Zürich haben eine ehrliche Ratsbotschaft zu ihnen im Jener gesandt und sie vermahnen lassen zur Einigkeit und Behältung in unser der Eidgenossen Confession, im 66. Jahr ausgegangen, darauf sie die Boten freundlich verhört und geantwortet, sie wollen eine geschriebene Antwort geben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das ist dieser Tagen geschehen, und ist die freundliche des Inhalts: man solle weder einen noch ihren Predigern misstrauen; dann, was zu Ehren und Erhaltung unsere Religion diene, das wollen Sie tun; bedenken Sie aber von Annöten, unsere Confessionen wieder zu gedenken, dieweil Sie die Ihren vor Jahren ausgehen lassen und Siederer etliche mal mehr etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Über das hören wir nichts das minder, das die Unruhe unter den Dienern verharre; denn man sagt dem in der kleinen Stadt zu S. jeder sei angemutet, er solle Naiswas saxischer Artikeln annehmen, dass er nicht tun wollen; doch ist das eine schwebende Reden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott mache es gut.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Verganges Sonntags, alles mein lieber Dochtermann selig m. Ulrich Zwingli an die Kanzel kommen und predigen wollen, hat ihn das Gut (das auch hievor noch einst ihn berührt) getroffen, ist heimgetragen und da um das eine nach Mittag seliglich in Gott verschieden.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es gat sonst hier herum der Stich und Hauptweh, daran etliche sterben, und ist grosse Teuerung, dass Gottes Hand ob uns ist.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der sei uns gnädig und gäbe uns Erkenntnis und Besserung unseres sündigen Lebens etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir alle meine Herren und gute Freunde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il. 15. Februarii 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, getreuen Herren Johann Kesslern, Schulmeistern zu Sangallen, meinem günstigen Herren und lieben Bruder.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Sangallen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
