<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8495">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8495</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vergeliebter Sonne.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es stand ziemlich um uns; Gott gäbe vornehin Gnade und erhalte uns.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Viel ist der Mühe, Arbeit, Unruhe, Mörarische und Elends in dieser Welt; wo wir nicht ein besseres hofften, wäre des Menschen Stand, wie Paulus sagt, der Allerelendist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott aber habe Lob durch Jesum, der uns zu den Sinnen aufgenommen und uns ewig selig machen wird etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich wird viel geplaget mit Bischofzell, wollte, es endete schier glücklich; ist viel nahen Laufens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Den Stimmer habe ich nicht wollen zum h. Bürgermeister führen; dann wie er bisher nun bei den päpstischen und Ihrem<note type="margin">a.R.: iren?</note> Diener Xen, weiss ich nicht, was die Sache.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So er jetzt in der Kanzlei zu Konstanz Xen und noch, möchten sie es ungern haben wie mit dem messischen Pfarrer, das er von ihnen träten, dadurch den Bischofzellern Unruh erweckt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich habe gesagt, er möge wohl versuchen, ob er Fürgeschrift von Schaffhausen ausbrächte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst belad ich mich nicht gern und fiel der Sache, möcht leiden, du hättest mir ihn nicht zugeschickt etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich soll dich grüssen von allem Volk.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hier sagt man wenig Gutes von Reben; wie stand es um die Euern?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre uns.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mit Junkeren wird ich nichts reden, er zieh mich dann an.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man muss das Wasser lassen versprudeln; weiss auch nicht, was es jetzt brächte, wenn ich gleich viel Deinen Halben mit ihm rede.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Doch wil ich observare opportunitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Susannahm, Liesenbettli.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">In Eile am Sonntag in der Predige 18. Februarii 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
