<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8514">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8514</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quid in senatu hodie actum aut quid vestris respondeatur in causa Basiliensi, nondum scio, quia neque consulem neque quenquam dominorum adhuc convenire potui, cognoscam tamen brevi et te eius rei certiorem faciam.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hoc Scio, das meine Herren auch gar unleidig sind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Aber Sulzer hat die Leute dermassen hintergangen, dass es vergeben mit ihnen ist, bis Gott das Eis auch unter ihnen brechen wird; er gebe, dass es bald geschehe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Neues haben wir nichts, denn dass die Inquisition im Burgund angeht, sich viel spanger dahin sammelnd, viel, so der Religion verdacht, in die Türen geworfen werdend, und sorget man grosse Unruhe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Uns ist wieder zu Losannen mit Tod abgegangen unser Theologus, den wir da hatten, Herr Samuel Martonius, ein gelehrter, bescheidner, witziger junger Mann; da sind wir aber am Haag, wenn wir an seine Statt ordnen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir wissen nichts, und hätten meine Herren gern einen namhaften Theologum.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es wird viel Grete vom Ursino zu Heidelberg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Lieber, raten uns hierin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zu Genf ist nichts; so sind die Franzosen gemeinlich eigenrichtig und ihres Sinns, wie er wüsst, deshalb meine Herren ein Schuhen ab ihnen haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss sonst jetzt nichts.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sind dem Herren treulich befallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bernae 13. martii 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">T[otus] t[uus] I[ohannes] Hall[erus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
