<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8544">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8544</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi, quid nunc ad vos scribam, domine Bullingere colendissime, non habeo, non tamen debui non salutare te duobus verbis data oportunitate iuvenis huius Galli, qui hic aliquamdiu valde modeste vixit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sane non indignum iudico favore bonorum virorum atque ideo eum vobis commendo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In Galliam, puto, proficiscetur istac transiturus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Misi literas per d. Andream Gesnerum et cum his auri ad florenos 100 pro nobili Scherzio agente Scaphusiae apud Ietzlerum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogavi te, ut per hominem fidum et certum mitteres atque ad hoc talem conduci velim; libenter enim hos sumtus faciet, qui in loco peregrino, ubi notus est nulli, pecunia eget.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Oro autem te plurimum, ut non inique feras, quod te ausus fui onerare; nullus enim tunc occurrebat, cui viderer rectius credere.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Cupio etiam per occasionem intelligere, quid hac in re sit actum, utrum pecuniam acceperis et quando apte transmitti potuerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Transilvanum mortuum esse scitis, credo; dabit ea res, metuo, novas turbas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sic res habent humanae, ut, unde bona speramus, mala plerumque oriantur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Arianismum abnegavisse ferebatur; cuius rei causa in magna omnes eramus expectatione.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus nos omnes incolumes servet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Die 22. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae observantissimus Thomas Erastus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Omnes collegas, viros mihi summa observantia colendissimos, salutari cupio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Viro clarissimo pietate et doctrina d. Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae ministro primario, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
