<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8545">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8545</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scripsi nuper perbreves, reverendissime domine, et prolixiores promisi, quas nunc tamen rebus aliis multis praepeditus praestare non possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reversus est amplissimus vir d. Willius ex Italia, et postquam domi repperit et tuas lucubrationes dono missas et d. Rodolphi Gwaltheri literas, utrique maximas gratias egit et de referendo beneficio cogitaturum anxie promisit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">D. commissarii, quibus hoc negocii a nobis datum fuit, ut in Servetanos et Arianos, quos infoelix Italia sive Vallis Telina fovet, accuratius animadverterent, unum tantum eiecerunt nomine Christopherum, qui Sondrii ludimagistrum egit, hominem quidem summe, sed perverse doctum, Arianum sive Servetanum et nescio quibus aliis monstris personatum et horrendum, qui frontis expers coram d. commissariis trinitatem verendam blasphemaverit dixeritque: 'Wie köndt ein alter esel einem jungen, so er geboren hatt, in all weg glich sin?' etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Horret animus, cui haec tam atrocia subeunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Eiectus ille est nebulo, qui severius aliquid commeruerat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Caeteri omnes una cum Sylvio multis se excusare sunt conati et propterea impetrarunt a d. commissariis, ut in futura synodo nostra compareant, se nobis nostraeque confessioni subscribant et coniungant; nisi hoc fecerint, latam in ipsos etiam sententiam, exilii scilicet, subeant.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid autem non audent distorta Italorum ingenia?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Non semel et Sylvius subscripsit confessioni nostrae, modo securus esse possit; postea haereses et pestes suas aliis affricare non dubitavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rectius meo iudicio d. com[m]issarii egissent, si, quos propria turpitudo convicisset, exilio mulctassent.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed auro splendente nulla pollet oratio, et: 'Quis resisteret tot sanctis?' olim corruptus quidam dicebat.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nimirum synodus proxima plena contentionum erit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus faxit, ut bene erumpat.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">D. Rudolphus a salicibus pro certo retulit (quod etiam rescire poduit mediolano, utpote dux vallis), das auf dem Bade und anderen Flüssen in die 400 Italiener liegen in Schiffen und werden vom Herzogen von Mailand versoldet und verwahrt, dass sie warten und still halten müssen, bis der ganze Züge und Hispanien und Niederlanden zusammen kommen, dessen in die 300000 Sollen werden, deren Führer werde sein Königs aus Hispanien lediger [Bruder] vom Carolo her.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da aber wisse niemands, worauf, wohin, wodran; etliche achten wieder den Herzogen von Fährer, Alii wider den von Florenz.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Er sagt auch, dass Ferrariensis Dux habe Mirandulam eingenommen und dem Florenzer abgelaufen; werde desshalb ohne grosse Unglücke nicht zorgen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Legatus gibt alle ernstlich für meinen Herren, wie so gut Fred in Frankreich sei und wie das ganze Reich so tapfer droben halte.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nicht weiss ich, worauf es geht.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Rex Galliae soll überhaupt den Grafen, so der Papst gefangen ums Glaubens willen, wieder haben wollen.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Caetera alias.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ignosce quaeso; nam aliter non potui.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus Iesus te cum toto choro doctissimorum virorum servet incolumem, amen.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos omnes d. d. consules, d. Pontisella, d. Campellus, d. Bonettus, de cuius, ut audio, affine Luisello exigua spes d. Burkardo vestro affulget; si quid tamen sperari possit, omnem lapidem et consul[es] et d. Pontisella movebunt, eoque commendatior res tota illis erit, quod tam accurate ab amplissimo d. Gwalthero d. consuli[bus] fuit commendata; sed veremur, ne susque deque omnia; dan wo nüt ist, da hatt ouch der keisser sin recht verloren.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade; ist jenen etwas vorhanden, Illut d. Lemano futurum certo scient.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Proxime de his ad ipsum d. Lemannum sive ad d. R[odolphum] G[waltherum] certiora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime 1571. 24. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus Th[obias] Iconius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Iudicium Luneburgicum gratus remitto illudque descripsi in usum nostrum.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
