<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization855">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #855</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tandem vides, quid in causa fuerit, quod praeterita aestate scripserim rarius, Myconi, venerande domine et frater colendissime; mitto sermones nostros, non multos quidem, sed quos multo cum labore scripsi, maxime propter alia negotia, quibus divexor sine intermissione.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hos veluti succisivis horis scripsi; iudicium tuum expecto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tractavi locos scripturae praestantissimos, leges, peccatum, gratiam vel evangelium et poenitentiam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamquam vero alii eosdem olim tractaverint docte et pie, puto tamen hanc meam tractationem aliquid perspicuitatis habere et fortassis plus simplicitatis, minus peregrinarum disputationum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cęremonialia solus hac aetate tracto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Summa autem cum voluptate id feci, quia Christum redemptorem nostrum tam clare proponunt et fidem in ipsum docent, ut videar mihi beneficium studiosis dedisse, imo ipsum dominum hoc suis praestitisse per me.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">In 4. Decade sequuntur loci deus unus trinus, cultus adoratio, invocatio dei, religio, superstitio; Christus deus et homo, rex, sacerdos, salvator; spiritus sanctus, boni spiritus, mali vel cacodaemones; anima hominis et certa salus hominis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">5. Decas habebit etiam suos locos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Ora dominum, ut spiritu suo mihi adsit, quo multa cum lectorum utilitate scribam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hodie, quod novum apud te videbitur, allectus est in numerum concionatorum urbis, nempe in locum d. Halleri, d. Ludevychus Lavaterus, iuvenis doctus et valde pius; nam multis precibus impetrarunt Bernenses, ut senatus eis Hallerum dederit ministrum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ex Anglia scribit Petrus Martyr omnia recte habere, se valde decertasse contra sophistas et gratia dei vicisse sententiam de coena, quam hactenus tutati sumus, esse tamen, qui publicis scriptis conentur tueri corporalem praesentiam etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">His respondebitur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Protector, regis avunculus, carcere et omni molestia est liberatus, 5. vel 6. februarii restitutus est suo ducatui.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Missi abierunt in Galliam legati de pace acturi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Venerunt in Angliam legati Galli.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus spiritum concordiae inspiret regibus illis.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego aliquid a te audire cupio de Caesare, putrido cadavere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 9. martii anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Iulius III. appellatus novus antichristus; id habeo ex Bononia et Venetiis.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Is fuit Ioannes Maria de Monte episcopus Praenestinus, Aretinus patria.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Acerrimus est oppugnator libertatis ecclesiasticae (pfäffischer buͤbery und der geistlichen muͦtwill).</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praesedit concilio Tridentino, appellavit Bononiam.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Ist man Franzose? den Imperij.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Der tüfel reych den vasel allen Froschoverus veniet post 8 dies Basileam; cum eo agat parochus in Louffen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit d. Gastius, cui mittes exemplum per hunc studiosum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Osvaldo Myconio, domino et fratri venerabili et charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
