<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8555">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8555</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein ganz geneigten, willigen Dienst und freundlichen Gruss zuvor, Erwärtiger, Freundlicher, lieber Herr und Gevatter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Nächte auf der Nacht kommt Hauptmann Schuler von Glarus zu mir und sagt, wie das er mit einem vernahmten katholischen oder altgläubigen Gespräch gehalten, was sie neues von Einsiedeln von unseren lieben Eidgenossen bringen (den sie auf Philippi und Jacobi von Glaris und von anderen Orten da ein Kreuzgang und Fahrt alle Jahr tun auf den selben Tag)<note type="margin">a.R.:...,...</note> und ein Gewitter gefragt, ob niemand Kriegsch seien wieder den Türken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da habe er ihm geantwortet, es seien von den anderen Eidgenossen auf der Fahrt zu einsiedeln nichts ein Mann gesehen; so höre er von keinem Krieg nichts; es möchte aber wohl in Kurzem bei uns Krieg gehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Habe er, Hauptmann Schuler, wieder geantwortet, das wolle Gott gnädiglich abwenden, und drauf gesagt, gilt, wir von Glarus seien wieder gegen einen ihn Ungnaden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er aber habe gesagt, nein, aber die von Zürich; denn sie lassen täglich Lieder und Büchlein ausgehen, dass die 5 Orte glatt nichts leiden wollen, haben darum die Ihren (wiewohl ungern) auf diese Fahrt nichts wollen kann lassen, damit sie nichts den Glarneren von ihrem Vornehmen sagten, dass es denen von Zürich vorköme etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bat mich hierauf, ich sollte, wo ich jenen könnte, Sämmliches gegen Zürich schreiben, damit man sich der Sache desther bass wüsste zu versehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Auf das Ich zu Herren Vogt Vogel gegangen und seines Rats darinnen pflegen, den es nichts allwegen gut ist, von sämlichen Dingen zu schreiben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sagt er mir, auf Hütten kommt hier ein Schreiben für Rat von denen von Schwyz, gar kurz, des Inhalts: Wir von Schwitz samt Uri und Unterwalden hat ein Tag angesehen auf künftigen Sonntag, etwas mit den Unseren von Rapperschwellen freundlich zu reden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum ist unser Bett, wollen auch auf gesetzten Tagen euere Botschaft gegen Rapperschwellen schicken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Welcheso schreibens sie sich fast verwundert; denn sie keiner Ursache nennen gedacht haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und haben auf ihr Begehren hin zu einem Boden erwählt den Statthalter Häse, doch mit dem Befehl, das er auf den Vertrag, der den Ihren von Rapperschwell von den drei Methoden geschehen wird, lose, und solle aber hierauf keine schliessliche Antwort geben ohne Vorwissen des Lands zu Glarus.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und seit mir Vogt Vogel, es hatte sich der Landammen Schüler, auch andere Herren, des kurzen Schreibens nichts genug können verwunderen, sie ihnen auch eingefallen, es müsse Neisswas Seltsames und Vertrachtes vorhanden sein, bat mich auch, sollte ich Sämliches, lieber Herr Gevatter, zuschreiben, damit man Dest Führer auf die Sache Achtung gäbe; denn mänglicher sagt, es seien die 5 Orte so trutzlich nie gesehen, als sie seien zur jetzigen Stunde, und möchte vielleicht etwas auf der Bahn sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich, lieber Herr Gevatter, wollen nach eueren Weisen verstand ich dieser Sache halben ein Nachgedenken machen und darin nach euerem Gutungen handeln.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem allmächtigen Gott in seinen gnädigen Schutz und Schirm befohlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gegeben in Eil bloss vor der Predige, mittwochen den 9. Tag mein Anno 71.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer untertäniger dienstwilliger J. Hugo zu Glarus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren Herr Heinrichen Bullinger, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, seinem lieben Herren und Gevattern, zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">"Warnung, von Glaris geschrieben, gelangt der 5 Orten Vornehmen wieder Zürich.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">9. maij 1571."</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
