<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8557">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8557</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willigen Dienst und freundlichen Gruss zuvor, erwärtiger, lieber Herr und Gevatter.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer freundliches Schreiben ist mir zukommen, und wissen hierauf, dass die von Schwyz denen von Lachen mit allem Ernst haben losen Gebieten, das sie sollen alle ihre Bücher, die sie haben im Dorfe auf das Rataus bringen und mit Namen die, die zu Zürich gedruckt seien, voraus die Biblinen, das nun geschehen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die haben sie nun Montags den 7. mein schändliches Lassen verbrennen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Doch haben wir noch nichts vernommen, ob es von besonderbaren Personen oder durch den Nachrichter geschehen seien; gibt uns doch dies eine Anzeigung eines freventlichen Gewalts, den diese Leute im Sinn haben; es gerade ihnen, wie gut wolle.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch haben wir weiters noch nichts, dann wie ich zuvor geschrieben habe, vernommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf heute dato ist unser Ratsboot Statthalter Häsi gegen Rapperschwyl verritten, da nicht auf der Nacht noch Herr Ammann Baldy bei ihm gesehen und ihn freundlich angesucht, ob er doch nichts wissen möge, was doch die drei Orte Ury, Schwitz, unterwalden mit den Ihren von Rapperschwyl willen vernähmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hat Herr vergottet, er wisse Niner von nichts.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Montinerlen doch etliche und vermeinen, es seien wohl als bald auch der Bücherin halb zu tun; denn es sollen gar viel Biblinen zu Rapperschwellen sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die anderen vermeinen, man werde mit ihnen des Schlosses, Geschützes und der Munition halben reden; andere haben andere Meinungen, und ist ihnen gar seltsam, auch den Hochverständigen, dass sie an sie schreiben um ein Mitboten an die ihren gegen Rapperschwellen mit keiner angezeigten Ursache, worum es zu tun seien.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es turrrt alles gutherzig Übel der schändliche Tratz mit dem Verbrennen voraus göttliches Wortz, und demnach der Anhang, was mit Namen zu Zürich seien gedruckt worden, und dass man zu lachen und anderswo, da sie, die von Schwitz, zu gebieten haben, keine anderen Biblinen vornehin haben sollen dann das Doktor Egon etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Tun ich Euch bester Meinung zu vernähmen, dieweil Ihr in Euerem Schreiben als ob Ihrs schon vernommen und gehört habt, keine Meldung tun.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist aber sonst des Verbrennens halb gewiss und war; dann ein Kugelberg von Lachen, der den von denen von Schwitz und vom Dorff Lachen ein Bote verordnet gesinn ist in unsers Land, um ein gab zu werben, an ihre Kirchen, die sie dann jetz von neuem bauen, und dieser Wochen hier gesinn, dies dem Statthalter Häsi selbst und anderen gesagt hatte und dabei anzeigt mit Schmerzen, er habe seine Bibel nichts wollen führen gehen; da hab man sie ihm mit Gewalt genommen und auch verbrennt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gegeben in Eile Sonntags vor der Predige den 13. mein Anna 71.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Grüssen mir alle Herren und Brüder, auch Euers liebes Hausgesind.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Es gruͤßent üch ouch all lieb herren, Beldius, Arienus (Avienus?), quaestor noster et reliqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hugo, compater et filius tuus Glaronę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullinger, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, seinem lieben Herren und Gevattern zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
