<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8584">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8584</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vos omnes in balneis valere easque vobis salubres esse optamus et precamur domi omnes; nos quidem dei beneficio valemus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi heri fascem literarum tibi inscriptum; cum autem animadverterem plures esse epistolas, quarum quędam ad alios spectarent, filum secui et epistolam unam Gwaltero, alteram Lavathero, tertiam Hochholzero tradidi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Reliquas ad te mitto una cum aliis epistolis, quas mihi Lavatherus tradidit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tribules nostri Ioanni Mullero, tribus nostrę magistro, munus ad balnea parant singuli testonem Gallicum numerantes.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum autem a me peteretur, num tu quoque in hoc numero esse velles, respondi te non separaturum ab aliis tribulibus tuoque nomine dedi testonem; pro affine Henrico uxor eius unum numeravit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hęc scribo, dum senatus in curia est; itaque adscribam hic aliorum magistratuum nomina, dum consulis rescivero, ubi metuo <foreign xml:lang="el">οινοβαρεσ</foreign>; nam Foraminander valde pro illo ambit:<note type="margin">a.R.: Vgl. Schnyder, Ratslisten 333.</note></s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zunftmeister Zaun schmiden: M. Caspar Haffner.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Felix Sprünglinglin, Ratsherr.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Zwelfer zu der Meisen: Heinrich Walder, creatur Foraminosi.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">[...] Den Schmiden: Jacob Rapolt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">[...] Den Gerwehren: H. Brunner, Des Boeren Sohn.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren von Sax Predikanten: Jacob Finsler, Ulrich Holz.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hügelins Sache ist aufgeschoben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man soll dazwischen erfahren, wie er von Heidelberg abgescheiden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren sind nicht willig mit ihm; aber es hat einer im Rat gerettet, wie er und Gwaltheros seinen in Sonderheit begehrt; sonst waere er nicht zum Examen gewesen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Kamblius est consul.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man hat vor dem Ratause einen grossen Ochsen, desgleichen hier nie gesehen, ist also hoch also ein langer Mann; den schenkt man dem neuen Herren, also ich meine, die Metzger.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Zollerum factus est legatus<note type="margin">a.R.: korr. aus "puto fore legatum."</note> trans Alpes; nam proxime circiter 6 mensas zum Schneggen eius nomine et sumptu panerherrins convivio excepit.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">M. Peter Hafner F. Meyerin auf dem Bach.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hochzeit dieser Wochen Herr H. Fabricius Vogelus Tochter.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Oswald Grob n. Korder Filia.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Bapttista Müllerus (qui pridie venit) retulit se e legato Curię audisse omnino pro certo haberi bellum fore inter christianissimum et catholicum.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dixit etiam Quinque Philistim magnas practicas tractare ac praecipue contra Tigurinos.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Sed si bellum hoc fiat, multa consilia irrita erunt.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Meisius e Ferraria scribit se expectare bellum contra pingues cardinales.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Deus benedicat vestris balneis.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Salutant omnes vos Lavatherus cum familia, Iulius et uxor mea et Mullerus; cęteri per literas idem faciunt et ego cum illis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Simlerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Das Wuppen ist jetzt gekommen, ist 65 1/2 Eln, muss Hinacht an die Blicke.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro Tigurinę ecclesię episcopo vigilantissimo d. Henrico Bullingero, patri suo observandissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">In das Girenbad.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
