<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8613">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8613</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo, quod ex fratre intelligam balnea tua tibi bene profuisse et oro dominum, ut efficiat, quo magis magisque ad confirmandam valetudinem proficiant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod me attinet, mediocriter bene habeo, ex quo domum reversus sum; sic etiam dominus Brunnerus et omnes alii, qui mecum fuerunt, qui et te diligenter salutant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gratias autem tibi ago et nostris omnibus pro humanitate et liberalitate vestra, qua nos excepistis; promerebimus id aliquando, si fieri possit, offerente se occasione.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Caeterum novi nihil habemus, nisi de quo nuper etiam fratri scripseram, das die sach der propsty zuͦ Colmar (daryn sich auch der keiser gelegt hatt, ut tibi retuli, cum tecum per urbem spatiarer, in qua Sabaudię princeps mala fide contra nostros egerat) vertragen ist.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dieselbige Propste ist von alter Herr dem Kloster und Haus zu Bätterlingen incorporiert gesehen, deshalb der Abt von Bätterlingen, als meine Herren das Land ingnon, gegen Colmar sich gesetzt und die besten Fundationes mit ihm genommen hatte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der ist aber vor 3 Jahren in Rüwen Kohn und hat meinen Herren alle Briefe und Rechtsaminen ausgehen gen und resigniert, ist darauf bald gestorben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren haben darauf die Stift und Propste zu Colmar zu Handen genaunen und besetzt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da hat ihnen ein savoischer Bischof willen Eintrag tun und so viel Zwecken gebracht, dass sich der Kaiser der Sache beladen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Als aber meine Herren den Kaiser ihr rechtsame berichtet, ist er zufrieden gesehen, und ist die Sache zu im Vertrage kon, dass meine Herren ihm bei 2000 Kronen geben; hiemit übergibt er alle Ansprache und alle seine Gewahrsamine, und bleibt die Stift und Collatur zu Colmar, so man in die 300 Gulden wert achtet, meinen Herren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ab dem Hof in Frankreich kommt, dass die Guisen allein mit Ungnaden vom Hof abgescheiden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Etliches Haltens für ein gut Zeichen; etliche Sorgen, es stecke ein Trug dahinter.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der von Guisen und der von Nemours sind zu Annise nicht weit von Genf, deshalb die Genfer ihre Wachten und Hütten gestärkt und treuend der Sache nicht wohl.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sonst wird noch gehandelt im Heirat zwischen des Königs Bruder und der Königin von Engelland.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mich wundert, wenn ihnen die Engeländer aber in solchen Lasten aufsetzen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zwischen dem König und dem von Guisen soll sich ein solcher Unwillen zutragen habe: der König hatte sich in einen Saal getan und seinem Kämmerling befohlen, niemand zu ihm zu lassen, sein Bruder komme dann; in dem hatte der von Guisen seiner Bayen, das ist Hofbuben, einen mit im Zettel zum König geschickt; der hatte hinein wollen (wie das ihr Bruch und Freiheit sonst ist); der Kämmerling hatte ihn keinswegs hinein wollen lassen; das hatte der Bub Sim Herren wieder gebracht; er erzürnt hatte in wieder umhin geschickt, das er hinein Gang, Gott geb, was der Kämmerling sagen; das hatte er wollen tun; der Kämmerling ist mit ihm zu Unfrieden worden, dermass das der ging es gehört, heraus kann, was das seien, und da Herr Vernen, den Buben mit Unwillen heissen hingen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauf darnach der von Guisen den Kämmerling beschickt, mit ihm expostuliert und heissen, die Backen aufblasen, darauf er ihn (welches bei ihnen die höchste Schmach ist) geschlagen, das er geblutet.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er ist also blutig zum König gelaufen und ihms angezeigt, dass der King dermassen ergrimmt, dass er sein Gewehr erwünscht und in eigner Person den von Guisen Wellen anlaufen und die Schmach rächen, denn dass er durch andere Herren und Diener hinterhalten und abgerettet worden.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Welches als es der von Guisen vernann, hatte er sich samt anderen seines Hauses eilends davon gemacht.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Retulit haec mihi Diesbachius noster; ego vendo ea fide, qua emi.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Alias nihil habeo.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">In Italia soll sich Niswas heben.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der König stärkt seine Flecken auf der Frontier, die er noch hat, als Salisen etc. und sorget, es seien eine Praktik über ihn, schickt viel Zrost und Zufuss hinein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Aretius noster Heidelbergam abiit tentaturus, si Ursinum Lausannam deducere possit; instructus est literis ad illum et ad principem.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Grando apud nos superioribus diebus quoque fruges laesit; doch ist von gotts gnaden nitt wyt gangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Der Wein statt bei uns wohl und das Obst; sonst sorget man Korns halb grösseren Mangel denn das vordere Jahr.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Der Herr wolle es alles erschützen und sich der gewählte Armut erbarmen!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ignosce, quod negligentius scribo.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Salutant te consules et quęstores, quorum alter mox tibi mittet descriptionem reipublicae nostrae.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Salutem item dicit oeconomus Kü[n]gßfeldensis, qui nobiscum nunc est oeconomię suę rationem redditurus.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Is curat tibi describenda quędam, quę mox ipse tibi adferet.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Socer item et tota amicorum cohors, inprimis etiam d. Diesbachius, tibi faustissima quęque precantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Bernae 26. iulii 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicos et fratres omnes meo nomine, praesertim qui de tua sunt familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Hallerus, tuus totus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[f. 441b.]</note>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinrycho Bullingero seniori, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
