<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8625">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8625</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Heri venit tabellio missus ab electore Palatino ad magistratum nostrum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Is attulit filii tui ad te et Rodolphi nostri ad me literas, quas mitto.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Magistratui indicavit se habuisse in vinculis Adamum Neuserum Avianum; hunc elapsum forte nunc latitare apud Brunnerum, cui olim fuerit familiaris; suspicari hoc se, nil certi habere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ergo, cum Brunnerus nunc agat in ditione Tigurina petere, ut captum transmittant Heydelbergam vel in vinculis retineant et principi significent etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogatus ego, an norim Adamum et Brunnerum, exposui, quae tu quoque nosti de utroque; ostendi Brunnerum ministrare ecclesiam sub nostro d. Gregorio ab Ulma etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dimissus est hodie mane tabellio, qui festinat Basileam et Argentinam accepturus ibi responsa eadem de re.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid nostri responderint, dicam, ubi rescivero; arbitror autem diligenter suum facturos officium et hoc denunciare principi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Beldius scripsit superioribus diebus generum suum Soloduri fuisse ac ibi intellexisse Gallis vehementer dolere, quod Finali sint eiecti ab Hispanis; regem ergo legionem petiturum ab Helvetiis quam in Pedemontium abducat, inde Mediolanum deflectat.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Alii aiunt in Occitana urbes esse, quae pacem nolint recipere, quas velit redigere in ordinem.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dubium mihi videtur, serio an fraude res agatur; brevi certiora habebimus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat tibi et tuis et servet vos ab omni malo.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Mag ich Ihnen, komm ich bald etwan zu dir.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Petronius Grebelius<note target="fn1" type="footnote"/> ist beurlaubt; Freitag wird der Vorschlag geschehen.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Nostro Rodolpho nil aliud scribo quam per Froschouerum nos scripturos de omnibus; nunc non esse otium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">7. augusti 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bull[ingerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">D. Rodolpho Gvalthero meo.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Urdorff.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
