<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8631">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8631</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sohn, ich sagen Gott Lob und Dank, das er dir des Zahnenweges abgeholfen, und sollte eigentlich wissen, dass dein Wohlstand und der deinen mein Freund ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott erhalte uns vornehin in seiner Benedianung.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">M. Balthasars halb hab ich, wiewohl ich heute einen mühseligen Tag gehabt, gegen Glaris geschrieben und gebeten die Landammen Schüler und Baldi, die Landtvogt Baden und Rheinthal, auch Vogt Vogel, das Beste in der Sache zu tun und mir eine förderliche verhoffte Antwort zu geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hab meinen Brief mit dem, der an Schuler geschrieben und in die Briefe an mich eingeschlossen, hinweg verfertigt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Gnade dazu.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Meiner Gastung halben will ich der Mannen 24 auf Montag künftig, wills gut, zum Machtmal um die 5 haben; die andern 34 will ich grad darauf folgendes Zinstags haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum, wenn du mir Neisswas kannst schicken, so hätte ichs gern am Sonntag zu Abend oder noch vor den 10 am Montag am Morgen; kannstu es, so schicks also und befehles nicht etwan einem Schlüfer oder Weinigen, der sich auf der Strasse summe und zu Unzeiten komme.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Kannst aber kein Wildpret überkommen und es dir möglich, so schick mir etwas Hasenwerkes; will ich dir bezahlen wie auch das Wildpret.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und du habst gleich Neisswas oder Nichts, so lad ich dich, das du auf Montag vor Mittag hier seist etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Du wirst dich verwundern; so schön zwei grosse Bücher sind, die mir die 58 Mann geschenkt, darunter mehrteils gar vornahm Leute sind und überall alle Ehrenburger, die ein gut Herz zu mir tragen, das mich fast wohl freut.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott danken und bitten, dass ich mich halten könne, dass es allen Frommen ein Nutz und Froïyd sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir; es grüsst dich allein mein Volk, und grüss uns alle, unsre liebe Susanna und Liseli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datum uff Laurentii 5. pomeridiana 1571.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Dinge Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der arme Petri Grebel ist von seiner Pfrund gestossen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
