<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8637">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8637</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, du habst hievor von m. Ziegler verstanden, das künftiges Sonntags ein Tag wird gehalten zu Aarau.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dahin kommen Zürich, Bern, Glaris, Basel, Sollenthurn und Schaffhausen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bern und Sollenthurn sind gegen Freiburg geritten, ob sie die auch dahin bringen möchten; denn der Bote zu Baden von Freiburg soll nicht nach seinem Befehl gehandelt haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist von wegen der Propste zu Lowertz; die haben die 13 Orte geliehen einem, der jetzt der Propst ist; dem will das Lehen Cardinal Borromeus abschränzen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Geistlichen lähen gefallen ihm.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das wollen die 5 Orte, zu denen der Bote von Freiburg gestanden, nachlassen, die andern nicht; wird zum wenigsten ein Rechtshandel geben etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Leute sind taub (coacti haut dubie largitionibus), das sie das Iren also den Pfaffen aus der Hand geben wollen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Weger ist gegen Wetzikon gekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Junker Wilabrecht sagt gar nichts Neues von Mailand; sie alles friedlich und da kein Kriegsvolk.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Man sage, famagste sie verloren; die Andern sagen nein, und sie fast still.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Man warte deß Hanßlis von Oesterrych (sic nominant Ioannem de Austria).</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zwei Briefe schicken ich dir hiemit, von Sangallen und Bern eingepfangen, die schicke mir wieder, wenn du dir will hast.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe dir, deiner Ehren Hausfrauen und kranken Lysilien Gesundheit und alles Gutes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">Datum 14. Auguste.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Boten gegen Aarau sind mein Herr Bruckermeister Kamli und Seckelmeister Cham.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Sampstag wird man Räten und Burger halten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">All mein Volk grüsst Euch.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir deine Mitbader.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="manual">1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der Dinge Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Meinem freundlichen, vorgeliebten Schwager h. Rudolfen Gwaltherin, dieser Zeit zu Urdorff.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
