<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8639">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8639</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nihil habeo singulare, nisi quod Aretius noster Heidelberga rediit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ibi cum ipsomet principe de Ursino egit; scribit princeps ad nostros et concedit illum quamvis difficulter, non autem ante ver proximum illum dimittere potest; eousque enim illi ex pacto obligatus est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nos gaudemus saltem eum nobis commissum esse; de fide enim principis non dubitamus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Adfuere commodum ab aula aliqui, qui, si adfuissent, impedituri videbantur hanc vocationem, Ehemius scilicet, Zulegerus et Dathenus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Attulit simul Aretius fasciculum hunc literarum, quem tibi mitto.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Qui praeterita dominica novae sint creaturae facti, hoc est praefecti, ad fratrem scribo, ex quo singulorum, si placuerit, nomina cognosces.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dolet nobis de mutato Küngßfeldiano nostro; succedit illi longe dissimilis illi futurus, pius alias, sed crassi ingenii homo et studiosorum parum studiosus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Genevę audimus pestem magis ac magis saevire; vident ergo se luem hanc non ex veneficis habere, quod tamen sibi persuaserant, quas magno numero hoc anno combusserunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vivit ille adhuc, cuius haec sunt opera; is custodiat nos!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Salutant te amici et fratres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Bernae 14. augusti 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus totus Iohannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori primario, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingerin zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
