<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8643">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8643</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dieser Bote zu dir hinaus gesandt wird, vergeliebter Sinn, hab ich bei ihm wollen schreiben und dich daran mahnen, wie du bei mir zuletzt gesehn und gesagt, du habst geordnet meine beiden Bücher der Chronika mir zu schicken; magsts wohl bei diesem Boden, wenn es Regens halb sein mag oder du es wohl verwahren kannst etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, du werdest aufs Hochzeit auf jetzt Montag geladen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wo das also, so möchtest herein mit dir bringen, was ich dir geliehen auf die Kürze.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Jetzt schicken ich dir den geschriebenen Trost, zu Liebe der Frau Selkelmeistern verzeichnet, abgeschrieben; den magst in einem Monat abschreiben und mir wieder schicken.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hiezu hab ich gethan longe pulcherrimum et utilissimum libellum impressum de authoritate scripturae et ecclesiae, quem hortor ut diligenter et cito legas.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Um uns statt es von Gnaden Gottes wohl; Gott gäbe dir und den Dänen auch alles Gutes.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aus Italia sagt Cysarius, der erst heraus kommt, Johannes de Austria, Notus Philippi Freder, sie ankommen zu Genowa mit viel Gallien; da habe er ausgesetzt die 2 Seine Maximiliani freilich, dass sie auf die Hochzeit Caroli hielt gegen Wien; er aber sei gestrecks mit der Armada gefahren auf Nabels, da zu Specien und in Neapels Versammelt ein riesiges Volk und die Landsknechte, die den Sommer herein zogen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das alles thüe man Zahmen in die Schiffe, das man mit Macht fahre auf Apricam und den Krieg dahin ziehe.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Sy wöllend für Argera widerum; promittunt sibi certam victoriam; das ligt noch amm graatwol.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Indem 100 türkische Schiffe haben umgelegt 60 Venediger Schiff, so sie nicht entscheiden, werden sie sich nicht enthalten mögen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Menge und weiters hab ich dieser Zeit nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir, Susanne, Liesenbettli und euch allen; all mein Volk grüsst euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Donstags 23. augusti 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
