<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8648">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8648</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ago gratias pro missis tuis ad me literis, affinis dilectissime.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Remitto eas; retinui describenda, quae voluisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Queror ego plurimum hominum insaniam; praecedunt haec certo certum interitum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ciserius, qui abhinc quatriduo ex Italia rediit, heri ea mihi retulit, quae leges in epistola ad d. Parchurstum nostrum scripta; mitto enim hanc et aliquot epistolas ad filios nostros scriptas et ad aliquot in Anglia viros, ex quibus omnium aliarum argumenta intelliges.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Communico has tibi, ut nostra ad viros illos scripta omnia consentiant; tu sub vesperam per hunc tuum colonum remittes omnia una cum literis ad me Stettani nostri, quas etiam mitto.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Audio Iacobum Andreae, fatalem illum hominem, fuisse Montbelgardi et statutum esse, ut, qui non subscripserit Confessioni Augustanae intra 3 menses solum vertat... una(?) cum nostro d. Tossano.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid, si Ferdinandus mortuo principe Wirtenbergico occupet universam illam ditionem?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Mira sunt dei iudicia.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non possum tibi certo recensere, quae acta sunt in comitiis Aaroviensibus; non enim saepe quesitum quaestorem domi suae inveni.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Caeteri amici nil certi referunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Hodie demum audio negotium omne senatui esse expositum; ubi resciero, significabo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Triticum heri veniit 12 (...?), quae res supra modum me affligit ut et res aliae graves et periculosae.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit nobis clemens et propitius et benedicat tibi tuisque ac servet ab omni malo.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Totus iam sum in scribendis literis Froschouero tradendis, qui discedet vel 29. vel 30. huius mensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Omnes mei te tuosque salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime Tiguri 25. augusti 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Utinam mox salvus et incolumis ad nos redeas.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meinem freundlichen, vorgeliebten Herren und Schwagern h. Rudolffen Gwaltherin zu Urdorff.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
