<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8653">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8653</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non opus erat, mi pater, te hac molestia fatigare, ut tuas ad Anglos literas ad me transmitteres; sed agnosco paterni amoris argumentum et proinde iucunde mihi fuit illarum lectio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ego eadem fere scripsi ad Parkhurstum, Iuellum et Pilkintonem; Grindallo etiam scripsi propter affinem meum Diethe mum Blarerum, qui ipsi olim convixit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid Montebeligardi actum sit, ex Tossani literis cognosces, quas mitto.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Dignus est Iacobus Andreae, quem Basilienses in pretio habeant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quis dubitet eum ex Sulceri consilio illac iter fecisse, ut Lutherizantes confirmaret falsis promissis vel etiam fictitia terriculamenta ad Zvinglianismum propensis obiiceret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mirum est gigantem illum, cum per nos transiret, nos non uno pede contrivisse.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed novum bellum molitur, ut Tossanus scribit, in quo magis quam hucusque se ridiculum dabit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed quid aliud facerent, qui papatum instauratum volunt et de sola sede cum Romano antichristo certamen habent?</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Remitto tuas literas, meas vero ad Froschouerum deferri curabo die Martis, si ita volet deus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Spero me quoque ad diem Veneris domum rediturum, nisi uxoris et filiolae conditio aliud iubeat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutabis domum totam.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale, mi pater observande.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Urdorfi 26. augusti 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tui observantissimus Rodolphus Gvaltherus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Eximiae ecclesiae Iesu Christi ministro domino Heinrycho Bullingero, affini et patri suo haud vulgariter observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
