<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8660">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8660</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Meine freundlichen Grüsse und ganz geneigten willigen Dienste seien Euch jederzeit bevor, ehrenwürdiger und insonders günstiger Herr; Euer und der Euren gute Gesundheit und Wohlfahrt hörte ich herzlich gerne.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wisst mich auch, Gott dem Herrn seien Lob, wiederum wohl zu Haus sein kommen, und gedenke zum höchsten aller erzeigten Ehren und gutes Willen, so mir und meinen Schwagern bei Euch geschehen, und erkenne mich schuldig solches in andern Weg wiederum zu vergleichen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hab ich seither meiner Heimkunft 2 Briefe von Euch entpfangen, habe auch den Pendel Bücher, so ich durch Hans Leiner entpfangen, dem Herrnn Dornhofer überantworte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der schreibt Euch hiemit wieder Antwort, hat mir auch ein Pendel Bücher zu gestalten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Diesen will ich mit erster Gelegenheit an Hansen Lienern nach St. Gallen verschaffen, auch die Briefe und Geld aus Polanten gelangen habe ich weder Brief noch Geld nie gesehen, was Goetheder Jaske erlegt hat; wird er sich wohl zu Kraka bezahlt machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ferner habe ich mit sondern Freuden vernommen, dass ihr und eure Leute frisch und gesund wider aus dem Girenbad zu Hause seit kommen, aber gleich wohl am hinein fahren etwas schwach gewusst; der liebe Gott wolle euch nach seinem Willen noch länger bei der christlichen Kirchen erhalten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Indem den Jacoben Wolfen gelangen, der ist hier gekommen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hab mit Herrn Doktor Volcker daraus geredet; der hat ihn zu sich auf vier Wochen zuversuchen angenommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es ist gleich wohl in der Chirurgia hier nicht viel zu lernen, denn es die Balbierer am meinsten neben ihrem Handwerk alle treiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schreibe ich seinem Herrn Vater auch allen Bescheid davon; ich will das Beste bei ihm tun soviel mir möglich.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In des Herrn Thurnhofer schreiben wird er vernehmen, was sich für allerleije Zwiespalt mit unsern Clementen und Schreiern zu trägt; es ist mehr um ihren Ehrgeiz dann um die christliche Liebe zu tun, mangelt an ihrem Willen nicht, damit sie das gemeine Volk aufruhig machten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von Zeitungen von Venedig werdet ihr bessern Bescheid haben dann wir; ich habe leider Sorge, der Zorn Gottes seien über sie entzündet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bitte auf diesmal mit meinem Schreiben für lieb zu nehmen, den ich solches in Eil getan; mit erstem will ich Euch weiter schreiben, damit seit Ihr und die Euren dem lieben Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg den 3. septembris A 1571.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">E. e. Dienstwilliger Gabriel Schlosselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger dem Eltern, meinem günstigem Herrn zu Handen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
