<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization867">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #867</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein Gehorsam, willig Dienst, und was in meinem Vermögen, seie ich von mir jederzeit bereits und höchstes Vliesses zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Günstiger und besonders geliebter Herr, euer vertrauliches Schreiben samt eingelegter Begehr habe ich bei euerm Tochtermann, meinem lieben Herren und Freund, gar gern empfangen, und dass ihr meiner schuldigen armen Diensten auch in so geringem Begehrten, mit herzlichen Freuden angenommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wollte Gott von Himmelreich, das ich zu Erzeigung wahrer Dankbarkeit und kindlicher höchster Liebe für euere unzahlbare grossen Gutheit und Willen, meinem freundlichen, herzlieben Vater und mir so vielfältig erzeigt und Gewissen etc. auch und den eueren nützliche, tapfere und erspriessliche Dienst, auch mit Hilfe und Darstreckung meines Guts und Bluts bewiesen, widerlegen und vergelten könnte und mochte, so sollten ihr an Zweifel befinden und sehen, das es keins Erforderens bedorfen, sondern ich dasselbe zu tun für mich selbst gefraut und bereit sein wollte, dass ihr ich zu mir euern hohen vielfältigen Verschulden nach jederzeit gewisslich und keins andern versehen sollendet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Soviel aber den Handel, deswegen euer Tochtermann hier gesehen, gelangt, hoffe ich der Siege in Stille mit seinem grossen Nutzen zu glücklichem Ende gebracht, wie aber und wasmassen, werden ihr von ihmen selbst genugsam berichtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Letztlich aber, dieweil ich Euch der Länge nach zu schreiben nicht muss habe, will ich hiemit euer hohen Trau und Liebe den weislosen<note target="fn1" type="footnote"/>, meinen frommen lieben Vater aus herzlichem Vertrauen, desgleichen auch mich, den armen Zittel, aus ganzem wohlmeinendem Herzen Vorher und trunkenlich gefallen haben, angezweifelter Zuversicht, was er uns bisher so freundlich und traulich getan, auch vorhin uns besonderer christähnlichen Liebe nicht weniger Ton, werde auch vor Gott dem wahrhaften unserm himmelischen Vater nicht angelohnet hingelassen, in dessen väterlichen Schirm ich ich samt euer tugendreichen lieben Hausfrauen und allem gesinnten getreulich befehle; denselben wollen meine arme Dienst und freundlichen Gruss ansagen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum 21. Martij 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Uwer dienstwilliger und gehorsamer Johann Vogler der Junge etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und christähnlichen Herren Meister Heinrich Bullingern, getreuen Vorständer der Kirchen zu Zürich, meinem gar günstigen und sonders lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
