<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8675">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8675</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Dieweil das Weib länger hier geblieben, denn ich vermeint, schicken ich dir hier die Verzeichnisse der venedischen Victoria gedruckt.<note type="margin">a.R.: Lepanto 7. Okt. 1571</note>.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe sonst noch eine andere Beschreibung, darin auch verzeichnet sind die vornehmen Geschlechte der Venediger, die im Schiffstreit geblieben sind; will dirs hernach schicken.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und mit den 50 Mulleseln aus Hispanien stand es also und wird also von Augsburg geschrieben: 50 Mullesel, geladen mit Geld, 40 mit Silber, 10 mit Gold, sind in Frankreich gekommen und haben dem Duca de Alba sollen zugeführt werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die sind aufgefangen worden von Hugenoten zu Handen des Königs; denn die sie geführt, haben an Zöllen und Allenthalben vorgegeben, sie führen Saffran; ist aber Geld und Gold gesehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Jetzt, so es niedergelegt, wird gedichtet, alles das Gut sei nicht des Königs aus Hispanien, sondern etlicher Kaufleuten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie es damit gehen wird, mag man nicht wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So viel habe ich zu dem vorigen meinem Schreiben tun wollen, dieweil das Weib nicht so schnell davongefahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hab für gut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Alle Sachen schicken sich, dass sich wenig Frieden auf das künftige Jahr zu versehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Ohne Datum, Unterschrift und Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
