<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8679">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8679</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Rursus accepi, quae misisti, omnia, colendissime domine et compater, et priora quidem, scripta scilicet de disciplina per huncce, qui se commode nobis offerebat, remitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae vero modo per Küngßfeldam misisti, quoniam nemini adhuc communicare potui, per proximum aliquem remittam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ago autem tibi pro his omnibus gratias; agit item Aretius, quem et ipsum ad te scripturum existimo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mira sane est inversio rerum, quod Wittenberga, ubi Lutherus sedem doctrinae suae immutabilem et aeternam collocasse videbatur, nunc pro nobis contra Lutherianos reliquos stet et Basilae e diverso, ubi ipse Oecolampadius veritatis doctrinam contra Lutherum defendit, nunc Lutherani in universum regnent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Solantur illa nos plurimum, haec vero terrent et vigilare docent.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cupimus autem et ipsi videre Wittenbergensium scriptum, de quo scribis, modo eius cito nobis copia fieri possit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Novi nihil habemus, neque dum scio, quid Badenae sit actum aut conclusum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Steigerus nondum ex Rotulanis suis vindemiis reversus est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vini minor apud nos quoque eventus fuit, quam speratum fuerit; tantum in superioribus regionis huius partibus, Tuni scilicet et passim ad lacum Tunensem proventus omnem spem mirabiliter superavit, ita ut multis in annis tanta tamque boni vini copia non provenerit ac hoc anno.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ita dispensat bonitas domini dona sua mirabiliter, prout illi placuerit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Frumentum octo libris venditur, et quamvis illud multum sit et graviter premantur pauperes, felices tamen adhuc nobis videmur in his partibus, si nostrae res cum vestris aut exteris conferantur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri et pauperes suos passim rursus sereno et clementi vultu intueatur.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Mülinensis consul, quaestores ambo, amici praeterea et fratres omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Socer est Küngßfeldae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bernae 12. octobris 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint tui omnes.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Hallerus, tuus perpetuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
