<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8680">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8680</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Bachofen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch- und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst etc. zu bevor.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hiemit weist zu empfangen die neuen Zeitungen, deren sich meine ehrenden günstigen Herren, ich mit ihnen, zum höchsten Gedanken: statt uns jederzeit zu verdienen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neues haben mir dieser Zeit gar nuns, allein das der Abt vorhabens ist, seine armen Untertanen, die mit Armut beschwerten, die will er jetzt an den Armen selben auch strafen, die zwingen zur Ohrenbeichte, zur Messe, zum 1/2: sacerment.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Auf Tat ist ein Roschacher hier Burger geworden, ein Riedmann; der hat sich bei Zeit von denen tun.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Bogen will gar überspannt werden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe Gnade, dass er bald breche, sofern es nicht wider seinen heiligen Willen ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mit Piet, mein dienstlichen Gruss und alles Herr Seckelmeister Thoma, Herr Walther und andren Anzeigen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unsere lieben Herr Johannes Kessler, Stadtschreiber, Herr Bernhard, Herr David Wetter, lassen Euch, die Euer Christlichen gritzen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott gnade mit uns allen; der wolle euch, die euer gnädig erhalten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Hans Liner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Der ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger dem älteren, getreuer Diener der Kirchen zu Zürich, meinem ehrenden geliebten Herrn in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
