<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8687">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8687</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willigen Dienst und freundlichen Gruss zuvor, erwärtiger, getreuer, lieber Herr Gevatter.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ich vor etwa anzeigt, was Gotz sich mein Herr von kam selig gegen mir empoten und, als ich geachtet, in Namen meiner gnädigen Herren, da ich mir der Änderung erklagt und anzeigt, wie ich ein ganz Jahr an hierzul klaufen und da 14 Jahr zu Martalen mit Laufen und Arbeiten zu Rhinow und das etliche Jahr mit gar Bringer Besoldung, also das ich zu der viele meiner Kinden gar wenig herübergehen und verschlehen mögen und erst bei 4 oder 5 Jahren her mein von meinen gnädigen Herren und vom Herren Abt zu Rhinow ein gute Kompotenz geschöpft, da ich mich erst hatte zu gutem meiner Kinden mögen erbesseren, so müsse ich davon und müsse also meiner treu und arbeitet angelten, deren ich billig sollte genossen habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gab er mir darauf Antwort, ich sollte mich des Berufs nichts beschwären; denn meine gnädigen Herren nichts gesinnet waren, mich meiner Besoldung zu entrauben, sondern dieweil dies also ein gefährlich Ortes wäre zu predigen, so hätten mich meine gnädigen Herren im besten dahin verordnet, als der ich des Landsfriedes gewohnet und zu Rhinow viel Guts geschafft hatte, während also der Hoffnung, wurde zu Glarus auch nichts verhöhnen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So hatten sich auch die von Glarus von beiden Religionen empoten, im Thermassen mit einer Besoldung zu begegnen, dass sich einer bei ihnen kömmlich und wohl betragen möge.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Zusage wollen Sie meine gnädigen Herren die von Glarus erinneren und ermahnen, und sofern Sie mir nichts ein Gott auskommen geben, das ich wohl bestanden möchte, wollten Sie mich bedenken, also dass ich ehe besser haben müsse, weder ich es zu martalen kann heige etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem und als m. Burckhart Leemann vor dem Schreiben meiner gnädigen Herren mir das Botenbrot verkündet, freilich aus Kais.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dass ich mich proparierte, auf das Schreiben meiner gnädigen Herren mit freundlicher Antwort zu begegnen, sagte er mir eben schier die Worte, die mein Herr von kam selig mit mir gerettet hatte, und so viel mehr seit er hatte mein Herr von kam gerettet, und wenn ihm (verstünde er mich) meine gnädigen Herren das ihm nichts ersetzen, das er zu martalen gehabt, so dürfte ich sagen, ich wollte ihms aus dem meinen ersetzen; denn es ist billig, dass er seines Wohlhaltens nichts engelte etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das, achten ich, wurde m. Burckhart noch an Rede sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Nun mögen ihr gedenken, lieber Herr Gevatter, wie das zähmen standen, da ich jetz nichts mehr habe dann 200 fl.<note target="fn1" type="footnote"/>(die 25 fl. die sie mir dazu geben, achten ich nichts; dann die hatte man mir gegen für den Zulauf, dass ich täglich viel habe von Vakanten und anderen, dahin ihres wieder verwenden etc.) gegen dem, das ich zu Martalen gehabt habe, nämlich am Kernen 37 mit, an Roggen 10 mit, an Haber 8 Malter, an Wien 16 Saum (bringt 32 Eimer), an Geld 35 kl. Item Hause und Baumgarten, Heu und Strow zu 2 Kügen, Holzes genug.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den ersten so hab ich gehabt 30 gl. und 5 mit Kernen von meinen gnädigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und die Pfrunde habe ich aufs längste 4 Jahr also gehabt und nach und nach mit Hilfe meiner gnädigen Herren Zwecken gebracht.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Jetz hab ich auf Erden nichts dann die Zweihundert und fünf und zwanzig gl. und fütter zu einer Kuh winterig, wenn ichs mit Kosten Neisswahn Zähmen bringen, und ein Baumgarten beim Haus, muss Holz, anken und anders, das man meint wir seltens bei der Villy haben, als Tür kaufen und zum Hause vergehen, als Ihrs zu Zürich in der Stadt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Machen bei euch selbst die Rechnung, wenn einer hat 7 Kind und muss haben ein Dienst und Daneben, wer ihm zu Haus und Haff kommt, muss ein Herr sein, wie nachgültig einer muss glauben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hör ist mir eben ein saumes Wein geworden an allen meinen Reben, und wenn ich ihn gleich beschicken will, so mag ich ein Saum mit im Gulden nichts gegen Glarus bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Lass ich hierauf die hiebei gelegten Schreiben sehen mit demütiger Bitte, ob mir nun das bleiben möchte, das mir meine gnädigen Herren geordnet hatten, da ichs zweimal besser gehen habe, dann ichs jetzt hege; wenn ich nichts so viel Kind hätte, es gulte mir glich, wenn ich nun also möchte aussehen kann.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich muss aber wahrlich das angriffen, das ich schon erhuset habe.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Hat man mir gleich die halbe Pfrund lassen nachgegangen, so hab ich mir verzogen und verlöhnt, dann mir das selbe schier ertritten hat; dann mich der Aufzug weit ob 30 gl. gekostet; so hab ich Pfarrer müssen 20 gl. gen Zlon, Ida und dem, der mich zu Glarus versehen in meinem Ziehen, 4 fl.; das habt ihm meine Herren gesprochen etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Derhalben können ihr jenen, so tun das Beste und halten an, ob mir nun die 30 gl. und 5 mit gernen möchten bleiben die 4 Jahre, die man mich geheissen zu Glarus dienen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Kann ich jenen, so will ichs um meine gnädige Liebe hören und umb euch, getreuer, lieber Herr Gevatter und Vater, verdienen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich habe selbst abgehen wollen auf den Synodom; so gibt dieser Herbst so viel und seltsam Krankheiten, dass ich von wegen der Kirchen und der kranknen Ninen hin habe wandeln können; wollte ich sonst gewiss nichts bemögt haben; versich mich aber Euers geneigten Willens von wegen meines lieben Vaters seligen, den Ihr herzlich habt geliebet, der mit Euch in Gott treulich hat geholfen arbeiten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung ist bei uns nichts, denn das wir besorgen, es werde Gott durch das Wunderzeichen, das den 29. septembris mit dem Erlöschung des grossen Lichts der Sonnen, das bei uns gar erschrockentlich erscheinen<note target="fn2" type="footnote"/>, bedeuten, dass er uns von Wegen unseres grossen Undankbarkeit und Unbösfertigkeit seines wahren Lichts und göttlichen Scheins seines Worts berauben und durch den Türken oder andere wiederum in Definsternis stossen<note type="margin">dazu a.R.: "Es sol ouch der mon zuͦr selben zytt in bluͦtiger farb verkeert sin; ich han aber dasselb nütt gsähen."</note>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es haben zwar unser liebes Eidgenossen eine Nachtrachtung getan, wie man der Türe möchte begegnen, als der Abscheid des letzten gehaltenen Tages lautet.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Aber da ist noch nichts von Grund gehandelt worden, um deren Willen Gott vornehmlich erzürnt wird; dann dieweil man nichts abstellt die Pentian und Blutgeld, das uns in unseren Landen den Müssiggang, Hoffart, Hochmut, Trunkenheit und Spiel anrichtet, indem so man nichts abstellt gemeinlich bin retten und gemeinem Mann den Wucher, in dem sie stecken, indem so man nichts abstellt als wohl beim Hohen als bei dem niederen anderen Laster, so gattets uns, wie der Herr Red Jsa 1.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wenn wir schon bei uns ansehend viele predigenen und gebeten und sie bei ihnen viel Kreuzgang und Glockenton, so ists als umsonst, dieweil dahin noch blutig sind.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wenn es aber Geschäh wie zehn Zeiten Janë, das der König, die Priester, das ist die Rede, und geistlich statt, das ist die gewaltigen, mit Bussfertigkeit zuhin tretend, den möchte man hoffen, es wurde besser, wenn man sämmliche grosse Laster zutage brachte und mit Ernst dahinter Griten sie abzuschaffen, so wurden denn die minderen Sünden auch geschweinert.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber kein Ort dem anderen will ihn reden und auch je ins Ort auf das andere Gesicht und jedes sagt, es stünde dem zu, Sämliches anzubringen, damit es verbessert wurde, so geschichte hiemit nichts, und so dann das grosse nichts abgeschaffen wird, so wird nichts helfen, was sie von Hühneren und anderen schlechten Sachen ratschlagen, wie ihr sie vielleicht im Abscheid, der meinen gnädigen Herren gegeben, werden gelesen habe.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sage ich darum, dass ich übel fürchten, es werde Gott uns Unbussfertigen nach langwierigem zeitlichen Hunger auch mit geistlichem Hunger und Verlurst des Scheins seines göttlichen Worts strafen etc.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Davor uns Gott gnädiglich bhübe den Willen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir Euer Hausgeist, alle gut liebe Herren und Mitbrüder.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch meine Hausfrau in meine Kind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gegeben in Eile den 18. octobris Anno 71.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit williger Johannes Hugo zu Glarus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen und getreuen h. Meister Henrichen Bullinger, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, seinem gar lieben Herren und Vettern, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
