<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8692">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8692</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Gratia dei tecum per dominum nostrum Iesum Christum.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quoniam tu, reverendissime dilectissimeque mi domine compater, prae multis aliis mihi Glaronam proficiscenti tuam operam pollicebaris, nuper tam audacter ad te scribere non veritus eram.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Impulit autem me praesens penuria, quae mihi cum aliis multis communis est.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Confido itaque te mihi hanc importunitatem pro tua erga me benignitate facilius condonaturum, cum urgentem necessitatem recte expenderis, teque obnixe rogo, ut in ea re id agere digneris, quod sedulum patrem erga filium, quem semper tenerrime adamavit, facere consuevit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu enim pro tua prudentia novisti, penes quos res mea tentanda sit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Postquam enim consul noster Camensis piae memoriae obiit, neminem scio, cuius opem implorare possim.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Legimus apud nos nova illa, quae hic tibi restituo, gratias tibi pariter omnes agimus ingentes, quod de iis nos certiores feceris, rogamusque, ut idem semper facere non cesses.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Commendant se tibi d. Beldii p[raeclarae] m[emoriae] filii cupiuntque eam familiaritatem, quam cum patre eorum habuisti, tecum renovare et fidelissime conservare, sicut id (ut existimo) ipsorummet literae testabuntur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tu, mi pater, haec boni consulito, et vive in domino foeliciter, qui tibi tuisque benedicat in secula.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Glaronae 24. octobris anno [15]71.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi dicunt d. Avienus, Frid[olinus] Schulerus et alii viri permulti, uxor item mea te cum tota familia salvum cupit.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tui amantissimus Iohannes Hugo Glaronae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren m. Heinrichen Bullingern, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, seinem vorgeliebten, freundlichen, lieben Herren und Gevatteren, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
