<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8700">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8700</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Verglieder schon, über mein vielfältig Schreiben und schweren Bordinnen, die ich tragen muss, leiste mir du erst noch mehr auf mit deinem Balthasar, von das wegen ich hievor zum andern Mal fleissig gegen Glaris geschrieben habe.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetzt soll ich aber 3 Briefe schreiben, der an Michael Bälde, F. Schuler und h. Hansen hugen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quis unus omnia haec sustinuerit?</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Doch will ich Arthon nach meinem Vermögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Utinam grati homines illi essent et agnoscerent ipsos collata beneficia.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Was mir heute von Chur geworden ist, das schicken ich dir hier mit eigener Hand abzeichnet; möchte wohl leiden, wenn du es kömmlich zu wegen bringen möchtest, du zeigtests oder schicktests m. Hans Conrad Ulmer zu schaffhausen, doch dass er dirs wieder zustellte; grau ' sie mir ihn.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Kannst es aber nicht füglich, so sei nichts; liegt auch nicht so viel daran.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube nicht, dass es aller Dingen also richtig zugegangen und der sei so gross sei; ists aber, so werden wir Tocke<note target="fn1" type="footnote"/> wieder an der Hand haben; da gewinnen sie auch ein Haus und verloren darauf Land, Leut und Gut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe gute Zeit.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich in höchster Eile.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist sonst auch meinen Herren zukommen, wie es in Frankreich stande, fast wohl, und was der König an Herzog von Savoyen geschrieben, dass er beredt die evangelischen Seiten des Königreichs finde; jetzt befinde er anders, vermahne ihn, dass er gegen den Evangelischen freundlich sei und sich nicht wider sie verhetzen lasse etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Acht, es werde erst morgen vor Rat verlesen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir und deinem Hause.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Susannahm und Liesenbettli, j. Hansen Peyer, h. Haus... etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il 2. novembris 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansrodolffen Bullinger, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
