<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8704">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8704</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nuncio Lindaviensi iam abituro hasce ad te dare volui, domine colendissime, quibus indicare quam primum tibi possem rem magni momenti ex Anglia nuper allatam, quam constans fama confirmat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Albanus et pontifex cum duce Nortfoldiensi conspirarunt promittentes se illi auxilio fore, ut Scotię reginam captam uxorem simulque Scotię et Anglię regnum obtineat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Venerunt prope Angliam 40 naves militares ad diem constitutum expectantes Nortfoldiensis et eius sociorum naves socias, quae occurrerent, ut una ex improviso Londinum irruerent et depraedarentur, reginam Anglię caperent.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deo autem ita volente Nortfoldiensis suos ad diem constitutum colligere non potuit, itaque naves illę 40, cum diu expectantes nullas sibi occurrentes socios conspicerent, prope sese inde proripuerunt (appulerant autem circa Dabran urbem vel portum), metuerunt, ne Angli ipsas conspicerent et conspectas insequerentur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Res ad reginam delata est, Nortfoldiensis, qui antea illi suspectus erat, capitur, deprehenduntur apud ipsum literę continentes omnem coniurationis formam atque ordinem.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hinc multi alii in carcerem coniecti sunt; quid de illis futurum sit, expectatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ante paucos quoque dies affertur mulos 50 onustos ex Hispania Lugdunum versus profectos esse, quasi crocum ferrent; erant autem non croco, sed 40 illorum argento, 10 auro onusti, quos omnes Hugonothi coeperunt in Gallia; mittebantur isti ad Albanum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Nunc rumor vanus spargitur pecuniam illam omnem mercatorum fuisse.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Albanus etiamnum pergit insectari crudelissime fideles.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Dominus eorum... misereatur vindicetque tandem suos.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Victoria Venetorum contra Turcas confirmatur et iactatur insolenter; interim a quibusdam cordatis percipio vicisse quidem Venetos, sed non absque damn nec damnum Turcis tantum allatum, quantum iactarunt; cecidere Turcarum ad 20 m, christianorum ad 10 m. Ista, rogo, etiam d. m. Rod[olpho] Gvalthero communices eique salutem meo nomine officiosissimam dicas; nam festinare cogor scribendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bene vale cum omnibus tuis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Datum Augustę 7. novembris anno 71.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">T[uae] r[everentiae] observantissimus Georgius a Stetten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwertigen und gelehrten Herrn Heinrichen Bullinger, Dienern der Kirchen zu Zürich, meinem lieben Herrn und Freund.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
