<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8712">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8712</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch-und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst etc. zu bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wisst, mir Euer Schreiben samt den Briefen pro Augsburg und Normberg per Zöger wohl geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die verschaffe ich mit Gottes Hilfe nach detto per gewisse Botschaft.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ein Brief, so mir vor Tante zukommen, schreibt mir, dass ich mich ganz dienstlichen Gedanken, wie sich die Verräter in Engenland mit des Antichristen Glieder des Duca Dalba Hilfe ihr Anschlag gerichtet, mit Gottes Hilfe gefaltet, da wir billig Gott zu loben haben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Er wird alles in seinem Schreiben vernehmen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So bedenke ich mich zum Höchsten der beiden Abgeschriften; die will ich Euch mit erster gewisser Botschaft zusenden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Vor Daten haben wir Schreiben aus Augsburg, Normberg, darin der Sieg wider den Türken besteht; dem Herrn sei Lob.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Venediger, Papst, hispanische Armanda hat es nicht getan, allein der allmächtige Gott der hat sich der armen Gefangenen Christen erbarmt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit im Truck, wie es uns gesandt ist worden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aus Leon haben wir in 5 Wochen kein Brief gehabt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So ich was Gewisses hab, zeige ich Euch mit Erstem an.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wollt mich zu dienen nicht sparen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, der Ziele einer werde bei euch gewesen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mein dienstlich Bitte, mir meine ehrenden geliebten Herren Walther dienstlichen Gritzen, im Danken um sein freundliches Zuschreiben; sein Brief verschaffe ich nach Dato.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meine gnädigen geliebten Herren, geliebe Euch mein ganz untertänige Dienste anzuzeigen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade mit uns allen; der erhalte euch, die euern, amen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="manual">In Il.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euerwilliger Diener allzeit Hans Liner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich habe leider vernommen, dass Gott der Herr J. Gorusen von Ulm bei Euch solle angegriffen haben, der mich sehr reut.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle ihn mit seinen Gnaden stärken, ihn und uns alle geniessen lassen das teuren Verdienst seines geliebten Sohnes, unsers Herrn Christi.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Ölter, der Kirchen Christi getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
