<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8716">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8716</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch-und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst jederzeit etc. zu bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender, geliebter Herr, mein jüngst schreiben sand ich Euch mit Anton Gesner.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Scheitert sind mir diese Briefe aus Normberg auf 22. dies zukommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Schreibt mir der Herr Schlüsselberger, dass er unserm Factoren in Normberg fl. 40 erlegt, die ich Euch gern mit diesem gesandt; sind Multreiber; will ich auf gewisse Botschaft warten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alsdann schick ich Euch die beiden Copia, deren ich mich zum höchsten Gedanken; so Ihr das was unkosten, zahl ich zu danken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bei dem jungen Bachoffer habe ich Euch die neue Zeitung gesandt, so Ihr mir gegeben habt; hoffe, Sie Euch geworden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief schrieb ich an Schwager Gallinger<note target="fn1" type="footnote"/> gegen Winterthur, so er nicht Botschaft habe, dass er diesen Befehl, von Glattbruck einen Heisen in die Stadt laufen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hoff, wird sie zufrieden sein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die fl. 40 schicke ich euch an Frankreicher 4 pro 23 Batzen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Acht, sei euch besser als Kronen oder sonst Müntz etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Neues haben mir wenig; der sei wider den Türken wird gestattet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Vor Dato habe ich geschrieben aus Lion, darin gemeldet, dass der Herr Admiral wieder an Hof gefordert und solle der Heirat mit des Königs Schwester und Prinz von Navera fortgehen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auf 8. dies hat man vor der Stadt Lion die erste Predige getan.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Unsere Eidgenossen von Freiburg müssen die Unsern helfen bewahren, Gott dem Allmächtigen sei Lob in Ewigkeit.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da sind samt den euer gnädig befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Unsere geliebten Herrn Predikanten, ich mit Ihnen, lassen Euch, Herrn Walther dienstlichen Gritzen, mit Piet, mein untertänige Dienst mein Herr Bürgermeister Camlin, Herr Seckelmeister Thoma anzuzeigen etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">In ill.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Hans Liner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrichen Bullinger der Ölter, der christähnlichen Kirchen getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
