<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8723">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8723</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Fürgeliebter Sohn, ich habe dir erst der Tagen mit den niclausischen Geblinen den Kinden zu teilen geschrieben, von der Siederer nichts vernommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist sider auch nichts mir zukommen ohnet von Nürenberg, des Datum 24. Novembris, wird bestätigt, das ich dir hievor von der Königin in England, wie es mir von Augsburg zu kommen, geschrieben, und so viel mehr, das auch in der Verräterin das Hause gewisse (domus achab) und der Graf von Arundel samt andern viel grosser englischer Herren, ja Verräter -, deren jetzund ein guter Teil Gericht etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hab ich dir mein geschriebenes Buch geliehen, darin die Briefe abcopirt, die ich den Coena geschrieben an Landgrafen, Graf Jörgen etc. und andere, so schick mirs bei gewisser nächster Botschaft, dass nicht verloren werde, auch die Memoralia in Joel und vom Glocken leiten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe dieser Zeit übel Zeit; dann mich ein starker und grosser Cather samt unaufhörlichem Wüten überfallen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst dich all unser Volk; grüss mir sausannam und die Kind etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Schwester Regili wird Montags Hochzeit gehalten mit Caspar?</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Thomen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">8. decembris 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
