<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8730">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8730</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vides, frater, et quotidie experiris, quanti te tuumque ministerium faciat dominus, qui in omnibus tibi benedicit et adversarios tuos tibi subiicit idque ad gloriam nominis ipsius et ecclesiae salutem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nihil tu hic tibi usurpabis, sed subinde magis magisque humilior omnem gloriam deo dabis et ipsi ages gratias modisque omnibus conaberis illi fideliter inservire et res ecclesiae diligenter curare, qui palam cernis tecum esse dominum, qui nunquam te deseret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego quoque gratias ago deo nostro, qui adversariorum nostrorum prava consilia dissolvit et nos ex ipsorum laqueis liberat.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ac recte tu sentis cavendum a seditionibus sive tumultibus, cum hi semper plus detrimenti quam emolumenti attulerint.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Habet deus alia media, per quae dissipat hostium suorum conatus; ipsi gloria.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quae misisti ad me bona fide remitto omnia, uti postulasti, et ago tibi gratias quam possum magnas... (a. R.:...!)</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D. Campello nostro gratias agito pro versione rerum novarum ac diligenter ipsum ex me salutato.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus faciat ipsum voti compotem et servet eius uxorem, aut, si quid melius de hac instituit, consoletur et servet ipsum a malo; quinimo vobis omnibus et familiis vestris precor benedictionem a domino, ut futurus hic annus vobis felix sit et faustus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Reliqua differo in tuum adventum, cui benedicat dominus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Videor mihi, mi frater, videre nobis nova imminere pericula et certamina.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Pontifex enim, fax malorum omnium et filius perditionis<note target="fn1" type="footnote"/>, omnes conatur attrahere ad foedus ictum contra Turcas.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Mittit legatos ad Caesarem; urget, et mirum, si non iam etiam huius aliquid miserit in V Pagos et ad Lussium illum suum, creaturam equestrem.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Plausibilis caussa est bellum gerere contra Turcas.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Suadebit et caritas et paupertas meliora quaerere, atque utinam meliora!</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Pontifex hoc bello quaerit res suas; sic reliqui.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si nos immiscuerimus huic bello, experiemur hostem gravissimum, perdemus patriam; mittitur enim hic Nabuchodonosor a domino ad castigandum nos.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Scis, quid in tali casu fecerit Ieremias<note type="misc">Bemerkung a.R. von Egli: "Vide Ier. 38.39. 52. cap."</note>.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dazu, was mich nicht brannte, wollte ich nicht blasen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">21. decembris 1571.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Saluta consules, Pontisellam, Carolum, Bonetum caeterosque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Verkommt um Gottes willen, mögt er, dass der Herr von Sax durch diese Praktik nicht geplagt werde; dann habe ich recht verstanden, so ist ihm schon ein Brief von Euerm Bischof des von Bänderin halb zugesandt, das er den von Bendern bei seinen Lehnen bleiben lasse, ich weiss nicht den Grund; ich weiss aber wohl, dass Neisswas Anreitens ist, kann aber nicht gründlich sagen wie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli et vigilantissimo ministro, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
