<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8736">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8736</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich Gruss samt Wünschung von dem Allmächtigen eines glückseligen neuen Jahrs sei Euch bevor, ehrwürdiger, hochgelehrter, lieber Herr unten freundet.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als Euch der Wohlgeborene mein freundlicher, lieber Sohn Johann Philipps nähermals seines Vorhabens berichte, hab ich ihn hierauf im Namen Gottes, der alles zu seiner Ehre und guter Wohlfahrten schicken wolle, in Frankreich väterlich ab unten weg gefertigt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So aber neben meiner Herren schreiben auch eure Kommandationes bei dem Herren Bellieure, Beza oder andern im Sonder förderlich unten zu Gutem dienen möchten unten ich jederzeit euch als meinem lieben Herrn unten Freunden erfahren habe, langt demnach mein freundlich Begehr an euch, Gemälde meinem Sohn zu demjenigen, wohin unten so viel euch von Nöten zu sein bedungen wird, schriftlich beholfen zu sein.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Das begehre ich gegen Euch wiederum in aller Freundtschaft unten Gutem zu erkennen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung halb haben wir hier nichts.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Papisten prangen noch als sehr mit ihrem Türken sei unten sinden alle Winkel voll Brief unten trock davon, besorgen aber übel, die Sachen standen der Orte nicht so gar wohl, als man vielleicht achtete.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es soll die kaiserliche Majestät eine Zeitlang sehr schwach gewesen sein, doch wiederum auf Besserung; acht wohl, werde einmal also unversehen dahin fahren; dann, wie ich verstand, die Person schwach unten gering genug ist.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was übrig, wird Ihr von Hans Liner, der meines Sohnes Geleitmann bis gegen Lyon ist, verständigt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sagt Gott in seinem Schirm befohlen; der erhalte euch zu seiner Ehre und gutem der Kirchen langwierig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum verstieg den letzten Decembris Anno 1571.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ulrich Philipps Freiherr von Hohen Sax, Herr zu Sax undt Vorstieg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen unten hochgelehrten Herrn meinem besonders vertrauten, lieben Freunde Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich, zu beendigen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
