<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8738">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8738</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Dux Saxoniae elector instigatus ab hostibus nostris Lutheranis Selneccero et Schmidelino Tubingensi aliisque crassis corporis Christi manducatoribus prorsus furit in libros nostros, quos prohibuit per Saxoniam, furit et in eos, qui nostrae sunt confessionis, quin omnes prope professores et concionatores scholae Wittembergensis in carceres conclusit.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Omnes suos adigit ad subscribendum confessioni, qua nihil absurdius et implicatum magis vidisti.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed haec sunt iudicia dei; reperiet suo tempore deus nocentes.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ex Belgio nihil certi nunciatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">In Gallia expectatur rex Heinr[ychus], qui ex Polonia discessit und hat urloub hinder der thür genommen und Poloniam in groß gespött gesetzt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe ihm, dass er in der Reise in Poland und in der polnischen Schule so viel erlernet habe, dass er nach Frieden in Frankreich stelle; dann tut ers nicht und fahrt für ihn morden, so wird ihn Gott wie seine Brüder paschken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott verzeihe ihm und gäbe ihm Gnade.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sonntag wird ein Tag zu Baden der Eidgenossen, den meine Herren beschrieben, ob möchte finden werden, dass man handelte um Frieden in Frankreich etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mag nicht wissen, ob es etwas verfähen möchte, insonders so ein Teil mit aufrichtigen Fähnleinen (doch allen Zügen) von Land züchtet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus dirigat et hos in viam pacis aut dissipet gentem bella volentem.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="date">[Ohne Datum, Unterschrift und Adresse]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
