<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization875">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #875</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam olim misissem librum de ponderibus et mensuris Agricolae, quem domi habeo; sed pluviosum cęlum meum institutum impedivit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum, si incidero in tabellarium sereno cęlo, mittam, et ago gratias pro libro misso.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Perge in dominos tales libros scribere, qui ecclesiam plus aequo conflictam meliores reddunt quam ullae apologiae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ecclesia Saxonica turbata est et adflicta cum a papistis tum a falsis fratribus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Flaccius contra Philippum Melanchthonem scripsit epistolam, quam puto te vidisse et legisse, in qua de adiaphoris disputat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Philippus omnino mutatus est ac incipit Lutherum incusare illiusque vehementiam increpare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dux Mauritius munit Witenbergam, bombardas optimos eo ducit et militem imponere vult; scholam mittet in Rochlitz.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid autem sibi id velit, dominus novit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Timet miser, ubi non est timor, aut a mala conscientia vexatur die noctuque.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Gumpenberger, qui pręposituram summi templi petit, minatur nostro senatui nescio quid; adiunxit sibi nobiles quosdam in Franconia, quę nostris omnia mala volunt inferre, nisi exegerint alterum prępositum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Omnia, crede mihi, tendunt ad bellum crudele.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">D. Beatus Gerardus a senatu Argentoratensi iterum iussus est concionari apud S. Thomam, et reliqui fratres timent malum aliquod excitari per istum hominem; alias constantissimi adhuc sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Caesarem aiunt velle Augustam petere post accensionis domini festum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Utinam ad superos ascenderet; nam satis adflixit Christi ecclesiam et adhuc deprimit miris artibus per suos, qui antichristi regnum volunt omnibus obtrudere.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Isengrinius typographus periclitatur propter libellum Gvaltheri de antichristo, quem quidam Italice reddidit, et senatus noster illi inhibuit, ne ullum vendat.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Brevi plura.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Basileę 1550. 2. aprilis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutabis d. Theodorum cum Pellicano et reliquos fratres cum uxore et liberis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Si commode poteris, velim, emeres mihi ceraseum Glareanum optimum, aut manda d. d. Ioanni Frisio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem eherwürdigen Herren Meister Heinrich Bullinger, Lutpriester zu Zürich, meinem lieben, günstigen Herren, zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
