<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8758">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8758</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sinn, den Schreiben ist mir wohl geworden, und gefallt mir den Ratschlag mit dem Margretli.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich habst gern bei mir; ist ein wunder holzeliges Kind.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mir ist aber leid den Übelmögenden; Gott gäbe dir Gesundheit, der es allein kann und darum will gebeten sein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Halt du dich auch, wie sich gebürt, gesundlich.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was ich neuer Zeitung empfangen, schick ich dir hier.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dazu hab ich getan ein Schreiben an eine Person, deren ich zeigen, wie mir der Türkenzug gefallen, habe Siederer diese Abgeschrift einem Hauptmann zugeschickt; weiss noch nicht, wie Herr empfangen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die beiden Copieen schicken ich dir, dass, wenn j. Hans Peyer (den mir treulich grüssen sollte und ihm mein willige Dienst anzeigen) und du es gelesen, du es schickst dem Salzherren Beate (den du mir auch treulich grüssen sollte) mit dem Gefällge, wenn Herr gelesen, das Herr ohne Verzug m. Hans Conraden gäbe, dem ich heute schreiben, das ichs durch dich und ihn ihm unverzagentlich zuschicke; bei h. Beate solle ers suchen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und gefällt mir der Zug wider den Türken gar nichts; bedaurt mich die armen Leute, die ziehen; denn sie werden übel verführt werden, in Italia grossen Mangel und Hunger haben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Denn die Italier und Hispanier ihnen in allen Lägern vorziehen und sich besagt werden, dass sie wenig werden finden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und haben schon den türkischen Raub mit denen von Venedig geteilt, wie die von Colmar das Ried.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Doch sind Leute, die wollen mit Gewalt unglückhaft sein.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es wird ein Tag zu Baden werden; die von Lucern klagen sich, dass besondere Leute hinter der Oberkeit unterstandene Leute hinweg zu führen, dass man nicht gestatten solle etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man wird hören, was es sei.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Du sollte daran sein, dass jedermann auf meine Herren warte und man sich nicht so jämmerlich verschiesse.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl es teure hier ist, besorge ich, kommt die guten Xellen hinein in Italienm, werden sie viel in rühren Sanden Johannes finden, das sie wohl zu warnen sind.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Was wollen Sie neben und mit dem untreuen schandlichen Volke zu ziehen?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta uxorem et liberos.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime 25. ianuarii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
