<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization877">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #877</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Blasius d. Bullingero suo S.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tandem conveni episcopum offerens illi munus tuum, vir observandissime; is me perbenigne recepit humanissimeque tractavit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Hinc facile colligendum munus hoc, quod et suis verbis coram testatus est, esse gratissimum; magnas interim agebat gracias ac se rescripturum pollicens etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Poro de rebus nostris hac accipe: Die zweien Bünde, der grau gebunden und die Zehen gerichtet, haben ihre Tagherren viel nach allen um ihre Übertretung gestraft und andre Landsordnungen, wie man vorhin regieren soll, gestellt, und ist jetzt zum Teil in denen Bünden jedermann Rüwig etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Im 3. Bunten, Gozhaus genannt, darin statt Cur und's Bistum ist, die sind Judica vergangen hier z'Cur by andren gesehen; mit ihnen haben die 7 Orte gehandelt und, dass sie hierin geschichtlich fahren, gebeten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die handt dem Handel bis mitten mein ein Aufschub gegeben, und wie ich d'sach verstanden, so werden sie die Eieren, die bisher gregiert und sich mit den Franzosen vermischt etc., auch strafen, und hoff, die Commocion werde man zu Gütem den zum Argen dienen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wir haben sie treulich und zu rechter Zeit gewarnet.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie handt's verachtet; darum müssen Sie jetzt leiden etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">D. Comander ac ceteri viri boni omnes te resalutant.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Curie, 8. aprilis, anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Idem tuus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vere docto ac pio d. Bullingero, Helvecię nostrę episcopo vigilantissimo, domino ac fratri suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
