<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8776">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8776</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns; der verleihe dir und Susanna viel Gesundheit zu Euern lässe, und dieweil ich vernommen, dass Ihr gelassen haben, so schicke ich Euch diese Fläschen mit Kalter und den platten Käse in die Lässe.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken dir auch mein Judicium de consensu saxonico und den consensum deutsch ausgezeichnet, das andere laten etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Schick mirs alles etwan bald wieder.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und mein Gesalztbuch, das du jetzt lang gehabt hast, schick mir auch wieder und versorgs, das ihm kein Schaden geschähe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Susannen und die Kind; Dorotee und alles Volk lassen euch auch grüssen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Seitherer ich geschrieben den vorigen Brief etc., vernimm ich, dass der Herr Seckelmeister Thoman zu verkommen, das nicht alles der Oberkeit verfallen, das hinter den Dieben finden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er mit etlichen Vetruten sei bei Nacht um die Einliffe an ihren Betten erwischt; der dritte, der Schirenbrand, der zweien Diener, ist zur Bein aus gesprungen und entdrungen; die 2 aber haben die Wechselbriefe gegeben und noch bei 1000 Kronen und die drei Pferde etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und sind also die Dieben nicht gefangen von der Oberkeit; wie es ihnen ergangen, weist man noch nicht und wartet man des h. Seckelmeisters.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So sollen der Gefangenen zu Köln nicht 20, sondern 17 sein, und gibt der Rat zu Köln den Botschaften der Fürsten stolze Antwort; denn sie vertrösten sich Albanien und der Hispanieren, dass doch wieder das Heil und Art der Deutschen ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Möchtest mir ein Hasen oder etwas auf die alte Fassnacht (da ich all unser Volk zu Gast habe zum Nachtmal) übergeben und mir schicktest, auf Freitag oder Sampstag zu vor, doch umb das Geld, tätest mir ein Dienst.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bei diesem kalten Wetter fürchte ich des Somens und der Reben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle uns behüten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Lass mich wissen, wie es um den h. von Rynow standen und log, dass du den Rechnungen mit ihm richtig machest.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Fläschen schicken mir eigentlich wieder; ich habst entlehnt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Mittwochen 13. Februarii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
