<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8793">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8793</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch-und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst jederzeit etc. zu bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender, geliebter Herr, den jüngsten sandte ich Euch mit Bartholomeo Knüpfel samt einem Bacquet vom Herrn Schlüsselberger, hoffen Sie Euch geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Brief aus Augsburg; sind mir vor detto spät zu kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bei diesem eigenen Boten schreibt Euch der Herr Kessler von wegen der armen Christen, die man mit Gewalt zwingen will; bin ich ermahndet worden, Euch samt den andren Herrn Euer Mithelfer um Gottes eher willen Euch auf das Allerhöchste zu bitten, ihn beholfen zu sein, als mir nicht zweifelt; da je mehr man dem Tyrannen nachlastet, wie mehr sie Neuerungen führnimmt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Landtvogt ist gutwillig, sein Bestes zu tun; allein das Ihr Herren ihm beistanden; der wird die Tage gehen zureich, hat sich als Guts erboten etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">News habe Cie wenig, allein aus Lyon von 13., das der Catinal Alexandrin am Hof ankommen, so aus Portengal kommt, hat dem König 3 Artikel vorgetragen: Erstlich solle er sich dem Concilio unterwerfen, dasselbige helfen excucieren, zum andren das ihr Majestät in die Saincte Lega oder Pontinus engen wolle, zum 3. das ihr Majestät ihr Schwester dem König aus Portugal vermählen wolle.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Diese 3 Artikel sind im Schuber abgeschlagen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Königin von Navera ist zu Thurs, bis das der Kardinal verrucht ist, der sich nicht lange mehr summen wird.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das ist alles, so ich dieser Zeit habe; so sich was weiters zuträgt, soll Euch als meinem ehrenden, geliebten Herren unverhalten sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Unsere ehrenden, geliebten Herren Predikanten lassen Euch ihr Dienst und Gruss anzeigen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Will Euch hiemit samt den Euer in Schirm des Allmächtigen gefallen haben samt den Euern Mienen errenden, geliebten Herren Walther insonderheit mein Dienst und Gruss anzeigen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Hans Liner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger, der Kirchen zu Zürich getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
