<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization88">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #88</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Wertemberg und zu Mömpelgard etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, Wohlgelehrter, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben Euer Schreiben, darin gemeldet, dass Ihr unser und unsers Predikanten Matthis Erben Schreiben entpfangen und allzeit mit denselben Predikanten lehre, benantlichen auch der communion Judò halben Welt zufrieden etc., beendigt und vernommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und so viel bedachten Erben Lehre und Wandel berührt, haben wir deren an ihme ein gut Vernügen und Gefallen gehabt, Gott den Herrn treulich bittenden, ihnen uns also langwierig erhalten wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung wissen wir itzünden nichts besonders, das auch nicht zuvor kindlich sei, es wäre dann sah, dass ihr das Interim halben noch nicht Bericht hätten, dass sich nämlichen die Verordneten dessen nicht haben vergleichen können und also dem Kayser wieder übergeben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf hatte er Majestät die drei Kurfürsten Pfalz, Brandenburg und Sachsen (als da er vermeinte am meinsten angelegen sein) Beschickton begehrte, sie sollens ihr Majestät gemeinlich heimstellen und zu ihr Majestät getrösten, dass sie es nicht anderst dann kayserlich, christlich und billlich ordnen und daneben es gegen ihnen mit allen Gnaden erkennen wollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das haben sich Pfalz und Brandenburg bald bewilligt; aber Sachsen soll sich lange geweigert haben und doch zuletzt auch mit Gehellen, darum man der Religion halber in grossen Sorgen statt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott schicks zu seinem Lob und Preis.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Daneben wird uns aber auch geschrieben, das etliche namhaft angezeigt und vertröstet, es werde mit der Religion nicht so böse, also man vermeinte, und der Mehrerteil bei sächsischer, brandenburgischer und nornbergischer Religion und Ordnung bleiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass nicht ärger werde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir Euch, so Ihrs zuvor nicht Wissens haben, gnädiglich nicht verhalten wollen, welches Ihr Euern Häuptern von unsertwegen unsern freundlichen und gnädigen Gruss sagen samt Eurem Mitbruder dem Gvalthero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Basel den X. Aprils Anno etc. XLVII J. Uns ist auch glaublich angezeigt worden, dass denen von Konstanz ihrer Aussöhnung halben gute leidliche Konditiones zugelassen, derhalben sie ihre Gesandten abgefertigt sollen haben, den Fussfall zu tun.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was ihr deshalben in Erfahrung haben, wollet uns auch zu wissen machen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Georg Grafen zu Württemberg etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten unserm lieben besondern Meister Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zürich, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
