<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization880">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #880</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Laus deo semper adij<note target="fn1" type="footnote"/> den 9. april in Straßborch 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gottes Genad und Barmherzigkeit sie allezeit mit uns allen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Herrsamer, günstiger, lieber Herr, ich kanns nicht lassen, ich muss Euch alle mal ein Unwenich schreiben; denn ich habe des Evangeliens halben eine besondere Liebe zu Euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ist auch mein Gebet an Euch, dass Ihr mir nicht für übel abnehmen, dass ich Euch so borisch an Gefahren mit schreiben, und habe Euch doch nie gesehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch weiss ich auch wohl, dass Ihr einem jeden wohl für gut haben, er sie verständich oder unverständich, so Herr anders gut meinet, und kann derhalben meine Freude und Traurigkeit Euch nicht bergen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und sollt ihr erstlichen Wissen, wie das es noch nicht 4 Wagen gelitten ist, dass man in Hollanden, da meine Frau dahinein ist, noch 3 Frauen in Fässerin erdrängt hat von wegen des Kaisers, um des Glaubens willen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu Tal in Welschlanden scheint in Kerzen auch aus Geheiss des Kaisers 2 Pfaffen um des Gelaubens willen umgebracht, wie mir dann geschrieben ist aus der selbigen Stadt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mein Herr à Lasco ist noch zu Bremen bei Doktor Albertum Hardenberch; willen Ihr Etuwas zu den beiden schreiben, macht Ihr tun; denn ich habe Siegere Botschaft, die in 14 Tagen dahin wird gehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann der Herren von Bremen scheint etliche, ist noch nicht 3 Wagen gelitten, hier zu Strassburg gewesen, im geheimen, und andere mehr; da bin ich bei Gesein, habe ihnen auch Briefe gegeben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die werden in 14 Tagen wieder hier sein, und wie ich wohl verstanden habe, scheint heimlige Praktiken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der Adel in Braunschauigerlant scheint gegen ihren Herzog; die Urssache ist diese: Herzog Heinrich von Braunscheuch hat den Adel willen zugewengen, er soll ihm helfen gegen die Stadt kriegen; das haben sie nicht gewillt tun.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wie er solches Gesicht<note type="margin">a.R.: ist gestrichen u. Verweisug. auf d. Rand, wo auch etwas Gestrichenes.</note>(ist heute 3 Wagen), gebeugt er seinen Untertanen, was über 18 Jahre alt ist, soll geröstet sein, und war sein Anschlach, den Adel zu zuwingen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Adel weiss geworden, scheint wohl 8 hundert stark auf, die aus der Stadt etwan 15 hundert stark ründern, scheint zusammen, haben dem Herzog etliche Flecken eingenommen, und ist er zum Kaiser etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Weiters so sollt ihr auch wissen, dass unser Bischof hart angehalten hat durch sein Dampfaffen, man soll die unsere Predikanten aus der Stadt weg tun und sie unsere Herren sollen vornen an in der Meissen stehen, wann sie Messe machten, und sie schützen und schirmen, oder aber sie wollen keine Misse mehr mögen und an den Bischof solches schreiben und es ihm klagen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hierauf haben unsere Herren diese Antwort gegeben: Sie können wohl sparen, dass der Bischof und die Dampfaffen gernen wollten ein Blutbad über diese Stadt anrichten; sie sollen legen, das sie den Esel nicht übergeorden, und denken, dass es ihnen nicht über ihr Kopf ausgang.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie nicht genoch, wann Sie es dem Bischof geklacht haben, mögen Sie es auch dem Kaiser klagen; denn Ihr Fürschlag und Begehren werden an dem Ort nichts sein; da sollen Sie nicht nach denken.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und scheint also mit Uneinigkeit von einander gegangen, und wie mich die Sache Ansicht, wird es bald ein anderes werden; denn es noch nicht gar lang ist, auf einer Hochzeit haben etliche den Bischof willen umbringen und dazu nicht kleine Leute, sondern grosse Herren als Grafen und Herzoge, die ihre Schurt haben Zucht in ihn zu stecken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Derhalben ist mein Bett an Euch, Ihr willen alle Frommen vermahnen, dass sie treuwilligen bitten, dass ihre Mutwillen doch keinen Vorgang haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Damit scheint Gott dem Allemächtigen gefallen und sagen dem guten Herren Pellikano, ich habe in freundlichen Ton grossen in den Herren, und versehen mich, sein Geld werde in 14 Tagen hier sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ach lieber, wann der Jud<note type="margin">a.R.: Mich. Adam?</note> da bei euch wäre, ist meine Bitte, wann ihrs konnten, dass ich zu meinen 16 Strassburger gl. mochte kommen; wäre mir ein grosser Dehenst.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich gabriel Euer williger Diener.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dem vorsichtigen hohgelehrten Herren Heinrich Bullinger, Pfarrer zu Zürich, meinem günstigen Leben Herren zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
