<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8807">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8807</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Eherwürdiger, hoch- und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein gutwillig Dienst jederzeit etc. zu bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein jüngstes Schreiben sandte ich Euch mit dem Buchfeierer Heller samt den zweien Copien, deren ich mich bedanke; ist vergessen worden aus Ursach, der Schwager Rotmund die gehabt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ein Brief, so mir vor Dato ist zukommen; der gute Herr schreibt mir, er habe... zu Grienenbach; ich möchte ihn wohl hier leiden, so eher nicht versprochen wäre.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Herr Johannes Kessler lastet Euch sein Gruss und Dienst anzeigen; ist vor detto Bericht vom Landtvogt, das leider den guten Leuten nicht zu helfen ist.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir zuvor besorgt; allein will er sie bisher hat lassen ungezwungen bleiben, dahin noch bleibe mit freundlichem Schreiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich will die Tage mit dem man reden, so Euch bekannt; der will nicht mehr da sein; Gott gebe ein Guten an sein Staat, Amen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Neues habe ich wenig, allein das etliche Schreiben aus Augsburg haben, das die Tarther, so der Turk in das Ungerlant in die Besatzung wollen liegen, sollen von Christen geschlagen sein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Da gib ich kein Glauben; denn mir der Postverweser zu Augsburg auch schreibt, meldet nichts davon.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Damit sind Gott dem Herren samt den Euern in Gnaden befohlen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum St. Gallen den 10. marci anno 1572.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Hans Liner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ein Brief vom jungen Herren von Sax, der begehrts.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Ölter, der Kirchen Christi getreuer Diener, meinem ehrenden geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
