<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8813">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8813</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] Fürstlich Gnaden gnädig schreiben das Datum Cassel des 13. Junij hab ich wohl empfangen, doch erst aus der vergangenen Herbstmesse von Frankfurt, und daraus Euer fürstlichen Gnaden christähnliches Gemüt verstanden, das v. f. g. dieser Gefahren Zeiten nicht mehr begehrte, dann dass die ärgerlichen Gezänges dieser Zeit Theologen aufgehabt und mit Frieden und Frucht von allen Teilen das heilige Evangelium gepredigt wurden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Sämliches dann auch mein höchste Begierde vor Gott ist, denn ich nicht aufhören zu bitten, dass er seiner Kirchen gnädig seinen heiligen Frieden verleihe und die schädliche Zwietracht hinweg nehme.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil aber die Zwietracht von Tag zu Tag heftiger und unablässlicher Uferwacht wird von der Widerpartei, welche doch unleidenliche Schriften täglich wider treue Diener ausgehen lasten und neue Spänen täglich, leider, anrichten, habe ich zu Befriedung und gutem dieser Gefahren Sachen diese Vermahnung, so ich hiemit v. f. g. zusenden, durch den Truck ausgehen lassen an alle Diener der Kirchen und Bitten, v. f. g. wolle sömmliche gnädig von mir, v. f. g. gutwilligen Diener, annehmen und zu ihren Gelegenheit läsen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So hoffe ich, v. f. g. werde heiter sehen, das, so viel an uns gelegen, wir von Herzen gern Frieden hielten, wo es uns durch der Widerpartei ungestüme verlangen möchte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Büchlinien sind zwei, das ein für v. f. g., das andere für mein gnädigen Fürsten und Herren den Herzogen zu Wirttemberg, an dessen f. g. ich nochmalen nicht dürfen schreiben, bitten aber demütig, v. f. g., so es sie für Gut und fruchtbar ansähe, v. f. g. wolle ihren f. g. das andere Büchlein zuschicken oder behalten zu v. f. g. gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was ich jederzeit v. f. g. dienen könnte, bin ich von Herzen gutwillig.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Befiehl mich hiemit v. f. g.; die Wolle der allmächtige Gott samt dem ganzen Fürstentum Hessen in seinem göttlichen Schutz und Schirm erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich den 12. martij Anno 1572. I [Wer] Fürstlichen Gnaden williger Diener Heinrich Bullinger der Eltern, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">An den h. Landgraf Wilhelman zu hessen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
