<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8817">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8817</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vergeliebter Sinn, es nimmt mich Wunder, dass du mir so lang nichts empoten noch geschrieben, auch auf den Brief, die Schuld zu Nürenberg und Balthasaren gelangt, nichts geantwortet hast.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Was ich gewisser neuer Zeitung habe uns</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Frankreich, ab der Pfalz, aus dem Niederland und von Chur, habe ich dem Heinrichen geben, die abzuschreiben; Hoff, er habs getan; dann ich dieser Tagen so müde worden bin mit Briefschreiben auf Frankfurt, das ich kaum auch diesen Brief schrieb an dich, und bedarf deines Dienstes, das du mir dies Paketle gegen Schaffhausen fertigst an den jungen j. Bern.<note type="misc">Ben.?</note> Stocker<note type="misc">Stokar, Stockar</note> und dazu Thugist meinen Gruss und ein kleines Lüglli, umbietest ihm, du habest in deinem Hause wohl 3 Wochen gehabt und vergessen ihm zu schicken; jetzt Schickists ihm mit Anbietung deiner Diensten und meiner.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dann der gute junge Mann hat mir dieser Tagen zu geschrieben und fast gedankt um meine Büchlein; die haben ihm seine Schwester Frau Ursula von Cham geschickt, die ich ihren geben, ihm zu schicken, und ist mir aber nicht zu wissen, dass ich ihren Einzünden geben; halt es dafür, es sei ein höflich Häuschen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da ich nun auch nicht gern wollte, dass Herr dafür hätte, so ich andere von Schaffhausen gehört, seinen hätte vergessen hätte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darum komm mir du zu Hilfe mit einem höflichen Lügli, das Niemand nichts schadet, und lass mich wissen, wie es gangen sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Um uns statt es ziemlich wohl; allein hab ich immerdar grosse Not am Haarn und dann für und für viel und übel Zeit; Gott gäbe Gnade.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Grüsse uns Susanna und Kinder; das böse Anliegen wird hat eine Metalle geboren und statt wohl um es.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Felix ist wiederum auf Strassburg gegen Wandeln, Fahrt mit Froschauern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Freytags 14. Martij bei gutem Wetter.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott sei gelobt, Anno 1572.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Alles Volk grüsst Euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
