<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8818">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8818</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Man sagt hier, dass die bullische Sache ad arma kommen sei, dass, wo es war, mir zwaren Leid wäre, wiewohl Morbi Periculosi haben Periculosa medicamina.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber der verflochtene Bullen von Rom Wirkung, das, wohin sie kommen, aufruhr und unruhen machen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Also ist's auch gegangen in Engelland, da eine einige Bulle zwo aufruhren geben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Jetzt wird geschrieben, das 16. Januari in Engelland der Herzog zu Nordfalcken, der der Uffroren Haupt gewesen und die Bulla handhaben wollen, geviertelt sie etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Doch ward ich auf die Messe eigentlicheren Bericht aus Engelland an meist amicis episcopis, alles ich hoffe, empfehen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und hab ich nun in 14 Tagen nichts zugeschrieben, das ich müssen gar viel Brief auf Frankfurt fertigen, dahin heute Froschauer verreiset; der kann mir meinen Brief fertigen in Hungern, Poland, Engelland, Niederlande, Hessen, Saxen etc., dahin ichs sonst nicht so wohl bringen kann.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum haben mich bei euch entschuldiget, dass ich die Zeit an euch nichts geschrieben, doch euer Brief empfangen aus denen ich wohl verstanden, dass es gefährlich stand; und da ich bessers nicht kann, bitten ich Gott, dass er es nach seinen Gnaden schicke.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es wird aber das Evangelium müssen an der Unruhe schuldig sein, so es klärer dann die Sonne ist, dass alle Schuld des Papstes ist.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was hat er wollen, die höllischen Bullen unter euch zu schicken?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Warum hat er Franciscum Cellarium aus fremder Herrschaft lassen stellen und verbrennen?</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Warum hat er Ritter gemacht und einen goldenen Ketten angehängt, denn das er aufruhr unter euch machte?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist das Evangelium entschuldiget; alle Schuld ist des Aufrührers, der alle Lande betrügt und verwirrt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus iudicet eum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dieser Tagen sind mir Briefe aus der Kanzlei Heidelberg des Kurfürstem geworden, litt, dass der König in Frankreich eine stattliche Botschaft gesandt, den Herren de la Faye, an Kurfürsten Freundschaft zu begehren und werben, und dass er, der König, sich heiter aufgetan, dass er den Frieden schützen wolle etc., und sei die Botschaft gar ehrlich gehalten und gelassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">So sie an Kurfürsten von Brüssel aus dem Niederlande geschrieben, wie Duca de Alba von den Landen fordere den zähenden Pfenning.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das wolle das Land nicht tun, und standen die Commertia still, und halten die Burger ihre Läden zu.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Duca d'Alba habe bei Hängen geboten, sie aufzutun; das aber nicht geschehen, sondern die Zünfte haben ihre Zunftmeister für ihn geschickt aufs Rathaus, zu bitten, des zähenden Pfennings abzustanden; und alles sei etwas länger auf dem Rataus aufgehalten, sei die ganze Gemeinde für das Rathaus gefallen, da denen nicht wollen, bis die Meister heraus kommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Also sind sie bald zu ihnen herausgelassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Die Bürger aber haben sich zahmen getan in den Hof des Grafen Egmonts seligen; der Duca d'Alba aber ist in Eil aufgebrochen und gen Autorff in das Citadell gefahren.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Was daraus werden wolle, weist Gott, der erlöse die Getränkten!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Item, ich habe der Tagen einen Brief empfangen, ist zu Bläys an des Königs Hof in Frankreich geschrieben 11. Februarij, des Inhalts, der König sei von Amboysen den 4. Februarij gegen Bläys Kommen mit seinem Hof.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Cardinal Alexandrien, päpstisch und hispanische Botschaft, sie stattlich empfangen, habe den König wollen bringen in ligem Sanctam wider den Türken und verhindern die nawarische E etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die Botschaft sei abgewiesen mit guten Worten, und in Summa: nichts hatte sie geschafft.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Die Königin aber von Nawara sei mit ihrem Hof gegen Tures kommen und werde den 13. oder 14. Februarij zu Bläys einreiten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die alte Königin mit ihren seinen Rüsten sich samt dem ganzen Königischen Hof, die Königin zu Nauerra zu empfehen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und ist viel Triumphs.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Da soll beschlossen werden der Heirat zwischen dem jungen König von Nauerra und des Königs Caroli Schwester, und soll noch ein anderer angetragen werden zwischen dem jungen Prinzen von Conte und des Herzogen von Annivers Tochter und viel anders dergleichen mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">So sei der Admiral dieser Zeit nicht am Hof, aber in grosser Acht und werde bei dem König.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man achte, er werde jetzt auch kommen mit der Königin von Nauerra, und habe das Evangelium samt den evangelischen guten Platz und Ruhe, das den Kardinal und Pfaffen übel genug vertröstet.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott sei gelobt; der Meere den Wohlstand seiner Kirchen und breche die mörderischen des Papstes Predigen etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Solches, lieber Herr und Bruder haben in Eile, und dieweil ichs von gewissen Orten und Ehren vornehmen Leuten habe, mit Euch wollen teilen; mögt Ihrs auch zu Euerm Gefallen andern guten Herren und Freunden mitteilen und mir meine Herren Bürgermeister und andere meine Herren freundlich grüssen, auch den h. Campellum, Pontisellam, h. Goriusen, Bonetten und andere Bekannte.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">In diesen wunderschälzenen Zeiten und Läufen lassen uns Gott ernstlich anrufen, dass er uns Benedien und vor allem bösen Gehüte, eine gemeine lobliche Eidgenossenschaft in seinen Gnaden und Einigkeit erhalte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und euerm Hause.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">All die Mienen grüsst Euch.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 14. Martii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Bullinger der [Eltern].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
