<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization882">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #882</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Leonis filius tuas mihi reddidit, praeclarus iuvenis nec dissimilis patris; proinde et ipse et mater a senatu ornati sunt et ab cognatis satis honorifice tractati.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Non habebam autem, quod rescriberem, rerum praesertim novarum quicquam, nisi quod, qui e Francofordia redierunt, Caesarem resarctis nonnihil viribus ferunt ad calendas iunias (utinam Graecas!)</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Augustae Vindelicorum comitia orsurum, in quibus magnis de rebus sit deliberaturus nec obliturus Helvetiorum, quos non sit, nisi se ipsos ultro hostes faciant, in hostium numero habiturus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed arte tamen conficiet in restituendo duce Sabaudiensi, ut illorum magna pars in hostium numero cogatur esse, nisi agris cedere et, quae belli iure obtinuerunt, reddere male merito tyranno pergant.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At quis Pagus hanc gloriam facile permittet Caesari?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Albertus Rosinus pridie huc ad Antronium advolavit et repente evanuit ad Abtzellanus, arbitror, delatus et ipsos ni fallor, oraturus, ne plusculis pagis non adsint, qui 14. die huius mensis de legatis ad salutandum novum pontificem legandis<note target="fn1" type="footnote"/> Lucernae deliberabunt; id enim audio pontificem ambire, quo se vel ab Helvetiis amari honorarique testificari queat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Palam autem iactare audio Albertum, quod pontifici Iulio [cum] Caesare per omnia conveniat, cum certo constet, nullo illi cum principe convenire magis quam Gallo, inter quem et Caesarem manifesta simultas est, quae diu non dissimulabitur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Cum Ioanne vero Leone, mi Bullingere, multis egi, ut tibi Urielis iuvenis caussam in memoriam revocet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cuperem enim ei provideri consulum et senatus vestri<note target="fn2" type="footnote"/> favore, ut honesto loco inter scholares anno uno alterove institui posset propter deum; de quo tecum, cum nuper Ti[guri] agerem, sum locutus.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er ist der Frau Äbtissin von Zimmern seligen Bruders lediger Tochter Sonne, die den Sebastian Appenzeller zur Ehe gehabt etc., hat noch eine Schwester Zürich und ist gar ein frommer, armer Jüngling, den ich nun etliches Jahr mit Zutun bitterbar Leuten erhalten und dahin gebracht habe, das ich vertraute, es sollte mit Hilfe und Gnade des Herren ein Mensch aus ihm werden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich, mir an Verzug zu wissen zu tun, ob man Zürich wiederum Schul halte?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So wollte ich beiden meinen gnädigen Herren den Bürgermeistern schreiben; dann sein Jahr der Verdingung das Gatte auf den Maytag aus.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Non ero vobis in posterum molestus in hoc quidem petitionis genere et gratum me omni opera studioque tum erga te, tum maxime erga tuos exhibebo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es wird auch meinen Herren allein an sondern angenehme Sache sein, die ich zu dienen willig und bereit sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich auf das Bildist wissen und sind Gott hiemit treulich befallen.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sangalli 10. die aprilis, anno domini 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mit der französischen Vereinigung haben ihnen meines Bedenkens etliche Orte zu Not gelassen sein, und ist man über den Handel gebürzelt und vielleicht etwas, weiss nicht was, entzessen und aber diese Zugewandten von den Ponten und Wallis vor der Tür stehen lassen, das nun böses Blut gemacht.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darum nun allerlei Spanst entstanden, der mit freundlicher Unterredung wohl hätte vermieden sein mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Videri se contemni invidiosa res est.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Sed haec tibi.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino Henrycho Bullingero, clarissimae urbis Tigurinę episcopo, amico suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
