<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8827">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8827</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst und alles Gutes bevoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Uwar geschrieben hat Mächte treffentlich bekümmert, denn<note type="margin">a.R.: das!</note> ich wolle weiss, was je und je aus Aufläufen gefolget.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bitten Gott von Herzen, dass er diese Gefahren sah zu Gutem und ausführe<note type="margin">a.R.: ußfuͦ? uͤ? rre</note>, das nicht eine ganze lobliche Eidgenossenschaft, unser lieb Vaterland, in Last und Leiden komme.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie sonst die Sachen ergangen und wie viel schwerer Sünden bei euch und die ganze Eidgenossenschaft begangen werden, ist niemands verborgen, das auch darum ein schwerer und grosses Gottesgericht zu ersorgen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle uns gnädig und barmherzig sein!</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ihr fragt, wie Ihr Euch in sömmlichem Elend hinter Arme halten sollt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da ist mein Rat, das ihr beständig Predigt sämliche Aufruhren seien grosse Strafen der Sünden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was nun für Sünden vorhanden und leider begangen werden von Obherren und Untertanen, soll ich euch nicht vorschreiben, wie ihr sie mit ernst und christlichem Eifer mit Bescheidenheit straft und Jdermann vermahnt zur Besserung und christlichem Gebet, insonders das uns Gott nicht vergälte nach unserm Verdienst.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Danach trau ich euch, so ihr schon euer Amt treulich bisher ausgerichtet, habt ihr doch weder heimlich geraden noch öffentlich mit Predigen jemand zu aufruhren gereizt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und das is geschehen, kann ich aus euerm Schreiben wohl verstanden, dass es euch leid und beschwerlich ist.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Darum er auch jedermann zu Ruh und Frieden ermahnen sollte, damit man keinen Anlass gäbe zu tödtlichem Krieg, da wir sonst jetzt Kriegs genug haben mit der treffentlichen Türe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle uns die abnehmen und mit fruchtbaren der Erden uns armen wiederum trösten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zu loben sind deren Herzen, die aus gutem Grund gerne wollten Gerechtigkeit öffnen und Ungerechtigkeit niederlegen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das soll man aber zu Handen nehmen mit ordentlichen Mitteln, die wider Gott nicht sind; und dieweil ein Straf- und Rechtstag gesetzt ist, soll man den lassen vergehen und sich des Sittigen lassen und nicht mit Gewalt handeln.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Niemand kann Kläger und Richter sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Deren Übeltat, so Übels gehandelt, soll mit Ernst und Wahrheit an Tag für die gebührlichen Richter gebracht werden und dann nach dem Rechten und der Tat gerichtet werden.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und sollte es jetzt dazu kommen, das andere Ort der Eidgenossenschaft zu Euch zu scheiden kämen, wurde die Sache darauf beruhen, das jedwedere Parte sich des Rechten sollten vernügen lassen; und welche Parth das nicht tun und mit Gewalt ohne Recht verfahren wollte, die sollten alle anderen Orte helfen mit der Hand zum rechten wissen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Darum gar notwendig ist, dass man sie auf das Recht weise.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es haben die 5 oder 7 Orte an meine Herren dieser Wochen von Lucern geworben, dass sie zu gutem der Eidgenossenschaft, dieweil aufruhr in Bünden zu sorgen, gegen Chur an die Bünde schreiben und sie zu Frieden vermahnen und dass sie sich in ihren Spannen des Rechten vernügen lassen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Darauf meine Herren herauf geschrieben, alles ihr vielleicht wohl verstanden haben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dabei ich sorgen muss, dass, wenn die Art vernähmen, dass man mit Gewalt auf ist, sie ihre Boten schicken und viel Verwirrung, Gott wolle nicht ärgers, daraus erfolgen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">ob aber sah wäre, das etliche Boten zu werben kämen, acht ich wohl, mein Herren sein so bedacht zu Kur, das sie an mein gnädig Herren hier ihr Anliegen schreiben, ob vielleicht mein gnädig Herren andern ihren Eidgenossen, Bern, klares, Basel, Schaffhausen etc., Boten zu schicken und zu scheiden auch zu ich schickt, damit grösser übel möchte vermieden werden und ein fromme Eidgenossenschaft, unser liebe Vaterland, in diesen Zeiten, die sonst Klemme, verjämmert und vollen Gefahren sind, in Frieden bleiben möchte.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das gäbe Gott.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und so Niswan auch der Bischof angriffen, wurde dasselbe erst - zu sorgen - eine neue Tragödiam gegeben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man wird aber denen Sachen ohne mein Anzeigen wohl zu tun wissen und diese Sache ohne Verzug ausmachen mit Recht, ehe die Sache wieder komme und der Teufel grössere Zwietracht sähe.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich wissen, wie sich die Sachen schickt; denn ich aus der Massen sorgfältig.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und da ich nicht weiter kann, will ich Gott bitten, dass er euch und gemeiner Eidgenossenschaft gnädig sei.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Beten auch ihr ernstlich und vermahnen jedermann zum Gebet.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">- Quod reliquum est de mutando loco, infamiam tibi summam hoc in praesenti conciliares; nunquam vero meam operam denegavi ministrorum maxime uxoribus et liberis<note type="margin">a.R.: loco - liberis...</note> ac bene spero de gratia et protectione domini dei nostri.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">- Ich kann wohl gedenken, wie der Staat Chur mit der Proviant Sachen hart standen; denn hier ist es sehr teuer.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Noch hat man einen 1000 Mut gernen geordnet; fragt darum Tscharnern, der ich den Brief bringt, wie es ergangen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Wenn etwas mehr der Gleichen zu werben, so schreibt allweg die Bürgermeister selbst an meine Herren und heiter, wie die Sache gestaltet etc. nicht durch euch noch durch mich, wiewohl ich gern der Stadt und Bünden mit höchstem Fleiss und Willen alle Zeit zu dienen bereit bin, wie ich dann jetzt auch getan habe.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und hat mein freundlicher lieber Herr Gevatter, Euer Schwager Haller, die 100 Mut herausgeben, doch aus Geheiss meiner Herren, da Sie gründlicher Bericht von mir, wie die Sachen gestaltet und das Fähnlein vorhanden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Den Handel mit Euer Kernengeld gegen Euern Schwägern hab ich angehängt h. Hallern, wiewohl ich auch gern, so ich an jungherren Jochimen stossen, mit ihm reden will etc.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Er mögt aber nicht glauben, wie ich mit Geschäften verrungen und dazu anheben gar übelmögend sein; denn die vielen der Geschäften und das viel schreiben und predigen, grossen Sorgen und Bekümmernis brechen mir die Kraft, wiewohl ich von Gnaden Gottes immerdar im Herren gar fröhlich und tröstlich bin.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Gott mehre sein Gnade bis in mein Ende!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die billigen Geschriften, mir allein befohlen, will ich, sind ohne Zweifel, wohl verwahren.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">So ihr etwas zu trocken worden schicken, kann es nicht gedruckt werden vor Froschauers Wiederkunft von Frankfurt, möchte doch wohl hievor überantwortet werden Censoribus, ob sie es zu trocken erlauben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Gvaltherum nostrum reliquit febris; rursus suo fungitur munere.</s>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Simlerus noster decumbit ex podagra, quod mihi vehementer dolet.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">D. Hallerum ipsum puto tibi scripturum.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Oro dominum, ut in hisce turbis felicem partum concedat uxori tuae; dominus potens et misericors.</s>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Doleo ego quoque vicem d. Rhetiensis optaremque, ne papam audisset incantatorem et dei generisque humani hostem.</s>
					<s n="44" xml:lang="la" type="auto">Haec in multis negotiis exaravi festinantissime.</s>
					<s n="45" xml:lang="la" type="auto">Aeternum vale.</s>
					<s n="46" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 21. martii sub vesperam 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger, der Eltern wieder wächst mir eine neue Sorge auf den Hals, dass ich von Lucio berichte, das d. Stupa zu Basel sage, der Brief mit dem Geld sei ihm nicht geworden.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Da wisst, dass ich den Brief anpfangen von m. Jakob Gessner und ihn auf meinem Tisch liegen lassen, bis ich Botschaft gehabt.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Und da ich Briefe gefertiget in Frankreich d. rahme, habe ichs gegen Basel an d. Zwinger geschickt, weiss aber Neu- Mmen, wer der Bote Xen, dem ich ihn vertraut; dann des Dings so viel einfällt, dass ich nicht weiss, wie und was, vergiss eins Dings.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Und ist aber Rahmi Brief gefertigt; denn er mir Siederer von Paris geantwortet.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">D. Zwingern aber hab ich seitherer nicht geschrieben, noch von ihm jetztenden einpfangen, will ihm aber bei erstem Boten schreiben und fragen, und soll mir das der letzte Brief sein, den ich andern zu vergehn auf mich nehmen will und denen Antwort darum geben, wenn ich nicht nur weiss, wem ich vertraue.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Weiss aber gründlich, dass ichs mit Treuen verschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
