<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8847">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8847</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns allen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Verglieder schon, fürnehmlich schrieb ich darum zu dir diesmals, dass Heinrich dich hievor Bericht meiner Krankheit, ist nicht minder, denn dass ich eine Zeit her blöd und übelmögend bin.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber am Dienstag zu Nacht oder gegen der Nacht überfiel es mich gelegen und so gewaltig, dass ich die ganze Nacht schrie und ganz unsäglich Schmerzen hat etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber ist es wiederum durch Nachlassen der Schmerzen besser worden; hoffe, es werde je länger je besser, wiewohl ich mich alle Zeit Gottes willen aller Dingen begäbe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Wirts woll alles recht machen, und bins deshalb zufrieden; denn es ziemlich wohl um mich statt, dass ich mit Gottes Hilfe morgen selbst predigen will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach weiss, dass Gott j. Hansen erfreut und Frauen Dorotee Frölich entbunden hat und ihm von ihren eigenen Schuhen geben; Gott sei gelobt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Des Handels in Bünden hat dir Heinrich geschrieben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Unsere gnädigen Herren haben ihre Boten hinauf geschickt; achten wohl, es werden zerlegt und fast wenig aus der Sache werden, wie dann gewöhnlich aus dem Aufwünschen des gemeinen Mannes.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, dass ihren wohl Gerüsts Volks in 600 gewesen; acht wohl, seit nunmehr abgezogen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von Lion schreibt man, das ausgerüft worden ein ewiger Friede zwischen Frankreich und Engelland und das die Ehe zwischen Nauerra und des Königs Schwester beschlossen und das es friedlich und wohl in Frankreich standen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ist die Summe; ich mag nicht mehr schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Weiss auch, dass unsere liebe Schwester, die fromme, tugendreiche Susanna, unsers Schwager felixen Frau, von Gott berüft aus diesem Elend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ist ein Tugendreich, ehrlich Weib Xen; deshalb Schwager Felixen übel geschehen; dieweil sie aber stetiges Krank Xen, hat ihren Gott auch wohl getan.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hinecht um die 4 wird mans zu Grab tragen<note type="margin">a.R.</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe uns allen Sinn gnade und zu seiner Zeit die ewige Seligkeit.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir und uns allen Susanna und die Kind und uns allen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum in Il Sampstags 29. martij 1572.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir j. Hansen Peyer; was ich ihm tun könnte, wäre ich willig; das Wasser brauche er, wie ich dir geschrieben, allweg am 3. Tag oder 4.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich dank dir um die Liedly, Heinrich geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingerin, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
