<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8852">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8852</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiliebter Sohn, den Schreiben gelangt B.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Löwen hab ich verstanden; ich hören aber gar nichts, und mir Neisswas zu wissen wurde, sind mir die Schaffhauser so lieb, wurde ich tun und viel tun Alles ein guter Freund.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ebene sind auch nicht so kriegisch auf ihr Seckel, der sonst gelehrt, werden auch nicht jedermann fressen; wenn sie aber ewig suchen wollen, werden sie nahen auch finden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott vertrags nicht ewig Übermut.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Zu Chur haben Sie wenig geschafft, sind alles wert gesehen, alles Sie bemögen, haben Menges hören müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So sind unsere Herren gestört wieder heimgekommen; sind mir Briefe geworden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Summa: die Fräulein sind abgezogen, da man zuvor ein unparteiisches Recht gesetzt; haben, die zu Richtern gesetzt, schwören müssen zur Gerechtigkeit, und das sie nie Pensionen genommen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dazu hat ein jeder Bundt da gelassen hundert Mann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also haben die Richter über den Herren von Rezins Gericht am Montag den letzten Martij und geurteilt, dass er unter den Galgen geführt, da enthauptet und begraben werden solle.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch ist durch Bitte die Urteile gemildert, dass er auf gewöhnlicher Richtstatt solle gerichtet werden und der Leib den Freunden geschenkt ist.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hierauf ist er um die 3 des selben Tags mit dem Schwert gerichtet.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Viel wäre davon zu schreiben; ist mir zu lang und unmöglich; bin müde.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Jetzt gat es an die Papstsritter und andere, die Untaten getan haben, sonderlich an die Morbaner und die Münche etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe ihnen allen ihren Lohn.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Du hast mir ein Fässli rotes Weins geschenkt, darum ich dir und der Susanna nach nichts Gutes getan.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darum schicken ich dir und Susanna hiemit den Symboltag, nämlich 10 Pfund an guten auserlesenen Dickpfennigen; bitten, du habst für gut und Susanna.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der ganze Batzen ist meines Liesenbettlis Symboltag (oder, wie man sagt, Zimpeltag), der halb Batzen des anderen S. Oswalds Meytili.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Datum auf Charfreitag zu Abend 4. Aprilis 1572.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
