<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8854">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8854</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Has breviculas ideo dumtaxat scribo, ne noster Müllerus vacuis ad te manibus veniat et sine meis.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De rebus nostris ipse omnia exponere potest.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego hisce diebus frequentibus et prolixioribus defatigatus concionibus ad scribendum sum piger; sed et morbi me varii non tam exercent quam mihi ipsi et aliis prope inutilem reddunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc dolores sentio ex dextro latere et ex vesica maximos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ultimas tuas accepi a clarissimo viro d. quaestore, qui, quae scivit, exposuit amplius expectans a te, a quo et ego expectarem, nisi scirem, quibus oppressus negotiis laborares, ut nolim tibi conduplicare labores et molestias.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si commode et per ocium aliquid potes, effice; gratificaberis utrique.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Diligenter de rebus tuis, et quo loco habeare a tuis quidve intellexerit a tuis, investigavi.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Respondit te in authoritate esse ac diligi magnique fieri a bonis omnibus, quo nomine plurimum tum d. consul cum ipse sit exhileratus.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nullae ad ipsos delatae sunt de te querelae; nemo te accusavit apud ipsos.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod autem literas attinet, quas ad me toto hoc tempore a comitiis Martinianis misisti, diligenter eas asservavi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Memini quoque te bullam mittere; sed cum illam repeteres, absque dilatione remisi illam neque descripsi neque describi curavi, cum scirem eam inveniri apud te, atque nunc magis quam tunc inspicere illam cuperem.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Perdidit illa rezündium; ist einem Papa Filius Perditionis<note target="fn1" type="footnote"/> et homo peccati, und haben ihm die Bünder fast recht getan, dass sie die Lähen ihres Landes dem Papst zu Rom nicht lassen wollen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was rechts hat er (praeter rapinam, imposturam et extremame imputentiam) an andere Leuten lähen und gütern?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Stultitia et superstitio hominum deceptorum hoc illi hactenus permisit; itaque prudentia religiosa sanorum hominum eripiat et extorqueat illi rursus ex manibus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat vobis et conservet vos a malo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 4. aprilis 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
