<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8870">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8870</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch-und wohlgelehrter Herr, Euer Schreiben habe ich empfangen von 12. des gesamten Briefen gegen Grienenbach; die habe ich auf detto per gewisse Botschaft verschafft.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gedank mich dienstlich Euers Schreibens.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So habe ich Euch bei j. Caspar von Salis ein Pacquet aus Augsburg gesandt, der Hoffnung, sei Euch geworden; dann mirs der gute Junker treulich zugesagt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm, es zieht wieder etliche Fendlinge vor Chor; es will sich ansehen lassen, als ob es sich weiter strecken werde.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr wolle alles ordnen nach seinem heiligen Willen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mir haben auch, dass in Frankreich wohl standen, guter Hoffnung, der allmächtige Gott werde ein geneigen haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bin übel zufrieden, dass Euch nicht angezeigt ist worden, dass unsere Galler nicht dem wird befohlen haben; denn sie wollen gewist, dass ich dies mal nicht hineinreite; Heinrich sollz tun haben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So bin ich der Hoffnung, so es gut gefehlt, in kurzem bei euch zu sein; dann ich auf den Herrn von Rolle schildert mitfassten ward.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mit Piet, mir meine Herren gnädig, lieb Herrn samt den euern dienstlichen Griessen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott erhalte euch mit seinen Gnaden.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Hans Liner.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten Herrn Heinrich Bullinger der Eltern, der Kirchen Christi getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
