<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8878">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8878</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[Antwort auf Bullingers Brief vom 12. 3. 1572.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Friederich, von Gottes Gnaden Pfalzgrafen bei Rhein, des heiligen römischen Reiches Erztrichses und Kurfürst, herzog in Bayern etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, ehrsamer, lieber besondere, wir haben euer Schreiben samt den zugeschickten Büchlein, so ihr neulich in Truck verfertigen lassen, zu unsern Händen wohl empfangen, vermerken solche euer Untertänige zu uns tragende Neigung und Mitteilung angeregter Büchlein zu gnädigem Danknehmen gefallen, seien es hingegen in Gnaden und allem Gutem zu bedenken geneigt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wollen auch verhoffen, der allmächtig Werden seinen Segen und Gnaden dazu väterlich mitteilen, dass solch euere Arbeit in diesen betrübten letzten Zeiten seiner vielangefochtenen Kirchen fruchtbarlichen Nutzen schaffen und allerseits zu erspriesslichem Heil und Wohlfahrt gelangen möge.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Welches wir Euch, den wir in den Schutz des Allmächtigen, damit Ihr der Kirchen Christi mit Frucht noch lange verstehen mögen, befehlen, hinwider nicht bergen wollen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und scheint Euch mit aller Gnaden wohl zugetan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum Heidelberg den 24. Aprilis Anno etc. 72.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrsamen, unserm lieben besondern Heinrichen Bullingern dem Eltern, Dienern der Kirchen zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
