<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8882">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8882</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quae horis successivis inter alia negocia innumerabilia corradere potui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pergunt illi magna felicitate in reformatione incepta et in dies magis magisque mitescere discunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Comparuerunt etiam citati Superioris Foederis, quorum sola contumacia monstri aliquid alere videbatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quid nunc timendum nobis sit, non videmus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Crastino summo mane d. consul Ambrosius causam suam dicet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne rigidius sit illa eruptura, puta quoad opes etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Hodie ad vesperam cursor publicus Suitensis advolavit cum literis iudicio pertinentibus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quid contineant, ne d. consul quidem Willius, quem interrogavi, scire adhuc potest.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Abest praeses adhuc Rhucantius.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iosue a Salicibus, eques bullatus, cuius causa nondum est acta, eo quod ducem se fecit apud Venetos contra Turcam, Venetiis in vincula coniectus est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Causam ex actis cognosces.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">- Merius cum Gantnero Ulmam profecti sunt vocati a quodam nobili, nimirum Svenckfeldiano.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Scribe, quaeso, si quam Ulmensis ecclesiae experientiam et cognitionem habes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Cupimus enim rescire, quid rei moliantur et cuinam serviant deo hi nostri turbatores.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">- Nisi Gulerus Davosianus eiusmodi testimonium a nobis habuisset, affirmant multi causidici, das er mitt 2000 kronen nitt darvon komen were.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Abfuit et praeteriit diem praescriptum d. Conradinus Planta, qui per quendam suorum amicorum tabellas favoris et commendationis sive intercessionis certis conditionibus conscriptis ab amplissimo magistratu vestro petiit et impetravit, sicut vir amplissimus d. quaestor vester ad me scripsit.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vereor autem, ne frustra omnia, sibi ipsi enim sententiam suam tulit, cum non solum nobis, sed aliis etiam edixerit: Wenn syn bruͦder mee bullem habe weder die 2 kleinen, so soll man sy für landsverräter achten oder halten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er liegt zu Wesen am rechten Ort und kann nichts vor Weinen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Man achtet, fällt nichts Schwereres ein, man werde fast diese Wochen gerächen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh Gnade und Benediung.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Grosse Frucht ist schon erlangt; Gott mehre die und bestände sie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Curiae, 1572, 29. aprilis.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
