<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8896">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8896</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Has ad te, frater, dumtaxat scribo, ut intelligas tuas me accepisse una cum consignatione historica et literis quaestori aerario inscriptis, quas ipsi cum historica consignatione transmisi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Consignationem historicam iamiam recepi communicaturus eam d. Hallero et reliquis fratribus fidis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wissen, das am Mittwochen zu Abend zwischen 5 und 6 die Strahl in den Münsterthurn, der gegen meinem Hause stand, geschossen zu Oberst am Helm in Anzünden, da dannen er gebronnen bis hinab auf das Gemurt und überall am Holzwerk verbrunnen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das für hat gewährt bis um die 9 an die Nacht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man hat nicht können dazu kommen; doch sind redlich Leute gewesen, die auf der Fallen bei dem Wächterhüsli gestanden und erwartet mit Gottes Hilfe, das das für nicht weiter kommen mögen und der Thorn und die Glocken errettet sind.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der andere Thorn ist auch tapfer errettet, der zum andern Mal auch anhob reichen, und grosse Gefahr was, das Träume und Hölzer vom Thorn oder Dachstuhl herab zerschlug der Kirchen Dach und fiel das Feuer auf die Kirchen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Die Bürger aber sassen auf der Kirchen und waren auf dem Gewölbe, lasten so redlich, dass der Kirchen ohne das zerschmetterte Dach kein Schaden geschehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es was eine ernsthafte Sache, und was ein gar tapfer Retten von Mann und Weiberin.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Häuser um das Münster waren alle versehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die auf der Fallen im Wächterhüslein waren, verharrten da, dass die Vereinen Balken zu ihnen fielen; sie aber nahmen schon wurfen Szenen Fensterin aus auf den Kirchhof.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was ein heftige Wesen und Brasteln, und das sich zu verwundern, unter so viel tausend Menschen (dann ein grosse Volk ab dem Se und Land tröstlich zuliff) ist niemand geschändet, und das noch mehr, ward folgendes tags, ja in einem Tag, der Thurn, Keilchen, die voll Leitern, standen, Wassers, meist was, und Kirchhoff, der voll Holz lag und Verbrunnes Zeugs, Ziegeln etc., gesübert und alle Dach, dazu in 8000 Ziegel gebraucht, frei vor Nacht wieder gemacht und so sauber alles, das ich heute wiederum in der Keilchen habe predigen können und sich jedermann der schnelle verwundert.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott hat uns heimgesucht, aber in allem viel Gnaden bewiesen ihn mitten alles Leides; ihm sei Lob und Ehre.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre und vor grösserem Unfall!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum tua familia et dominis et amicis nostris.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">9. maiii 1572.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Von Augsburg hab ich viel neuer Zeitung, doch kein Weil zu schreiben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Im Niederlande widersetzt sich etliche statt dem Duca de Alva, und hat sich in Ungarn sonst auch ein Unglück angehebt, wiewohl man schreibt, der türkische Kaiser solle tot sein etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">An h. Tobias Egli zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
