<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8906">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8906</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas accepi, chare frater, una cum consignatione historiae vel actorum... Gaudeo autem coetum hunc tandem dissolutum esse, atque utinam feliciter dissolutus sit et nihil sequatur tristius!</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Habemus in Helvetia fel omnia amaricans; dominus expurgare dignetur bilem hanc cum patriae salute!</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Intelligis me loqui de illis, de quibus Abdias propheta vaticinatur, nisi Moabitas malis etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Gratias tibi ago pro illis tuis laboribus; vix legere datur, quod tu tanta facilitate scribis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nuper arbitror me tibi de incendio nostro scripsisse, quo tectum turris templi nostri conflagravit maximo omnium nostrum cum periculo, rursus maxima cum dei gratia et defensione.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si historiam non misi, mittam alias, si monueris; puto tamen me tibi summam exposuisse rei.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut portenta haec non sint ostenta maiorum malorum; quae si a domino inferrentur, accusari non posset; tanta est omnium per Helvetiam consceleratio.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, ich fürchte, es sei nicht weit vom Ende und von der Vergeltung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Antverpia et Heydelberga scribitur exules Belgas occupasse insulam Hollandiae Bryel et totam prope Selandiam; habere illos auxilia ex Dania et, ut quidam suspicantur, ex Gallia, sub praetextu tamen Ludovici a Nassow; certe signa Aurantii in vexillis ostendere dicuntur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Albanus contra militem colligit et satagit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, novit dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Augusta scribitur imperatorem Turcarum fatis concessisse eique surrogatum filium eius, principem prudentem et moderatum necnon et bellicosissimum.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia habemus pacem servari inviolatam et ecclesias crescere.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Jetzt ist bei mir ein Burger von Basel gesehen, der dem Brief und Geld Stupani nachfragt, und wie ich geantwortet, das ichs frömmlich hinabgeschickt, habe ich ihm erst dazu verzeichnen und schreiben müssen, wie es gegangen, alles ob ich sonst nichts zu tun habe.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hat mich gebeten, Euch zu schreiben, dass Ihr Nisswahn einem, der Euch den Brief und Geld zugesandt, umbieten sollt, er frage fleissig nahen und wolle, dass er ihm empfohlen, treulich nachkommen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum universa tua familia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri postera ascensionis domini 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Saluta dominos et amicos nostros ordine omnes.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi ministro d. Thobiae Eglio, Curiensis ecclesiae pastori, fratri meo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">An h. Tobiam Egli, Pfarrer zu S. Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
