<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8908">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8908</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch-und wohlgelehrter Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergangene Wochen schrieb ich Euch in Eile, per ein Fräulein vonhinein, so bei Euch verheiratet ist, mit Briefen an meinen gnädigen Herrn von Sax von Paris, guter Hoffnung, sei Euch wohl geworden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dessen allein, will ich so einen ehrlichen, gewissen Boten haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich hab vermeint, auf Tat Brief aus Augsburg zu haben, Euch gehörig, ist nuns gekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mir haben wohl geschrieben, dass sich der Duca Dalba wider die Meergöschen stark rüste; die haben kaum Rücken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es ist die Tage ein stattlicher Mann her gekommen von hinein, so eines Grafen Rat und Amtmann ist; der sagt für gewiss, dass der Graf von Mongomery, so den König Heinrich im Turnier geschädiget, solle Rotterdam und sonst ein Staat erobert haben, der Bürgerschaft kein Leid tun, die Spanier aufgräben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So schreibt man uns aus Lyon, auch aus Augsburg, das der Turck und der Papst mit Tod seien abgegangen, an Zweifel beide an ein Ort gefahren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr verleihe Gnade zu Mehrung seiner Kirchen und Rettung der armen getränkten Christen an allen Orten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Die Pfaffen, Mönche und andere Unzibel wollen nicht gestatten dem König in Frankreich, das er sich zu den Abgefallenen der römischen Huren tue, möchte bald infect werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Gebet der allmächtige Gott ihm und seinem Königreich zu gut, ihrer armen Seelen zu heilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Da sind samt den euer in Gnaden befohlen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Hans Liner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Eltern, der christähnlichen Kirchen getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
