<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8917">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8917</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch- und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Weisst mir Euer Schreiben durch die Frauen wohl geworden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Sache soll mit Gottes Hilfe geholfen werden; wo ich ihr dienen kann, will ich mich nicht sparen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Herrn Walthers Brief pro Augsburg habe ich in derselbigen Stunde verschafft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Euch Geliebe, ihm mein gross und kleinfügige Dienste anzuzeigen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Unsere ehrenden Geliebten haben Euer beide Schreiben mit Freden gelesen, sagen Euch Dank mit Erbittung aller Ehren, Liebes und Guts etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ein Brief, so mir vor Tante aus Augsburg kommen; auch schicke ich Euch Euer begehrte rote Flahada, so die nach Euer Gefallen, wäre uns lieb; was die Kost, zeige ich Euch an, so mir Gott zu Euch Hilfe auf künftigen Tag gegen Baden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, Euch sei mein Schreiben durch Eure Laufer wohl geworden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">News haben mir wenig, allein das ein neuer Papst soll sein, ein polonischer genannte Bonn Companiae, das ist gut Xell.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie es in Niederlanden stand, wird Euch der Herr von Stetten berichten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit auch die euer in den Schirm des Allmächtigen gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Hans Liner.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Ölter, der Kirchen zu Zürich getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
