<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8919">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8919</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Verglieder schon, es stand um uns alle ziemlich wohl; Gott gäbe auch euch gesunde und gute Zeit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hier haben wir allerlei Unruhe von etlichen unruhigen Leuten, die allerlei Reden ausstossen, und sind etliche gelegt in den Wellenberg, nach zu fragen und auf ein Grund zu kommen; denn unsere Herren ein Ernst anwenden zu erfahren, woher doch sämlich Reden kommt, alles ob man hier wolle Mass halten, wie du ohne Zweifel davon auch gehört hast etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist fast eine böse Sache; Gott mache es alles gut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das Conclave Cardinalium hat ein Papst erkoren, heisst Bon Companyi, Cardinal zu Bononia.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Kardinal aber zu Florenz und die französischen Protestieren wieder hin und die Election, darum dass sie praepopera und sie nicht mögen dazu kommen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich wollte, dass Sie einanderein zerzärlen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und wie der König in Frankreich etliche Städte für Misstrauen den Evangelischen eingeben, also haben jetzt die Evangelischen dieselben dem König wiederum zugestellt; denn sie wollen kein Misstrauen gegen König behalten, sondern sich ihm aller Dingen ergeben in sein treu etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hat der König zu höchstem Dank aufgenommen und ihnen gesagt, sie müssen sehen, dass er sie treulich schirmen wolle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat er die Gewaltigen und Regenten in Frankreich gerüft und sie geeidet, den evangelischen guten Schirm, Gericht und Recht zu halten etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott sei Lob in Ewigkeit.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So soll der Synodus zu Nimmes aus sein und sei Alles wohl einig; das gäbe Gott, dass ihm also sei.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Im Niederlande soll der Krieg stark angan, und ist Albanus in sömlicher Rüstung und Gewalt, das zu besorgen (es würge dann Gott Wunder) die Meergöschen wurden sich schwerlich seiner erwehren ohne stärkeren Rücken.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott mache das auch gut.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Andere Zeitungen sind mehr vorhanden; mag eben Nimmen schreiben, bin gar erleijen und mohtlos.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der arme h. Hans Rudolff Biegel zu Capell ist in das Loch gelegt, das er von Sinnen kommt, erbarmpt mich übel etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Patrisare metuitur.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief fertig bald gen Schaffhausen bat Löwen, begehren an ihm, dass er von wegen seiner Schwieger ein Ritt herein thüe und den andern Schwägern oder mir 8 Tage vorher Anzeige etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Grüsse uns Susannen und die Kind.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Allein unser Volk grüsst Euch, und schick mir wiederum die Küsse etwan bei diesen.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">6. iunii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Bemerkung v. Hans Rudolf Bullingers Hand:]</note>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Verordnete Pfarrer: Zindel von Zurzach gegen Capell.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Geraz aus dem Rintal kann halten.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Boshart aus dem Thurgie gegen Hasli, Widler von Gäse kann Kyburg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
