<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8920">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8920</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum usque hodie neque ante octiduum ad nos quicquam scripseris, omnino te ad nos credidimus adventurum; nunc vero cum nostra spe nos falsos videmus, causam non vulgarem, quae te retinuit, esse existimamus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Utut sit, modo recte valeas et res tuae omnes recte alioqui habeant, libenter te alio tempore venturum expectamus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc quod scribam memoratu dignum habeo nihil praeter hoc, quod ex Gallia scribitur Nemausensem synodum non infeliciter esse finitam, quamquam hic nihil affirmarim certi, quando literae a Beza nondum ullae sint allatae.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Necdum ille domum rediit ex synodo; est tamen, qui in illa se affirmat affuisse ac testatur bona cum gratia a se invicem fratres discessisse omnes; de qua re cum certiora habuero, scribam certiora.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Demnach schreibt man, dass die Evangelischen statt in Frankreich dem König Frey die Stadt wiederum übergeben haben, die sie zur Versicherung des Friedens empfangen; denn sie nicht mehr die ihn haben wollen, alles ob sie dem König misstrauen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sämliches soll der König zu hohem Dank und grossen Gnaden aufgenommen haben und gesagt: man müsse erfahren alle treu und gnade; hat auch darauf die vornehmen Regenten gerüft und sie geeidet, den Frieden zu halten und die Evangelischen zu schirmen und ihnen gut recht gehen lassen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man soll auch nicht mehr sagen: die verwendete Religion, sondern: die evangelische Religion, und soll gar wohl in Frankreich standen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das gäbe Gott, das ihm also sei.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">- Es haben etliche Kardinäle in verdachter Eile ein Papst gewollt, den Kardinal zu Bononin, bon Compance (gut Xell, werde nun daraus, dass man singt: 'Woloff, gut Xell, von hinnen, Mins bleibens ist nicht mehr hier ').</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wider den Protestieren der Kardinal von Florenz und alle frankreichischen Kardinale, darum das man zu viel gilt und ihre Zukunpfte gefährlich nicht erwartet etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Davon er freilich mehr Wissens habt uns Italia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Im Niederland ist ein grosses Rüsten Duca de Alba, die abfälligen statt in Seeland, Holland und anderswo zur Gehorsame (das ist hispanischer Tyrannei) zu bringen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott erlöse die Gefangenen und Getränkten!</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der Hagel bei Strassburg geschlagen haben, auch bei Zug jämmerlich; die Strahl<note target="fn1" type="footnote"/> hat zu Strassburg ins Münster geschossen und zu Colmar in einen Keilchen, bei Strassburg ein Papsts Keilchen, Thurn und was darin gewesen, in Grund verbrennt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Stunde, alles unser Thorn hier gebronnen, ist über Prag in Behem ein sömlich Wetter gegangen, das sich jedermann des Untergangs versehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zu Freiburg im Öchtland sagt man das die Strahl auch auf denselben Abend greuentlich geschossen haben etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sind Prognostika, besorge ich, künftiges Jammers.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns, dann sich sonst die Sachen zu viel Unrats schickend; Gott sei uns gnädig! etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Haec brevibus ad te scribere volui, ne nihil scriberem et me accusares silentii ingrati.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vive, vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet te, uxorem cum liberis!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Heri nuptias celebravit m. Ioannes Iacobus Hallerus, Halleri nostri filius, cum filia d. Ioannis Wolphii.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Dominus benedicat eis!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 6. iunii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salutabis ordine, quos nosti, omnes, etiam d. Ioannem Müllerum etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Hiis adiunctas, oro, cures literas d. Perisotto inscriptas una cum libro meo contra anabaptistas; cum enim pauper sit, oravit me per literas, ut eo dono mittam, id quod nunc facio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Eximio Christi ministro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
