<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8922">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8922</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vorgeliebter Sonne, gestern hab ich dir geschrieben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Siderer kommt Briefe von Augsburg, die Gleiches bezeugen und soll mehr, dass Maximilian seinen Ältesten schon Rudolfen zum König in Hungern gemachte, soll zu ausgehendem Augsten gekrönt werden, soll den Hungern versprechen, wiederum zum Hungerland zu bringen, was davon entfremdet ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dura promissio, forte et vana, nisi et cruenta.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Duca de Alba soll in eine gelängerte Stadt etliche hundert Kriegsfolge eingebracht haben, und die davor gelegen, geschädiget.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Türke werde des Jahrs auf Wasser nichts führnehmen, aber zu Land rüste er in Dalmatia ein grosses Volk, werde bald auf die Venediger anziehen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Türe nimmt fast ab zu Augsburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Herzog von Bayern liegen krank.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hier kommt ein Geschrei, doch ungewiss, Herzog von Savoyen sei tot und habe den König Hispaniae gesetzt zum Protektoren seines Sohnes, das der Franzose nicht werde für ein Recht haben; denn der junge Fürst seines Vaters Schwester schon ist, das im Totele Geburte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">O wäre er nun tot, wer Joch Verwalter wurde etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Von Glück habe ich zu sagen; denn der Fischen eben 6 auf den Markt kommen, sind mir die 2 kaum geworden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die schicken ich deiner Susanna, dass Sie dich darüber zu Gast haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hab dirs lieber Unkochheit geschickt, das dus kochst, wie dir liebe, und freut mich wohl, das ichs euch überkommen habe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Haben für gut, und Gott mit euch ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum Sampstags vor Medardi 7. Junii 1572.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutant vos nostri et ego etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
