<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8925">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8925</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger hoch- und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein gutwillig Dienst etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf 2. dies sandte ich Euch den Jüngsten samt einer roten Flahaden, - Hoff, Sie Euch wohl geworden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was die Kost, zeige ich euch mit Gottes Hilfe in Kurzem an (haben die gegen Winterthur an wird zur Kronen gesandt).</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Brief aus Augsburg, darin Geld, auch Brief aus Paris an meine genädigen Herren von Sax mit Piet, er gnaden meinen willigen Dienst anzuzeigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie es in den Niederlanden stand, ward ihr vernommen; so viel habt mir mehr, dass das duca d'alba Vetter und schon gefangen ist worden, in 4 Stück geteilt; wolle Gott, das in der alten theranischen Fuchs den bald auch bald bringen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Arras sollen die Nasewischen auch einhaben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der König von Navera soll den Krieg in seinem Namen feiern; Gott der Herr verliche Gnade, das alles zu Lob und Ehre seines heiligen Namen dienen möge.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich vernimm, dass die Puntner nicht eins sollen sein, durch Zöger dies; mir hört sonst nuns davon.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auch werden die Länder<note target="fn1" type="footnote"/> die Bundesbriefe fordern.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hat sich bald zugetragen das eine Eidgenossenschaft auch gestraft wurde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle es gnädig verhitten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Meinem genädigen Herren von Sax wird er seinen Brief mit gewisser Botschaft wissen zu senden etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das gute Völklein, das ihr uns befohlen, dem Stadtschreiber und mir, den habt mir ein gutes Hüslein Kauft um 190 fl.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch die Euern Griezen, auch unsere lieben Herren Predikanten, Stadtschreiber, Euch, den Herrn Walther und Andree.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Damit dem lieben Gott in Gnaden befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Hans Liner.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger dem Eltern, der Kirchen zu Zürich getreuer Diener, meinem ehrenden geliebten Herren, in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
