<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8927">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8927</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Getreuer, vergliebter Vater, ich achten, er habt gestört verstanden, wie es mit Bruder Hans Rudolfen gestaltet, das er gar schwach; dann über das er vormals viel Mal viel Bluts ausgeworfen, ist am Samstag zu Nacht das Blut hüfflingen kann, und gestört nach Mittag in solcher Ville gegangen, dass er so schwach geworden, dass wir uns keines anderen dann seines Endes versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Darauf aber ist er etwas wiederum zu Recht kommen und ist seit gestört kein Blut mehr gegangen; denn wir ihm etliche gewisse Blutstellungen gewüsst und braucht, wüssen aber nicht, wie es der allmächtige Gott wieder schicken wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da setzen wir alles heim mit ernstlicher Bitte, dass Herr nach seinem göttlichen Willen, wie es uns am nützlichsten und heilsamisten ist, schaffen wolle.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann kommt das Blut der Gestalt wieder, besorge ich, er werds nicht überwinden mögen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wie sich aber alle Sachen wieder schickt, will ichs euch aufs allerste zuschreiben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht von ihm kann von Schwachheit wegen, habe derhalben meiner lieben Hausfrauen angeboten, dass sie was der Kirchen halb einfiele, alles fleissig ausrichte etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Denthalb, lieber Vater, ist nicht von Nöten, dass du aussen kommst; dann zu dem, dass der Kummer und Leid noch grösser, wurde es dir deiner Gesundheit halb grossen Schaden bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wenn aber Schwester Dorotee kömmlich könnte Unsinn kommen und es nicht wider dich wehren, wurde es uns lieb sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sonst ist Hans Rudolff gar tröstlich und mannlich, dass ich sinthalb kein Zweifel habe; was dann seine andere Sachen antrifft, hoffe ich, Gott der Allmächtige, der und allweg vor Schand behütet, werden weiss und weg zeigen, damit uns auch aus der Sache geholfen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befiehle ich Euch in Schirm Gottes; der Sie allezeit mit uns etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Berg 16. Junii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus obedientissimus f[ilius] H[einrychus] Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino m. Heinrycho Bullingero, patri suo colendissimo etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
