<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization893">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #893</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. P.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Recht geliebter Herr und Bruder, ich würde bewegt Euch in Klags Weise anzuzeigen, was sich in diesen Tagen zugetragen hat, als nämlich unsers des jetzigen Bischofs halben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wie er nun Bischof ist worden, hab ich seine Election, die mich besonder erfreut hat, ich und meinem Paulo zugeschrieben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Dasselbige schreiben hat mein Paulus, als ich acht, anderen Studenten zu Basel zeigt, und ist ihm also der Brief von Händen und in d'Ende des Bischofs Widersächer kommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieselbigen haben diesen Brief gegen Rom dem Papst und den Kardinälen wider den Bischof gezeigt, vermeinen hiemit ihn lutherisch zu sein probieren, und haben ihn hierauf gegen Rom bei der Bahn 500 Dukaten citiert.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Der brieff lud, wie ich noch in dechtnus hab, also: "Episcopus noster mutavit vitam cum morte, cui successit quidam, quem episcopus una cum canonicis pro Lutherano proclamavere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iuvenis est nondum olęo papistico unctus; speramus eum nihil contra deum meditaturum" etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Nun achte ich, der Bischof und die Seinen werden sömmliches Hoch zürnen; vermein aber ich, hiemit nichts verhanden habe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich achte wohl, soll er einen dem Bruch nach schweren, Sie werden ihm viel andere Puncten in Eid binden etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und ist hierauf mein freundlich Bett, wollt mir raten, wie ich mich hierin halten soll und diesen Handel verantworten etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Raptim, Curie, 29. aprilis, anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Blasius tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Prestantissimo viro d. Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti fidelissimo, d[omino] et fratri suo observandissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
