<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8932">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8932</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gottes sei mit uns etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Getreuer, fürgeliebter Vater, weiss, dass wir Hans Rudolfen wiederum gar eine gute Hoffnung empfangen; dann sind dem Sonntag gar kein Blut mehr gegangen, sondern allein etwas Geronnenen oder Verstockten, das vom Vorigen in der Brust blieben und sich nach und nach ausreinigt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ist auch das hizige Feber, das er vor kann, gestört ausbleiben und etwas milder im Haupt geworden etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wenn nun, als wir Gott wohl trauen, es also bliebe, wäre eine gute Hoffnung, die Sache wurde in kurzem Wider besser; das verlicher Gott.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Schwester Dorotee und meine Frauen wollen wir noch heute hier behalten und sie euch morgen wider Heim schicken, und wenns also bestand, will ich auch auf Donstag wieder heimkommen, damit ich mich wieder mit den Doktoribus beratschlage, wie der Sachen zu tun.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wir bitten, dass solches auch der Schwester veritassen werde anzeigt, damit sie etwas männlicher und trostlicher sei.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtige Verliche, dass es also mit der Besserung einen Vorgang hege und zu vollkommener Gesundheit diene.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der erhalte auch dich, vergeliebter Vater in seinen Gnaden allezeit etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Berg den 17. junii 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Den Gehorsamer lieber schon Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro domino m. Heinrycho Bullingero, patri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
