<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8935">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8935</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Treuer, Herzlieber Vater, denen bedie tröstliche schreiben in meiner schweren Krankheit habe ich mit grossen Freuden empfangen; dann wiewohl mir sonst an deiner väterlichen treu undt Liebe nicht gezweifelt, habe ich jedoch hiebei nach viel mir den Städte Liebe gespürt, darum ich dir höhlich danken und Gott den allmächtigen treulich bitten, das er dich in Gesundheit undt Wohlstande gnädiglich erhalten, damit, wenn Gott der allmächtig über mich gebieten sollte, mein Liebe Hausfrau undt kindet deiner väterlichen Hilfe Trost und Liebe geniessen möchtenden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Meine schwere Krankheit gelangenden kann ich wohl erkennen, dass die mir aus Vorsehung unten Verordnung Gottes aufgeleitet, darum ich immer dem allmächtigen Gott allein all meine Sachen befohlen unten aus seinen Gnaden bisher duldengleich tragen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Haben mich auch nach deiner trostlichen Vermahnung grad gleich angens in Willen Gottes gänzlich ergeben, es seien zum Tode oder Leben, nämlich mit Gottes Hilfe zu überwinden, undt diese blieb ich nach Stift unten statt, dieweil die Zufälle der Krankheit schwer.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wann Gott mit seiner Erlösung kommt ihm mit Freuden unten warum Glauben durch seine Hilfe zu begegnen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Will er mich dann wieder erhalten, (darum ich ernstlich bitte, dass er den Arzneien Kraft und meinem kranken Liebe solches zu leiden starke gäbe), wollen so bin ich bereit in seinem Willen zu leben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Mit ernstlicher Bitte, treuer, herzlieber Vater, du willst mich in deinem ernstlichen Gebet gegen Gott lassen befohlen sein; das ist dein Stärkste und grösste Hilfe, so du mir tun kannst.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott treulich in Gnaden Gefallen samt all den Unseren; der sei unser Hilfe unten Trost immer unten ewig.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Das Vrenli, bitte ich dich, willist uns etliche Tage zu Hilfe hinaus lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hans Ro[dolff] Bullinger, f[ilius] t[uus] d[ilectus], anno 72. 20. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo atque praestantissimo viro domino Heinricho Bullingero, patri suo plurimum dilecto atque colendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
