<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8937">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8937</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, getreuer, vergliebter Vater.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dass es sich um Hans Rudolffen noch nöt bösert, die Blödinnen sind noch wohl an ihm; aber das Blut ist wiederum gestanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er wirft viel aus, gestockt und schlimmacht Blut, das immer Gott dann schad ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie es nun Gott weiter schicke, wollen wir warten der Hoffnung, es werde noch wiederum Gott mit ihm werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich will also, dieweil er sonst niemand hat, bei ihm bleiben, allein irrt mich meine Lectiones, die ich nicht gern unterlasse.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die - weils aber die hohe Notdurft erfordert, muss man mir recht um so viel verziehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Schwager Felixen trüben lassen bitten, dass er meine Stunden lesen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Danach wollten wir gern, so etwar aussen kam, für Hans Rudolfen ein Neubahnen Simmelring und zwei weisse Brödle haben<note type="margin">a.R.: "und etwan ein oder 2 guͦte... bene fisch."</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So er aber keine Botschaft habt, so zeigens meiner Frauen an; dann mehrteils die Boten bei meinem Hause ziehen fragend etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich bitte dich, lieber Vater, du wollst mich auch entschuldigen gegen meinem Schwächer, das ich immerdar von der Kirchen bin; denn ich gestört hinweg gilt und nicht zu ihm können kommen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das böse Vrenli ist, als wir hören, von des Wetters wegen wiederum heimkehrt, da wir achten, es werde hüten oder morgen aussen kommen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befällen wir euch alle Gott dem Allmächtigen; der erhalte uns alle in seinen Gnaden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Berg, 22. Junije 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Den Gehorsamer lieber schon Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, patri suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
