<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8944">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8944</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, insonders vorgeliebter, lieber Herr und vertrauet Freund, Euch sei mein Grütz und Dienst zuvor, und tun Euch hiemit zu wissen, dass mir nicht Euer Schreiben von des Wipfen Knaben wohl geworden ist, und bedanken mich zum Husten gegen Euch und insondere des guten Willen gegen meinen lieben Sohn.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch auch ganz freundlichen, Ihr wollen Euch ihn in dem und anderm Euch lassen befolgen sein; denn er es wolle bedarf.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hoff aber daneben, er werde sich Thermas halten, dass er, was ihm gute Geschichte, wieder verglichen und verdienen kund.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Was aber durch mich und in nichts Geschichte, bitte ich Gott von Herzen, dass er es vergelten wolle.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mit freundlicher Bitte, so ihr wieder Botschaft in Frankreich habt, dabei ich meinem Sohne schreiben kund, ihr wollen mich des selben bei des Wissen Knaben berichten.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Euch hiemit in den Schirm Gottes treulichen Befehlen; der wolle alle bösen Predigen traulichen wehren und brechen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">In Eile aus Uster den leidsten Brachat Euer Trauer und guter Freund Ulrich Philipp von Sax Freiherr 1572.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich bedanke mich ganz freundlich gegen dem Heer Tochter.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Meinem vorgeliebten Herrn und vertraueten Freund, Meister Heinrich Bullinger, Donner der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
