<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8946">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8946</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Omnes tuas, chare frater, accepi, etiam postremas tuas per Mullerum nostrum Badam ad comitia proficiscentem.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Miror ego, quomodo sit sustinendis tot laboribus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Concionaris perfrequenter, perturbaris ab accedentibus crebro et confabulantibus aut consultantibus, praeterea scribis acta et literas usque adeo prolixas.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quibus cum nobis inservire cupias, merito grati tibi agimus gratias.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Libenter aspexi munus plane liberale et speciosum transmissum a magnifico Rhetorum senatu Iosiae meo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Gratulor illi tum etiam hoc nomine, quod literis ad ipsum datis amplissime suam testati sunt benevolentiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dominus ipsis rependat, eis benedicat eosque a malo servet!</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Debet tibi hic quoque plurimum noster Iosias, qui plurimum laboraris in hac re perficienda; ipsemet haud dubie gratias tibi aget etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quam vero vellem turbas vestras solide esse pacatas atque sopitas!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut is sarciat, quod hominum negligentia aut culpa est diminutum.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In den Niederlanden hat sich erhebt ein schwerer Krieg.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Er wisst, wie nun Jahr und Tag Dux Albanus mit seinen Hispaniern grosse Tyrannen im Niederlande getrieben und viel des Adels und Ehrenleuten vertrieben, unsäglich viel gemartert und ermürt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die Vertriebenen haben sich zahmen getan; viel statt, die der Tyrannei müde, fallen von Hispaniern ab, treiben sie aus, erschlahen sie und nähmen die Vertriebenen, die man die Gassen nimmt wie in Frankreich Hugenotten, und haben nunmehr viel starker Städten ihn.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Alba mit seinen Hispaniern versucht, was er kann, und Geschichte auf beiden Seiten blutvergiessen, und hat Gott noch bisher Gnade den armen Gassen gegeben.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">D'Alba hat an Kaiser geworben, zu Ross und Fuss in Germania Kriegsvolck zu bestellen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das ist ihm erlaubt, und hat er bestellt zu Obristen den Grafen von Eberstein, den Frünzberger und Bollweiler; etliche sagen auch von dem von Emps.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die haben Knechte angenommen, den Hispaniern zuzuführen, und schreibt d'Alba um gehen Hilfe, da viele in deutschen Landen übel zufrieden sind, das Deutsche wider Deutsche den schändlichen, tyrannischen Hispaniern zuziehen und wollen helfen fremden Leuten und Hispaniern, die Keim Deutschen nie wohl erschossen noch hold gesehen, fromme Deutschen untertrocken, und sollen deshalb die deutschen Fürsten ihnen den Pass nicht lassen, und sind schon viel Knecht da oben erschossen, und ist die Sage, die Fürsten rüsten sich in d'Gegenwehr.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Daneden aber in dem Niederlande sind von Gosen die festen Städte in Seeland und Holland eingenommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Valensen hatten sie auch eingenommen, doch wiederum verloren, und haben die Hispanier alles erwürgt, was darin gesehen, grausam.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zu Bergen oder Mont im Hennegau waren etliche Hispanier in Burenkleidern auch hinein gekommen durch Verrätere; aber sie sind alle erwürgt und die Reisigen, die für die Stadt kommen, abtrieben.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Bei Flissing haben sie ein Schiffstreit mit einandergehen getan, und sind den Hispaniern in 20 Schiff zerschossen und gefangen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">D'Alba hat seinen Schatz und Kleinot wollen in Hispanien fertigen, der etliche Tonnen Goldts währt; die Schiffe aber sind verkundtschaftet, gefangen und in Engelland geführt.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">In diesen Dingen ist zu Paris in Frankreich gedruckt Declaratio des Prinzen von Orangyen und seines Bruders, Graf Ludwigs von Nassow, und anderer Herren, mit deren sie Ursach anzeigt, worum sie sich des Kriegs annähmen und zu den Waffen wider die Tyrannen der Hispanieren griffen, und sind anfangs in 80000 Gaschgonier Hagenschützen den Gassen zugezogen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum d'Alba und der König Hispaniae an König geworben, das er die Seinen wieder berüfe und verbiete den Sinen, wieder d'Alba zu ziehen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das soll der König getan haben, doch so lau, dass man meint, es sei ihm nicht leid.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es sollen auch nach dem Gebot in 2000 von Roschella und da herum abgeschiffet und zogen sein dem Prinzen von Orangien zu.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">So sollen auch etliche Schiffe ihnen zukommen sein aus Friesland und aus den Seestetten.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt auch, dass die engländischen Schiffe kommen und Gräfling und Dunkercken eingenommen haben, wiewohl dasselbe noch in Zweifel stand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gewiss ist's aber, das Engelland mit Geld hilft und sich mit Frankreich verbindet; denn der Admiral aus Engelland ist bei dem König, Montmerenzi bei der Königin etc., und sicht die Sache einem grossen Ernst gleich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Zwaren, wo Gott den Gassen nicht hilft, werden sie schwerlich verharren mögen; doch wenn die blutige Masse der Hispanieren voll ist et impleta amoriorum iniquitas,<note target="fn1" type="footnote"/> so mag ein armes Völcklein grossen Gewalt brechen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gott ist Tag und Nacht umb sein Gnade zu bitten; denn der Übermut und trotz der Widerpartei nie grösser Xen etc.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Diese Zeitungen schrieb ich Euch zu, wie ich s'hab von Nürnberg, Augsburg, Paris und aus dem Land herauf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Communica cum consulibus et amicis nostris, Carolo etc., symmystis, fratribus, quos omnes salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime scripsi 4. iulii 1572.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Regina Navarrae Parisiis est mortua etc.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten und getreuen h. Tobia Eglin, Pfarrer zu Chur zu S. Martin, meinem günstigen Herren und lieben Bruder.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
