<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8968">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8968</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi ego binas tuas epistolas, vir praestantissime, et compater honorande, una cum collectaneis de causa d. Schuleri nec non cum novis illis rebus, quae nuper tibi ex diversis locis advolarunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae ad d. Schulerum pertinebant, ea bona fide ei restitui et reliqua perlegi et monstravi etiam viris, quos novi tibi gratos et tui amantissimos esse, qui mecum omnes quam magnas tibi habent et agunt gratias atque deum orant, ut huic quasi desperatissimae rei bonum finem concedere dignetur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novimus enim Albani callidam et vafram senectutem strophasque militares necnon Hispani largas opes, exulum vero, qui sese eis hostiliter opponunt, aerarii atque virium tenuitatem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen hoc apostoli dictum nos confortat: "Si deus pro suis, quis contra eos?"</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hunc rogabimus obnixe omnes, ut propter nomen sanctum suum inique oppressos redimere et lucem aeternae suae veritatis strenue asserere dignetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ob nepotis tui charissimi Rodolphi Zvinglii piae memoriae mortem valde affectus sum idque non tam propter te, cum sciam te domini iudicia atque voluntatem benignam aequiori animo semper tulisse et optime agnoscere hanc iustam et nobis salutarem esse, et quod clementissimus deus ea ratione hunc bonum adolescentem e multis semel aerumnis liberare voluerit, quam etiam propter ecclesiam, cui cum utroque avo et patre charissimo suo tempore prodesse ac praeclaram stirpem Zvinglianam per ministerium Christi adhuc illustriorem reddere potuisset.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed deum rogabimus, ut mox, vel quando ipsi pro sancta sua voluntate visum fuerit, illum rursus in aeterno gaudio videamus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ego rarius ad te scribo et quod me nuper d. Schuleri conscripta recepisse tibi non significavi, non quidem negligentiae ascribere velis, rogo, sed huic omnino causae, quod sciam te adeo multis rebus esse occupatum, ut te meis ineptiis obtundere saepe dedita opera supersedeam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Posthac vero breviter, prout debeo, lubens respondebo.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, colendissime mi pater, et me semper amare et commendatissimum habere pergito.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Salutant te Thomas Schmid quaestor, Beldii, Schuleri, Pfendlerus et reliqui etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Etiam uxor mea tibi tuisque omnia fausta precatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Claronae 23. iulii anno 72.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tui studiosissimus et amantissimus I[oannes] Hugo Claronae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ornatissimoque viro domino Heinrycho Bullingero seniori, ecclesiae Tigurinae ministro vigilantissimo, domino ac meo tanquam patri plurimum observando et charo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullinger zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
