<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8969">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8969</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir, hiemit schicken ich dir deiner Eglinnen, die du gern issist, ein Essen, das ich kaum überkommen habe, dass du sie mit Susanna ässst.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Grüsse mir und die Kind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die schenken ich dir von wegen deines Hasses, umb den ich dir treulich danken.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Verena<note target="fn1" type="footnote"/> hat mir den Brief gebracht und gerühmt, dass ihren Guts von Susanna und dir geschehen; darum danken ich euch beiden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das mein Johol in Burenschweiss gebadet, kann ich ihm nichts tun, muss ihn nunmehr haben, wie er ist, und lass dichs nichts bedurren.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Zeitungen und die Briefe von Rud'olffen seligen Tod sind mir wohl geworden; haben Rudolfen selig willig Gott aufgeopfert.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Die Zeitungen sind zwar gar gefährlich; Besorge, so Gott nicht tut seine besondere Gnade, dass sie die Sache ehe böser machen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ist aber der Hispaniern Mass voll, so wird sich die Sache wohl schicken; das gäbe Gott.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonst hab ich seitherer nichts gehört noch weiter empfangen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist ein Rede gegangen, der Admiral solle gefangen sein und Navarenus erstochen; dagegen geschrieben, es sei erlogen, wie dann der Lügen viel umgetragen werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So etwas Weiteres kommt, lass ich dichs wissen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Mir gefallt gar nüt, daß du prediget hast; venae rursus pouerant aperiri hac commotione et vocis contentione, und vogst du mir, so stast du noch nitt an zuͦ predigen, biß du baaß erstarchist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Recidivum mors.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hast so lang gewartet, so ward noch ein 14 Tage oder mehr.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren lassen so fleissig nachfragen, dass sie im Ratschlag sind, wie man abstelle den unlittenlichen Bettel.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch; all mein Volk grüsst euch etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Datum of Jacobi 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullinger, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
