<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8982">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8982</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nuper tuis, chare frater, non respondi; nam ocium defuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc quoad mille coronatos mutuo accipiendos, hoc respondeo me vix posse totidem bazios acquirere et nolle me censum cuiquam polliceri nostris adversum legibus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Per alios quam per te et me eiusmodi sua expediant negotia; numularii non sumus neque usurae procuratores.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Reliqua in tuis nullam responsionem exigunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero breves illas tuas mihi offert Dscharnerus noster.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In principio earum fasciculi ad me missi fit mentio; si eum putas, quem misisti ante octiduum, redditus est mihi; si interea alium misisti, nondum is mihi redditus est.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum has scribo mane 7. hora; forte posthac reddetur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Festino has scribere, ne negotia me postea impediant, quominus scribam etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Iam aliquot diebus ab amicis ex Germania et(?) aliunde nullas accepi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Ultimae fuerunt scriptae Heydelbergae 18. iulii significantes principem Aurangium cum peditatu satis instructo et 4000 equitibus transiisse Mosam captis prius validissimis urbibus Ruremunda et Venlo et progredi amplius.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ab altera parte instare fratrem eius, comitem Ludovicum Nassoviensem, cum suis Hugonothis; teneri vero iam a Goßiis totam prope Geldriam et Phrysiam, totam denique Hollandiam exceptis tribus urbibus Roterodamo, Amsterdamo, Delfis, item totam Selandiam; nuper vero prope receptam fuisse Flissingam proditione.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Hispanos enim multos iam pervenisse in urbem; sed mox iugulatos omnes.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Quid interea fausti vel infausti factum sit, nescio; mora illa et quod bellum trahitur lentius, suspitionem mihi movet.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Si quid intellexero, communicabo; tu si quid habes ex Italia, communica vicissim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Incertus rumor spargit Constantiensem episcopum creatum esse papam, Empserum puto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Si verum, Rhetis creatum est periculum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ego verum esse non credo.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dicuntur item magno suo dispendio Veneti a Turcis redemisse pacem; alii contendunt illos adhuc esse in armis, Turcas vero Iaderam, quae et Zara dicitur, coepisse et obsidionem Castelli Novi solvisse funditus perditis Venetis, qui in ea obsidione fuerunt; at Venetos prohibere, ne quis ulla vel bona vel mala nova scribat aut effuciat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid sit, scire cupio.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quae Gregorius vester de conciso Albani filio scribit, hactenus non audivi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dicitur rex Navarrenus nuptias celebrasse cum sorore regis 5. huius mensis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schickte ich Froschauer etlich gedruckte Exemplare des Roggenstocks,<note target="fn1" type="footnote"/> dankt Euch freundlich und grüsst Euch fast.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich habst so gut eingemacht, alles ich gemögen das Sie sauber zu euch kommen; den Archetypum hab ich behalten und h. Johannes Jacob Wicken geben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Wollt er ihn aber wieder haben, so soll er euch werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Vale cum domo tua et amicis fratribusque nostris omnibus, quos ordine salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 8. augusti mane hora 7. 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse zw. 673/74:]</note>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Iconio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri honorando et dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">H. Tobia Egli, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
