<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization8994">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #8994</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willige Dienste und alles Gutes bevoran.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr und Bruder, ich kann Euch nicht verhalten, dass gestoriges Tags auf dem Abend zu mir kommen ist Johannes Gantinerus, sich mir zu erkennen geben - denn ich ihn sonst nicht bekannt hätte - und mir viel und lang klagt, wie ihm seine Worte viel anders verstanden, denn Er's gerettet habe oder Joch gemeint.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann er kein Täufer sei noch der Meinung, dass man ein jeden machen lasse, was er wolle, und sie doch seines Dienstes entsetzt, da er doch unterschrieben habe Confessioni helveticae und weder in wenigem noch vielen Darwider sei; begehre auch an mich zu wissen, was er gegen mir beklagt und vertragen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gab ich ihm Antwort: Niemand hätte ihn vertragen; ein ehrsamer Rat zu Chur habe öffentlich in seiner Sache gehandelt, ihn verhört und geurteilt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das habe ich vernommen und Sie eine offne Sache, dabei ich's bleiben lasse und mich wieder nicht einlege; denn ich halt's dafür, ein ehrsamer Rat habe ihm nichts Unrechtes zugefügt etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und da er vermeint, er wäre nicht genugsam verhört; man hätte ihn auch nicht recht verstanden, sagte ich: 'Mann hat Euch verhört, und hat Euch ein Bürgermeister gefragt, da Ihr geantwortet etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Lieber, sind ihr so unschuldig und aufrecht, so schreibt euer Gemüt ihnen richtig zu und tun dann nicht anders oder darwider. '</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sagt er: Ich habst getan; hilft aber nichts.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">[Sagt ich:] So kann ich ihm wieder nichts tun; ich lass es bleiben, wie es ein ehrsamer Rat gemacht hat: [beschloss er:] Ich bitten um christlicher Liebe, du wollest mir noch die Liebe beweisen und um das Werben, das man mich ruhig bleiben lasse bei dem Minen in meinem Gütlein; da will ich niemand leidens tun, setzen meine Sache Gott heim etc. '</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sämliches hab ich Euch wollen anzeigen, habe allein Summem in Eil begriffen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Danach bitten ich fast freundlich, ists jenen möglich, Ihr wollt abstellen, das David Setzer zu Basel, der arme Gesell, ruhig gelassen werde, damit auch ich zu ruhen komme.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Er haben mir nach Martini ein Brief gesandt bei m. Jacob Gessner, darin etwas Geldes, da ich doch achten nicht viel gesehn, dieweil der Brief geschmeidig und nicht schwer.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Denn habe ich auf Euer bittet und begehren gegen Basel gefertigt; ich möchte leiden, ich hätte in nie angenommen zu fertigen; dann wie ich in versorget und darnach vernahm, das nichts ausgerichtet, ward ich fast angsthaft; dann etwas Zeits vorgefallen, das ich nicht mehr wusste, durch wenn ich ihn geschickt; dann der Geschäften so viel und ich nunmehr vergesslich, das ich gar gestanden was, bis das ich aus dem Truck berichten, das ich in versorget durch David Setzer von Basel und das Julius Santerentianus ihn zu mir geführt, da ich in nun berüft und fraget, konnte er mir anzeigen, das ich vielgedachten Brief Daviden geben, dass ich mich auch wohl wiederum gesinnt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Schreib darauf auf Erfordern eines Gesandten Doktor Stupano selbst, wie die Sache ergangen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Darauf kommt diese Wochen her David Setzer mit Klage und sagt, er bekenne, dass ich ihm gesagt von einem Brief d. Stupano zugehörig, darin gellt etc., da er geantwortet, er kenne den Doktor Stupanum nicht.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Darauf ich gesagt "so gebens nun Doktor Zwinggern", und habe ihm darauf ein Paquet gegeben, gegen Paris Doktor Ramo zugehörig, und das habe er d. Zwinggern gegeben und den Brief Stupani nennen veruntreut.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">D. Zwinger aber sage, wie er auch an mich geschrieben, er habe das Paquet empfangen und hinweg in Frankreich geschickt, wisse von keinem Brief nichts, dazu habe ich ihm nichts von keinem Brief, Stupana zugehörig, geschrieben, das nun wahr ist; denn ich das Paquet oder Brief in Frankreich vorhin gerüstet und hat des Briefs auf dem Tisch vergessen, daran mich Julius Manet, das ich ihn zum Paquet tat, wie Julius gesehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Nun ist David ein frommer, redlicher Gesell, hat derselben Zeit etliches Geld mehr zu fertigen empfangen und treulich ausgerichtet, dass ich ihm keiner untreu ziehen kann noch viel minder den Herren Doktor Zwinggern etc. der da sagt, er habe den Brief nicht empfangen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Wie es nun gangen und wie er verloren [oder] wohin [er] kommen Sie, das kann und weiss ich nicht zu gedenken.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Soll es der arme Gesell widersetzen, der mir daran gedient, dass er mir ihn abgenommen, und ich ihn nicht verdenken kann, ists mir sehr leid und ihm beschwerlich, es sei gleich viel oder wenig.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Sollte es dann auf mich kommen, wer ich auch nicht fast willig, dass ich das für meinen Dienst empfehen sollte, ohne dass ich dieser Zeit auch dieser Sache halben mehr dann genug beunruhigt bin, und ist mir diese Sache widerig.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch kein Lohn Daviden gegeben, den Brief oder Paquet zu fertigen; denn er sonst gar willig was.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darum, ists möglich, so handelt in dieser Sache, wie ich Euch vertraue.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicken und schenken ich Euch und d. Johanni Müllero zwei Büchlein, jedem eins; wird Euch wohl gefallen, weiss ich wohl.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gebt Müllerin das sein; er wird euch die Zeitungen geben, die ich euch beiden geschickt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">22. Auguste, Zürich, 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen Herren Tobia Egli, Pfarrerin zu Sant Marien zu Chur, seinem lieben Herren und Bruder.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
