<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization90">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #90</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieser arme, allen Mensch, Claudius<note target="fn1" type="footnote"/>, hat meinen lieben Bruder, auch meinen Vetter Conradine Zwick und mich gar ernstlich und trunklich angesucht, dass wir im Welten um Gottes und der liebe Willen beholfen sein, damit er möchte bei euch so lange Platz haben, bis er mit seinen Schuldigern und Gläubigern rechnete und seinen Kram zu Nutz verwenden des Anwerden und also Jedermann zu Frieden stellen<note target="fn2" type="footnote"/>.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ist demnach unser aller Treyer ganz freundlich, best geflissen bitte an Euch, wollen von unsern Wegen bei Euern Herren anhalten, nachdem ihme sonst die Stadt und Land verboten, dass er doch noch dies Mal selbst hinein dürfte und seine Sachen, besteht er möchte, verrichten, dieweil er nicht an seinen grossen Nachteil durch einen andern Tain kann, und das ihme der Terminus doch um acht Tage erstreckt; wurde er sich umsehen seines besten Vermögens, das er Geld aufbrachte und Zahlung täte.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er ist einmal ein frommer Mensch, der Gott Furcht und Sucht und Gut Condition verlassen hat; daneben geht er mit etlichen Phantasieen um, die nicht Grund haben, Niemts aber hoch, das Herr Ninen begehrt habe zu säen unter einfältigen Leuten; aber wohl etwa, wenn er darum von Verständigen angeredet worden, sei er unbeschwert gewesen, seine Meinung anzuzögen, aber mit aller und Ergebiegung, das sich gern wolle berichten lassen und nicht auf seiner Meinung bestehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aber man habe ihm solches allweg gleich anderst ausgebracht und aufgenommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich habe noch gar nichts mit ihm seiner Meinung halb gerettet; denn ich bisanher nicht Zeit noch weil gehabt; habe aber Mut, bald mit ihm desshalb zu erkundigen, der Hoffnung, er werde sich wohl weisen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er hat einen grossen, aber irrigen Eifer; der Herr Gott will es alles an ihme verbesseren!</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wir haben hier nie erfahren können, dass er Jemand unterstanden habe seine Meinung einzureden; denn wir es sonst nicht für gut gehabt hätten.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er ist noch unser Burger.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch aber von unser aller Wegen, das beste Euch möglich zu tun, das er doch noch diesmal selbst zu Euch und gegen Winterthur dürfte, seine Sachen zu verrichten, damit ihme sein wahr und krumm nicht umsonst also hingehen müsse; denn es ihn viel kostet, wurde aber im Jetzt im Verkannten um gar ein Schimpfliches angeschlagen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er muss noch in x Tagen von Daten gewiss bei euch sein und jedermann zu Frieden stellen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ich will sehen, wo ich das Geld aufbringe.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ad tuas literas cras aut perendie respondebo. 12.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Aprilis 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambrosius Blaurerus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero suo.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
