<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization900">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #900</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwärtig, hochgelehrter, lieber Herr, auch Freunde, dero Schreiben habe ich mit grosser Frohlockung, auch Freud den 15. februarije negst verschienen empfangen, Verlesenes und seines Inhalts vernommen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Weiss Gott unser Herr, auch Seligmacher, das mich solcher Wohlfahrt in der Religion, auch Magistrat Sachen zum höchsten erfreut; mochte leiden, dass ich Einfaltiger in einer solchen Commune mit Weib, Kinden die Tage meines Lebens hinbringen, Ursache der unverbundenen Conscenz.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich muss dem Herrn befehlen, welcher die Gefangenen, seiner Freiheit beraubt, wohl weiss zu erledigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Weiter, dass Euer wird mir die Locuprationes in 24 Jahren ausgangen, haben angezeigt, nimm ich zu hohem Dank (mit Erbittung meines geneigten Willens) an.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Die commentaria über Novum Testamentum hab ich sampt den Operibus Zwingli per Gwalterumb translata von e. wierde, gott sei lob, weitter das büchle De scripture et ecclesię authoritate, auch Praefationem Bibliis praefixam; alia tua, humanissime mi Bullingere, mihi desunt, quorum desiderio summopere teneor, preterea Homeliarum Gvaltheri, tum cęterorum prestantissimorum virorum lucubrationibus, de quibus literę tuę mentionem faciunt.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ago habeoque tibi, reverendissime antistes summas gratias, quod me tuis habuisti commendatum et ob mutuas excellentissimorum resalutationes virorum, quibus me infirmum dignati per literas tuas sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So es hindert möglich, Euch heimzusuchen, wäre, wurde mir geliebtere Reise nicht sein Zugstanden, damit ich einen Funken wahrer bei mir beschlossener Religion sehen mochte, auch mich mit solchen durch freundliches Gespräch in diesen betrübten gefährlichen Zeiten erkiken mochte in futurû rein memoriam, quia manent nos adhoc periculosiora tempora.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mein fleissig an Euch, günstiger Herr, auch Freundin, bitte, die wollen mir meine besonders (nach dem Angesicht, wie solche in Euren missiv gemeldt unbekannten Herrn) zum Freundlichsten wiederum grüssen, alles ich eigner Person selbst vor Ihnen tun mochte.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gedenk, solche werden meinen geneigten Willen also annehmen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Will hierauf mich euch haben jederzeit günstiglichen Befohlen mit angeheftem Begehren, ob Froschauer mir die Bücher, dero ich mangel, wie oben gehört, verzeichnet, bei was werden die Wehren, geschickt, samt den Büchern bessere et aliis operibus, auch wohin mir die gegen Augsburg machten werden geantworten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das will ich meinem Vermögen nach alles sein zu verdienen geflissen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Deus servet vestram ecclesiam una cum magistratu vestro vigilantissimo ab insultibus antichristi incolumem ac stabilem per anchoram fidei, pariter et nos omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale, amantissime Bullingere, et rescribe, oro, ac meam tumultuariam, inter strepitum forensem conscriptam epistolam boni consulas peto.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datò in Landshut 6. mai anno etc. 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Annthoni Simburger, procurator et advocatus consistorii ducalis ibidem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Humanissimo christianę ecclesię antistiti Tigurinę, precipuo meo domino Hainricho Bullingero praesentandę.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
