<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9002">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9002</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sohn, ich danken dir und Susanna umb den Hasen, den du mir die Wochen gesandt; ist mir wohl gekommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dagegen schicken ich dir diesen 2 Bratfisch; nimm für gut, und äsends in Freuden mit einandergehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So schenkt euch beiden Vetter Jesu diese zwei schönen Gelinge in das Bad, wünscht euch, das ihr gesundlich und wohl baden; grüsst euch treulich, bittet, ihr nähmt für gut von ihm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie du begehrt, also schicken ich dir da ein Zettel; magst ihn wohl schicken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die neue Zeitung stand auch daran.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Um deine neue Zeitung danke ich treulich.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">J. Hansen Peyer und der Wünschen von Gott, das es also ergangen sei; das der Statthalter hinweg geritten, so es war, wäre das Siegel an Brief.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Gnade und sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir treulich j. Hansen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die aus Italia kommen, sagen, die Venediger haben Zaram nicht verloren; seien wohl nach gestanden, aber behalten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sie haben allein mit ihren Schiffen an Hilfe der Hispanier den Ochiali geschlagen und gefangen und im Scharmutz auf 40 Schiff den Türken erlegt und gefangen mit herrlichem See.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Obst war sie, werden wir bald vernehmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Von Leon, Genf, Strassburg, Nürnberg und Augsburg hab ich dieser Zeit nichts, auch nichts von Chur, warten immerdar etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Das Vesli zum Alantwein hat dir nicht mein Dorotee hinaus geordnet; wenn wir erleben den Herbst und du mir etwas Gutes darin tust, will ichs um euch verdienen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit dir, Susanna und Kindern.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Alle grüssen euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Datum in yl 29. augusti 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bullinger der Alte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
