<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9004">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9004</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Alles du mir geschrieben hast, wie mein gnädiger Herr zu Rhinow und unser Herr Schwager Vogt fast sollen hier verklagt sein vor unsern gnädigen Herren und sonst, davon ist mir nichts zu wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das weiss ich aber wohl, dass von Rainow und Elligen ehrbare man, deren nehmen ich doch nicht weiss, zu mir um Rat kommen und gar nichts klagt weder über den Herren noch Vogt, sondern sich erklagt deren von Martalen halben, alles ob die ihm Handel, das sie die Pfarrer und alles Volk allein zu einen ziehen wollen, da ihr begehr, das man sie wie von Alter Haar des Landfriedens nunmehr in 41 Jahr bleiben lasse zu Rainow, und wenn es nichts schütte, möchten sie unser gnädige Herren wohl bitten, das auch sie ihren gnädigen Herren von Rainow Bett, das man sie bleiben liesse etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Antwort ich:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">"Das mag meines Verstands nichts schaden, dieweil er nichts anderes dann bettlicher weiss zu handeln begehrt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, mein gnädiger Herr und Herr Schwager Vogt werden unseren gnädigen Herren nichts abschlahen, wie Sie sich dann bisher freundlich gehalten, und tun Ihr Recht, das Ihr begehrt, bei Euer alten Pfarrer zu bleiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Vertraue auch meinem gnädigen Herren, wenn er ermessen wird, das Rheinow der ältesten Pfarren in constanzer Bistum eine ist, er wolle das Wort nicht haben bei der nachkommenden Welt, das diese alte Pfarrer unter seiner gnaden Regierung abgegangen sei" etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf sind die ehrbaren Leute von mir für meine gnädigen Herren gegangen und er sah da also vertragen, da ich noch nicht verstanden, dass sie anders, dann wie sie mir angezeigt, gehandelt haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wäre Neiswas rässeres vertragen, ists mir doch nicht zu wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Treuens Ihnen nicht, hätten mirs nicht verhalten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Du weisst aber wohl, wie die Redner [anwählten] tun; reden viel aus Anfechtung, dass ihnen nicht befohlen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Zwei meiner Herren sind hinaus geschickt, bei deren entwederem ich seither gesehen etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein gnädiger Herr könnte zwaren dieser Zeit Baas und schädlicher, ehrlicher und loblicher nicht tun, dann wenn er die neuen Keilchen, die man doch nicht braucht, ihnen eingäbe, bis die anderen gebauen wurde, und ihr gnädiger Herr wie bisher wäre und andere vor ihm Äbte gesehen sind.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dieweil sein Gnade bisher für andere den Namen gehabt eines gütigen, schädlichen Herrens, wurde auch dieser mehr Gunsts und Glücks haben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe ihm und uns allen Sinn gnade.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir den Herren Schwager Vogt etc. und ob dich gut dunkt und kömmlich kannst, magst die Meinung wohl mit ihm reden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es wäre mir leid, wo die Bederben leid und sie in Unwillen gegen anderen wachsen sollten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die Laufe sind seltsam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bullinger der Alte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Uß Sangallen 19. augusti:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Wir haben geschrieben, dass die Verlurste der Franzosen vor Mont nicht über 400 aller seien, und haben Duca de Alba grösseren Schaden erlitten; dann Martiell seine alte Kriegsleute, Hispanier, so lange in Nebels Gelägen, die Schnur genommen an den Franzosen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Hernach haben sie ein Ausfall aus der Stadt getan und die Feinde heftig geschädigt.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Etliche schreiben, Duca de Alba schon sie gefangen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz fahrt glücklich vor; die Stände deren, die er nunmehr eingenommen, Seeland, Holland, Keller etc., haben ihm verwilligt, 2 denen Golds zu geben und 1200 Mann zu erhalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Wie der König in Poland abgestorben, hat man es eigentlich dafür, der junge Herzog in Preussen, Herzog Albrechten schon, ein junger, gotzfürchtiger, verständiger Fürst, der das Evangelium liebet, werde König erwollt und angenommen werden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aus Mömpelgard 25. Augustin: Die Verlurste der Franzosen, so geschehen 17. Julii, ist nicht so greulich, wie mans gemacht hat, sind nicht über 400.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die Hispanier haben wirs gelitten: scheitert ist bei Hasselt das obersteinische Regiment erlegt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Sobald der von Momdels mit seinen 2000 Pferden zum Prinzen stohst, wird man dem Duca de Alba unter das Angesicht ziehen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die Franzosen und Göschen sollen auch Brugg in Flandern eingenommen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">"Zwischen Langeres und Bassini an Lothringen liegen bei 40000 Farnzosen etc. samt 5 Cornetten Ritter auf den Pfaffen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
