<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9032">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9032</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vergeliebter Sonne, ich danken dir und Susanna aufs Höchste der hübschen und guten Geschenke, die du mir getan hast; wills in kurzem verdienen und dir etwas dagegen tun; denn dieser Zeit bin ich so geldlos alles langer Zeit nie.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Schultheiss von Bern samt seiner Hausfrauen ist gestern um die 4 hier gesehen und mit ihm ein Edelmann von Freiberg, bei Ulm daheim, samt seiner Hausfrauen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Hofmeister von Königsfelden, der Vogt von Schenckenberg und Gesellschaft, bei 16 Personen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Noch was ich so freven und lud ihn mit den Sinnen; schlug er mir freundlich ab; denn seiner und seiner Gesellschaft zu viel; er werde auch morgen nach Imbiss wiederum verreiten.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Da meine Herren ihn luden, mag nicht wissen, ob sie ihn bereden, dass er morgen zum Nachtmal oder Imbiss haben werdet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ein Mal hat er mich und andere auf Hütten zu empiss zum Storchen geladen, das er nach Imbiss wieder hinweg will und muss, insonders der Läufen halben etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darum hab ich auf morgen zu Nacht geladen h. Bürgermeister Bremen, h. Seckelmeister Aescher, Unterschreiber Aescher, j. Hans Meysen und ihre Weiber samt der Frau Mutter und der Frau von Cham.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Will dich hernach wieder berichten, wie es gegangen mit dem Schultheissen und meiner Gastung.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung ist seitherer nichts weiter, denn das Significantius und jämmerlicher beschrieben wird das grosse Mord; von dem vielleicht auch ein ander Mal.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Jetzt des Tags im Regenwetter will ich wimmen meines Schämen; Gott gäbe, das viel gäbe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir; all mein Volk und ich grüsste grüsst dich und Susannen samt den Kindern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum am Morgen um die 5 Septembris 22. anno 1572.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Diesen habe ich mit 5<foreign xml:lang="el"/> begabet, dass er schwer tragen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott danke euch treulich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir j. Hansen und andere unser h. in Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">H. Hansen Rudolffen Bullingern, meinem lieben Sohn, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
