<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9033">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9033</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non desino, reverendissime d. pater, molestus tibi esse scribendo et interpellando.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nuper in mediis turbis et sexcentis negociis, quibus in foro frumentario a prandio totus districtus eram, redire ad te non potui; ante etiam ita divexabar, ut excerpere quae volebam ex concessis mihi literis tuis plane non licuerit; idcirco Lucio tradebam, ut quamprimum ea in re suam mihi probaret operam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod cum tardius processerit et animum ea in mora quantulacunque tuum forsan graviter offenderim, suppliciter veniam peto a te, quem certe ita animo meo et colo et reverenter observo, ut neminem prae te alium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nosti, colendissime pater, quid negocii mercatus afferat, nobis maxime, qui raro Tigurum me conferam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ignoscas igitur clementer, si qua in re tibi minus satisfecerim, tui quotidie observantior, mihi autem cautior futurus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Inter gratias immortales vobis omnibus ago, qui tantis honoribus et beneficiis me affeceritis amice susceptum et dimissum honorifice.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Quibus autem modis tuam comprimis benevolentiam et paternam in me asciscendo operam referre possim aut debeam, visu difficillimum mihi est.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rogabo aut dominum indesinenter, ut is vices meas agat etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spargunt Galli hic nostri et comprimis interpres Solodurensis admiralium regis vitae et honori insidiatum esse, propterea praeventum perfidię poenas luisse.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed a principio longe aliter, unde mendaciis eos rem agere omnibus constare incipit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sed proxime verbosior ero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu quaeso animo tuo me effluere non patiaris.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Dominus te servet suamque ecclesiam roboret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime ex Curia nostra 1572, 23. septembris.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus Thobias Iconius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae doctori sive episcopo vigilantissimo et primario, d. suo singulari observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
