<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9036">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9036</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D. A tuo discessu et profectione tua a nobis, quae utinam tibi uxorique fausta fuerit et felix, spargitur regem 6000 Helvetiorum petere; ad quid vero, ex anteactis claret.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non puto vestros latroni ad parricidia suum daturos militem, nisi insaniant.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui regem excusare volunt, quasi caedes illa non sit facta ipso conscio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Alii affirmant regem fateri se conscio illa a Guysianis esse perpetrata, sed ideo intellexerit sibi et matri necem ab amirallio et suis parari.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mirum vero, si sibi metuit ab inermibus; oppressit ille inermes omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quodsi hi aliquid meruerunt, quid meruere fideles miseri aliis in locis, liberi, uxores et innocua turba?</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Parricidium ergo immanissimum conatur figmentis et mendaciis fucare.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Verum nocentem inveniet dominus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si enim deus propter caedem Zachariae in Ioam et regnum universum deus animadvertit tam atrociter, ut est 2.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Paralipp.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">24., quid expectabit Gallus rex cum sua Gallia?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Suadebis tuis, ne se participes faciant innocentis sanguinis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Froschouerus pridie missis huc literis nova haec submisit, quae his inclusa sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Teucherus, qui eas Francfordia ascendens attulit eadem affirmat; si vera sunt, brevi confirmabuntur.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Volo autem, ut haec nova communices cum nostro amico d. Ioanne Müllero, ad quem scribo, ut a te illa accipiat; non est mihi ocium singulis singula describere exempla.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vicini nostri non tam exultant quam minantur.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott weist, wenn doch das Übermuts genug ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Huic me et omnia nostra committo obsecrans, ut nostri et suorum omnium misereatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Oremus et clamemus ad dominum, ut nobis adsit et iram suam peccatis nostris debitam avertat a nobis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum uxore et liberis et amicis, consulibus, Campello, Pontisella, Belincheto, d. Carolo et omnibus aliis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime has scribo 26. septembris 1572.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino suo et fratri honorando et dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">An h. Tobia Eglin, Predikanten zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
