<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9038">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9038</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich gross mit Erbietung alles Guten zuvoran, insonders günstiger, lieber Herr, ich danke Euch ganz freundlichen aller Herren und Gotthaut, so mir hievor und lestlich bei Euch zu Zürich beweisen, mit Erbietung, sämliche um Euch und die Eueren in Treuen zu beschulden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Mein Liebe Hausfrau danket ich ganz hochlich aller Zucht und Herren, so ihr ihre bewiesen, gleicher Gestalt eueren Ehrenden Tochter, die sie mit ihre bemueht und die hübschen Werk und Möchel gezeigt; ist willens Gesinn ihre ein Badekram zu schicken; ist aber alle nichts besonders; sie auch nicht gewüsst, was ihr gefällig.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Schickt aber er hiemit dieses billigende Stück Gold, damit, was ihr gefällig, für ein Badenschenken wohl vergottet zu haben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Euer Lust schreiben samt der Zeitung aus</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Frankfurt habe ich wohl empfangen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott will, das die war gesinnt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe alle nichts Neues allein das Ich gesehen, das alles Volk allein auf Einsiedeln zulauft alles wütende Schwein in das Meer.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott der allmächtigen Wille ihre Blindheit in die Klarheit verkehren.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befehlen ich Euch in seinen göttlichen Schirm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aus Baden in Ärgau 26. 7Bries 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Auf Morgen, weils Gott, so will ich von hinnen auf Bernen zu reiten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">I [Wer] allzeit dienstwilliger Johann Steiger Scripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem hoch- und wohlgelehrten, frommen, ersamen und weisen Herren Heinrich Bullinger, Vorständer göttliches Wortz zu Zürich, meinem insonders günstigen Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
