<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9040">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9040</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vorgeliebter Sonne, was Froschauer von Frankfurt herauf 18. Septembris geschrieben, neue Zeitung samt einem schönen Epitaphio d. Admirallii Bonae Memoriae hat in urbem Parisiensam habe ich gestern hinreichen, dir in Herbst zu schenken, gegeben, dass er dirs schicke; hat ers gestern nicht getan, wird ers jetzt tun.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Siderar hab ich nichts empfangen: die Rede gat stark, der König begehre 600 Eidgenossen: liebtes Worzu?</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ut Reliquias Excindat oder dem Duca de Alba Helfe oder Engelland Hilfe bekriegen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Facient se participes sanguinis innoxii, quotquot in hanc militiam se dabunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es soll gerade werden von etlichen, sie wollten lieber über uns und uns auch hinrichten wie die in Frankreich erwürgte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Etliche sagen: "wie wir ihm, wenn sie sich rüsten, alles ob sie in Frankreich ziehen, und denn über uns unversehenlich fielen?"</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und viel seltsamer Reden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So findet man Leute unter uns, die der Welt wohl trauen und nicht bald glauben wie auch vor unserm Krieg.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So sind denn auch, die Sorge haben etc.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott ist wohl ernstlich zu bitten, dass er sich unser Erbarmen und uns wie bisher väterlich behüte.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilat, qui custodit eam etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicken ich dir und Susanna zwei Frankreicher Dichten zur Dankbarkeit, dass du mir 2 Rebhühner, Vogel, ein ' Hasen, ein halb Gitzli und halb Schwingli geschickt hast; haben für gut, und Gott danke ich treulich.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich habe darüber zu Gast gehabt h. Bremen Bürgermeister, Seckelmeister Aescher, Schwager und Schreiber, j. Hansen Wiesen und ihre Weiber und die alte Frau Meissen und Frauvon kam.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hiemit bist du und Susanna und die Kind Gott befohlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich Sampstags 27. Septembris 1572.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch all mein Volk.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir j. Hansen Peyer, h. Hansen Löwen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Tag zu Aarau ist wohl und einhellig abgegangen etc. Gott Lob.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
