<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9041">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9041</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[Anfang fehlt]</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@[...] Alles Albertus von statten, junger Jürgen von Stetten zu Augsburg schon, zu Burges in Frankreich gesehen bei h. Doktor Hottomano, sind wir in Sorgen gesehen, er sei auch untergangen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der ist aber heute von Gnaden Gottes wider kommen her zu uns und sagt von grosser Not und Grausamkeit.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott hat ihm und h. Doktorin Francisco Hottomano davon geholfen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Den Gläubigen sind da die Häuser durchlaufen und plündert und viel gläubiger erstochen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alles her durch Genf herausgezogen, hat er gesehen da beide Admiralij seligen sein, denen Gott auch davon geholfen und vielen andern mehr.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er zeigt an, Montgomery habe zahmen Pracht etliche tausend gläubiger Kriegsleute und sich gegen Roschella getan etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihn noch nicht eigentlicher erfahren; er sagt aber, zu Paris seien bei Zähentausend ermürdet; also gange die gemeine Rede, und zu Leon viel mehr, dann man gesagt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man vernimmt täglich meines Jammers, das mich Wunder nimmt, was doch die für Herzen und Gewissenen haben, die dem mörderischen König und Volk zuziehen wollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Freilich wird auf sie kommen alles Gerichts Blut, das von Abel an vergessen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich achte wohl, bei euch sie hüte wie bei uns verboten das Reislaufen und Geboten, das jedermann ohne Verzug mit Harnasch und Gewehr gerüstet sei.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir; der behüte und beschirme uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Datum Sonntags 28. Septembris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Grüsse Susannen und die Kinder.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dieweil Konrad zu dir hinaus gewollen, hab ich dir das müssen zuschreiben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Allein unser Volk grüsst dich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
