<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9043">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9043</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas, colendissime pater, et agimus summas gratias, quod nova illa Belgica nobiscum communicaris, unde in tantis terroribus nonnihil erecti sumus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At hodia demum d. Müllerus illa cognoscet, eo quod una cum literis ad d. Pont[isellam] missa non cum literis transmissa, sed ad Campellum redierunt; sed et d. Müllerus ipse heri ad urbem non fuit; pridie vero varia mecum conferens exemplum tibi se misisse aiebat putidi istius mendacii, quod legatus pro rege excusando in Rhetiam sparsit, quasi vim vi repellere coactus fuisset, cuius figmenti exemplum mea manu tibi apparaveram; nam d. consul iam antea haec mihi communicaverat.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Vereor, ne ita suis technis Rhaetum fascinet, ut parum a militia suscipienda abfuturi sint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Convivio excepit plures; volant munera; nova promittuntur stipendia; nihil plane intermittitur, quod inescare et pellicere ociosos praesertim possit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">De Curiensibus nostris nemo dubitet; at Superioris Foederis complures Paganorum exemplum sequentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Obstamus, quantum possumus, concionibus et literis nostris ad fratres; at tardius, quam vellemus, effectum videbimus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Metuunt pensionarii, si in tempore prohibeant et impediant, ne legati favorem effundant et stipendiis priventur suis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">At nemo deum timet, si connixerimus ad sanguinariam militiam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zwei Mill von hinnen zu Lenz im Dorf ist Fritags verschienen zu haben sub crepusculo ein Gesicht am Himmel gesehen worden, erstlich eine brennende Kerzen, welche alsbald zu einem Pfeil worden in einem grünen Feld und Kreis, welche kurz und pfeil hernach zu einem weissen Schweizer Kreuz wurden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wir wollen ihm Baas nachfragen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Festinat legatus mirum in modum, ut nos nostrasque admonitiones antevertat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Curiae ultimo septembris 72.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">R[everentiae] t[uae] Th[obias] Ic[onius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. H[einrycho] Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti primario et praeclarissimo, d. suo aeternum colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
