<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9048">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9048</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Binas a te, chare frater, literas accepi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Prioribus multis excusas repentinum tuum discessum; sed nihil fuerat opus, ut de literis quidem traditis scriptori ignavo; nam redditae sunt mihi, licet satis tarde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quam vero descripsit tibi epistolam, nolim eam monstrari omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Indigne ferret nobilis ille, si sciret me literas eius aliis communicare; ego cum tibi traderem, existimabam te ipsum historica tantum manu tua consignaturum et ex manibus tuis aliis non traditurum.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber alles hin und darf keines Entschuldigens.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">In posterioribus nihil est, ad quod oporteat respondere, nisi quod te rogo, ut diligenter inquiras de veritate prodigii, quod apud vos sub initium noctis in nubibus ais conspectum, et ut id diligenter mihi describas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Wo ich nicht eigentlich meinte, Herr Ulysses Martiningus Graf hätte ich die eigentliche Historiam des Mordes in Frankreich, das er auch mir zeigt, geöffnet, hätte ich Euch auch ein Exemplum gesandt; dann d. Keller das hier transferiert.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wenn die französischen den König entschuldigen oder auf den Admiral untreu trächen wollen, so kann sie mit Lügen um.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gedachte Historia zeigt wohl an, wie es gegangen, und was Verrätere haben die armen Weibe und Kind und so viel unschuldiger Leuten, die in allem Frankreich über gegebenen Frieden unversächlich ermorden, angeschlagen?</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sie haben schändlich gemürdet, und jetzt wollen Sie mit Lügen Ihr Mord decken.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es lastet sich aber nicht decken.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sanguis innoxius clamat in coelum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Weder Basel noch Schaffhausen werden Knechte dem König geben; haben's verboten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren und Bern haben's bei Leib und Leben und Verlierung des Vaterlands verboten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Wenn die Binder sind, wie man ihnen trauet, so gäben sie kein Knecht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Geben Sie, so etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Und stand ich und andern Predikanten wohl an, zu vermahnen, still zu sitzen und ruhig sein, bis man sicht, wo hinaus.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Herren von Basel haben die Tage an meine Herren geschrieben, das aus dem Niederlande Zeitung kommen, das [des] Duca de Alba Züge vor Berga geschlagen, verloren in 8000 Mann und 36 Stück Büchsen, und haben der Prinz den Sieg mit Gottes Gnade behalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Historia est prolixa, nec otium est describendi eam, ac hodie primum accepi ab archigrammateo nostro.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">D. Stupanum scio tibi commendatum; alias commendarem ipsum tibi.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und euer Hausfrauen und Kinder!</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Die grüssen mir, auch die h. Bürgermeister, Campellum, Pontisellam etc.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">3. octobris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus ille B[ullingerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Iconio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, fratri suo dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
