<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization905">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #905</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Puto te ab aliis iampridem intellexisse, colendissime domine compater, me salvum cum uxore mea Bernam reversum esse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quod interea nihil scripsi, iccirco factum, quia aut nuncius deerat aut scribendi copia atque facultas, cum tamen maxime semper scribere cupivissem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Siquidem inprimis necessarium erat, ut, sicut receperam me vobis significaturum consilium nostrum super Lausannensium petitionibus, illud maxime accelerarem et maturarem, ne vestrum responsum praeveniens nostrum a nostro discreparet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamprimum ergo redii huc, consilium vestrum fratribus communiter proposui et quamvis diversa erant iudicia et vota pro dignitate rei, quae alterum altero magis urebat, tamen tandem amice et concorditer in vestram ivimus sententiam, ut scilicet amice et sedate respondeamus ad illorum plus satis contumeliosas literas adiungentes, ut concessione illis facta sint contenti neque denuo aut senatui amplissimo aut nobis cameriam moveant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod quamvis nondum factum sit, hisce tamen fiet diebus, ut non inopportune vestrae quoque ad illos nunc sequantur literae.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Viretus ad me interea nihil omnino scripsit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Callide enim nostrum prius venatur responsum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Difficile et arduum nobis est cum eiusmodi contentioso hominum genere agere, qui omnis quasi dilectionis expertes videntur et spirant subinde sublimius quid quam ministris Christi vel conveniat vel expediat, et nisi arceantur autoritate magistratus parerent nobis novas in singulos dies turbas.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Spiritus est per omnia Argentoratensis, novis rebus gaudens, sublimitatem appetens, civilis imperii impatiens.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Rogo ergo ne patiamini vos ipsorum sutelis et technis a nobis abstrahi.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sciunt probe nobis convenire inter nos.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Cuperent aliquod discordiae pomum inter nos proiicere, ut ipsi rem suam vestra autoritate defendere possent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Necessarium est ergo omnino ecclesiis nostris ne patiamur societatem, quae inter ipsas fuit hactenus, interire.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec de illis: quibus tamen et hoc non importune adiiciam, Calvinum et Viretum his diebus clam nobis venisse Neocomum ad Farellum, illuc alios quoque quosdam fuisse collectos.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Qui suspiciosi sunt suspicantur illos iterum aliquid moliri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ego illis non invideo.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Conventus modo in domino et ad pacem ecclesiarum conveniant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Neues ist hier nichts besonders, denn dass die Rede vom jungen Herzogen von Savoyen, wie der erstochen, je länger je grösser ist; indem das dem Kaiser viel Volk untergangen im niederländischen Mör.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aus Augsburg wird uns geschrieben von Herrn Jeronymo Seiler, den er wohl kennt, dass der, als er ein Jahr lang zu Andorff seiner Geschäften halb gelegen, vom Kaiser sie citiert mitsamt im anderen, Nithart genannt, gegen Brüssel, da anklagt vom kaiserlichen Fiscal, wie das er ein grosses gilt, bis in die 3000 Kronen habe in einem Wechsel von denen gegen Lyon gemacht, dem König wieder sein Maj.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zu Gutem, habe auch ein ungeschwungenes Interesse in einer kurzen Zeit davon genommen, deshalb er kais.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Maj.t lieb und gut verfallen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">In Summa: er ist gefangen worden, doch auf schwere Trostumgge ausgelassen, darf von Andorff nicht wohl kommen, kommt gar nach um als, dass er hat; ist seine Hausfrau sehr bekümmert.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Das mögt ihr meinem Herr Gevatteren Ammann Vogler anzeigen, der ihm gefreundet, ob er der Frauen etwas Trostes erzeigt hätte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Von Florian Suslika Polono schreibt Hervagius an Musculum, dass er ein grosser Bub sei und viel vornehmer Leiden betrogen; also weist niemand mehr, wem zu glauben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">In Wallis hat man Briefe zu allen Seiten gegen einen anderen Aufgericht und versprochen nimmermehr mit solchen Unfugen zu handeln, was vorhin Einfall, rechtlich und gütlich zerlegen; ist aber zu sorgen, es wird nicht lange gehalten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Pestis bricht hier etwas ein; dieser Wochen ist gestorben Hans Mangoldt und seine Hausfrau und d. Musculo eine Jungfrau, auch sonst 4 oder 5 Personen; hat doch jetzt etwas nach Glahn.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Wir standen also ins Herren Hand; der Handle mit uns nach seinen Gnaden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich euch diesmal nichts zu schreiben, denn das uns ein ärgerlicher Handel widerfahren ist mit einem Pfarrer ab dem Land, der ein Mitlein aus dem Bettel erzogen, hernach geschwächt und, wann es schwanger worden, zum 2. mal andere zu ihm gereizt, also dass er beide Kinde mit anderen verkauft, zuletzt auch sie seinem eigenen Steifsohn zur Ehe gehen; ist aller Handel führen kann, ist ein jämmerlich Geschrei und Ärgernis, schrägt als aber über Pfaffen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Gott Erbarms, das wir so elend leiden sind, das sein Name so übel um unsertwillen muss verlästert werden.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Es tragen sich bei diesem Handel die Frage zu, ob der Steifsinn des Vaters Weib oder hören möge zum Weib habe, darüber ich Euers Bescheids begehrte.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befallen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich grüsste mitsamt den Eueren all meine Hausgst, auch Herr Musculus mit dem Sinnen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Datum Bern den 12. maj 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Johannes Hallerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Literas inclusas Hospiniano propere transmitte, obsecro; habent enim argumentum morae impatiens.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
