<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9051">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9051</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Lieber schon, hiemit hast die eigentliche Historie des frankreichischen Mordes, auch das ungleiche Vergeben des Königs, daraus man verstand, dass er mit Lügen dem Admiral selig auftrugen will eine Conspiration wider ihn.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Doch sollt mir du das alles, wie ich dir es hier zuschicke, in 8 Tagen wieder schicken, wohl eingemacht, das nichts davon verloren werde.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Diese Historia ist mir geworden dieser Wochen von dem wohlgebornen Grafen Ulysse Martiningo, der von Genf in Italiam fahrt, zu Genf bei einem des Königs Kammerer (der auch entronnen) gewesen von ihm und andern, die dabei Xen, erfahren hat, in Französisch geschrieben, da unser lieber Schwager h. Doktor Keller es vertiert in Deutsch, auch j. Hans Heinrich Schmid, wie du es hier sichst ihren Manus.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die letzte Geschrift an Gibernator zu Leon und das dabei habe ich von Bern empfangen, das zu vorderst mit meiner Hand verzeichnet, aus dem Niederlande, ist Latein vom Grafen von N. geschrieben und von mir deutsch aus meinem Brief gemacht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das alles schick mir eigentlich wiederum, und wäre auch nunmehr Zeit, dass du mir Memoralia in ionam schicktest wiederum, die ich dir bei diesen Gesandten 17. maije des Jahrs etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">H. Burgermeister Camli ist Obrister Hauptmann worden, Seckelmeister Thoman Schützenhauptmann.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott sei unser Hauptmann und behüte uns vor Krieg; muss es aber sein, so streite er für uns wider allen Hochmut und Tyrannei, Verrätere und Abgötterie.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir sausannem und die Kinder, mir und uns allen, auch j. Hansen Peyer und h. Hansen Löwen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Datum Sampstags 4. Octobris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
