<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9053">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9053</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich gross seie ich zu vor, Wohlgelehrter, auch vorgeliebter Herr, Euer Schreiben habe ich empfangen samt der billigenden Copie der mörderischen Handlung in Paris verlaufen (da ich lieber bessers hörte; der allmächtige Gott erbarme sich der Seinen und wende alle Sachen zum Besten); dabei aber danken ich Euch Euers Schreibens, Mühe und Arbeit, so Ihr dieser Handlung halben mir zugeschickt und getan habt, schicken also diese Copie Euch bei Zeiger des Briefs wiederum zu etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Daneben aber kann ich euch (lieber Herr) nicht verhalten, dass, wie ich im ebenreiten Gesinn, ungefähr kommen bin zu Rieckenbach zu Herrn Seckelmeister Thoma und unter anderen Reden er zu mir gesprochen, dass es meinen Herren und immer gefallen liesse, und meinte, je näher ich bei meinen Herren dieser sorglichen Läufen halb, je lieber und besser es wäre.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da ich dann hierauf Euers freundlichen Rats begehrte, wie der Sache zu tun sei; denn so sümmliches Euch auch für gute Wette ansähen, wollte ich mein Weib und Kind auch beschicken oder selbst ein Ritt hinauf gegen Vorsteck tun und sie mit mir herab führen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euch hiemit, Ihr wollt mich bei diesem Boten Euer Rat und Meinung wissen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemit befiehle ich euch samt den eueren in den Schirm Gottes etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum aus Uster den 5. wymonats Anno 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Autograph:]</note>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Euer treuer Freund Ulrich Philipp von Sax, Freiherr.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="manual">1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Geliebter Herr und Freund, so Ihr Botschaft gegen Heidelberg hatten, so bitte ich, dass Ihr will mich das auf meinen Kosten berichten, damit ich auch meiner lieben Tochter schreiben kund; denn Sie statt in grossen Sorgen Ihres Bruders halben.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[andere Hand:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen und wohlgelehrten Herren h. Meistern Heinrich Bullinger, Predikant zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herren und Freund zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
