<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9062">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9062</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willig Dienst etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergibter Herr und Bruder.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Euer Letztes Schreiben habe ich wohl empfangen, darin Ihr meldet, wie Ihr gute Hoffnung habt, die Herren von den Bünden werden keine Knechte dem Morderkönig lassen, daran sie auch gar recht tun.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und kann ich ich wahrhaftig sagen, dass mein gnädig Herren Zürich, auch Bern, Basel und Schaffhausen einhällig und aufs höchst das Reisen verboten mit ausstreckten worden, das niemand dem König in Frankreich zuziehen, sondern jedermann Gerüst auf mein Herren warten, in Ansehen das allerlei böser (Haeck sunt verba Edicti) predigen und Ratschlägen zu Ausrüttung und Untertruckung unser christlichen Religion vorhanden sein sollen, wie sich dann sämliches leider an edlichen Orten im Werk ganz jämmerlich und grausam wahrhaftig sein erzeigt etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Haecke Typi verbotym<note target="fn1" type="footnote"/>, darauf sich jedermann in Stadt und Land gerüstet hat, und warten also, wie es gehen wolle und wie es Gott schicke.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Man sagt sonst ungleich: dann will man ziehen in Frankreich, dann will man nicht ziehen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich halt's aber dafür, es werde gehn, ut impleant mensuram suam.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich vernähmen wir sonst Jammerdar Jammer und Not.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle Ihnen und uns gnädig sein!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was ich dann für Zeitung habe dieser Wochen empfangen, schick ich euch hier.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Von Genf schreibt man mir nicht auch, das geschrieben Sie, doch ungewiss, bergen Sie vom Albano eingenommen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mag nicht wissen, welches war.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Das ist waar, das die Albanischen uß der massen starck worden; sed si dominus nobis adesse voluerit, facile difflabitur omnis impiorum potentia etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">D. Johanni Baptistae Müllero sagt, sein Brief sei mir geworden, und wollte gern, dass es mit Diepa und Montmerenzi wahr wäre.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir ihn und entschuldigt mich, dass ich nicht schrieb.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">D. Simlerus scribet ipsi de conditione aliqua apud principem Hessum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Communica etiam ipsi nova haec.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wenn ihr Eigentliches von dem Ostensaugesicht, am Himmel erschienen, haben, lassen michs wissen und haben insonders Nachfrage, wohin die neuen Hispanier, so ankommen, sich lenden oder hinziehen, und so sie uns nahen wollten, lassen michs zeitlich wissen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Saluta nostros omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime 10. octobris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Tuus H[einrychus] B[ullingerus].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
