<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9064">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9064</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlichen Gruss, willigen Dienst und alles Guts zuvor, Erwärtiger, Getreuer, lieber Herr Gevatter.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als ich an Gefährt Botschaft überkommne, tun ich euch zu wissen, dass unser Eidgenossen von Schwyz den 9. Octobris her ein Läufer geschickt und begehrt an meine Herren zu Glarus, wollen ihnen, denen von Schwyz, auf das förderlichste in grossen Gewalten oder Landsgemeinden stellen und den Tag ernampsen, wenn das geschehen werde; so wollen sie demnach auf solche Landsgemeinde mit ihrer Botschaft kommen; denn sie etwas haben ihnen vorzubringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dass unsere gnädigen Herren übel erschrocken, fürchten grosse Unruhe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch ein Vornähmer vom Adel aus Italia gekommen: Der sagt, dass die Spanger die Wider den Türken klägen, allein aus Italia heim mit aller Macht ziehen, da die unseren wundert, ob man sie durch das Burgund werde passieren lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So zeigt ein vernähmer Mann von Lucern an, in der unseren in geheim, es seien nichts die Meinung, das der ginge Knecht von den Eidgenossen begehre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es habe der König allein also ein Bogen gemacht, das er die Stadt in Frankreich das Weicher machte, ob sie sich aufgeben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es habe aber der König die Eidgenossen lustig gemacht, habe die Hauptleute bezahlt und angezeigt, es seien viel Geld vorhanden; denn es werden die Eidgenossen in kurzem anders zu schaffen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was aber das seien, hat er nichts auslassen wollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darum wir wohl Wachens und Bettens bedürfen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe uns weise Räte, Gnade und Bestand.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was Ihr Neues hätten, lassen mich wissen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich will auch allen Vertrag deren von Schwyz ich aufs Bildeste zuschicken, und so etwas Gefährliches vorhanden wäre, durch eigene Botschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sind dem Herren, dem allmächtigen Gott, mit Eueren allen treulich befohlen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch mein Hausfrau und meine Kind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gegeben mit grosser Eile den 10. octobris Anno 72.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit dienstwillig Gevatter Johannes Hugo Claronae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es zeigt mir h. Landschreiber Elmer an, unser Bote, der zu Solothurn gesehen, Vogt Hösli genannt, sage, die Art ensitzen die Stadt übel, und meinte wohl, wenn sie sie nun mahnten beim Landsfrieden, das sie nichts helfen unseren Glauben verfolgen, sie wurdens tun; dieweil man aber schweige, so werden sie helfen, das Concilium exequieren etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Seit mir auch, wenn man unsers Herren Ammanns Schulers begehrte, wurde meinen g. h. gern zu Willen, um alle Dinge guten Bericht zu geben, wie sie jetzt und vornacher im Werke gesehen sind, damit man sich dest bass wüsste zu halten, welches er ohne erfordert nichts tun dürfe.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Tag ist den von Schwyz gesetzt auf jetzt Zinstag den 14. Octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren m. Heinrichen Bullingern, Pfarrerin zum grossen Münster zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
