<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9065">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9065</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter, ehrwürdiger Herr und Vater, Euer Erwürden sind mein untertänig, willige Dienste jederzeit zu voran bereitet, und fügen Euch hiemit zu vernehmen, dass ich Eueren Brief wohl versorget empfangen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Erstlich danken wir euch euer grossen Mühen und unverdrossenen Arbeiten, so ihr mit vetterlichem Bericht gegen uns so fleissig auf euch nehmt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist uns aber von Herzen leid, dass die neuen Zeitungen im Niederlande viel anders und dass es so gar jämmerlich und unerbarmgleich zu leihen und anderswo zu gut.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der ewig, barmherzig Gott wolle allen Menschen sein Gnade bewiesen und uns unsere Sünden zu wahrer Bosfertigkeit zu erkennen geben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So viel aber gegenwärtigen Handel des Kriegszugs gelangt, wissen er nunmehr wohl, wie verlangest unser Buller oder Ambasiator, weil ich noch daneiden bei ich verharret, Alier und andern in Bünden ein Schreiben Ausgange lassen, gleichmässig des Königs Deklaration in Truck ausgegangen, in welchem er alle Schuld dem Amiralen auftrechen wollen und sein König mit seinem bekanntlichen Mord wollen schönen und verteidigen, da er doch unlang davor das Widerspiel vergeben und den König ganz unwissend machen wollen, als dem sämlichen guäsische Mörderin von Herzen Lied wäre.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl aber Herr Ulrich Campell glich angends das Widerspiel den Brüderen Kundt getan, befand ich doch, nachdem ich wieder anheimisch geworden, das Gedachter unser Buhler Gross- und Kleinhans Thermasen geblendet und verwirret, das Mehrteil sich ansehen liess, mir seinem verlogenem Vertrag Glauben wieder anderer bitterbare Leiden schreiben und erzählen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und das doch wieder gemeiner Landen Bruch und Herkommen ist, hat gedachter Ambasiator mit Eil angehalten und vermeint, man solle sümlich sein Dante grad ungerüft eines Beitags oder Bundtags, damit er keine Kosten haben müsse, grad durch ein Bürgermeister allen Gemeinden zukommen lassen und darauf eilends und endlich mehren, ob man im Knecht geben wolle oder nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Und zwar dies sein Anhalten hat bei vielen nicht wenig Vermögen; denn es dahin kommen, dass seine Verlegenen tätig allenthalben ausgespreit worden und viel der evangelischen Orten nicht anders vermeint, ihm sei also, wie viel der Päpstlerin und Pensionären aus ihres Herren Mund ihnen vergeben haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und dieweilen wir gesehen, das Menge fromme Gemeinde verwirrt und verblendet worden und die mir allenthalben Grade in Eile wurden gemacht werden und gegemeindet, haben wir wahrlich die Federin müssen tanzen lassen, damit aus Gegensatz der Wahrheit der falsche Schein der unehrbaren Lugenen entdeckt wurde.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Etliche haben uns unsere Briefen verschlagen, damit sie mit ihrer Practic dieser Baas vortrugen mögend.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So sind im oberen Bunde auch Kriegsleute wie in anderen Orten und sehr heftige Papisten, die nicht allein des Königs Deklaration Glauben geben, sondern an das Schnitzige von Art sein zu kriegen, Gott gebe wenn es antreffe.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Noch haben sie von Gottes Gnaden nicht so viel mögen, denn dass es gar kein einheiliges Geschehen in ihrem Bunde, ziehen zu lassen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Sie haben blos um 2 Gemeinden das Meer gehabt, welches freilich auch nicht geschehen wäre, wenn sie den Gemeinden allenthalben die Wahrheit vergeben hätten.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber in den anderen 2 Bünden ist es (ausgenommen 3 Stimmen der messischen Dörferin) ein einheiliges Geschehen, gar niemand ziehen lassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ja es haben die Boten aus Pargel, Engadin und anderen etlichen Orten Befehl gehabt, die Vereinigung gar Abkünden diesem Mörder und seinen Buhler handzuhaben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Damit aber alle Dinge mit rechter Ordnung und Ansehen geschehen, hat unser Herr Bürgermeister Wille einen starken Beitag auf Hütte Datum des Briefs berufen lassen und nicht gestatten wollen, dass die Antworten und mir allein von den 3 Häupteren gegeben oder gesendet wurden.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Als man nun<note type="margin">a.R.: r!</note> hütet, den 13. Octobris 72, zusammen nieder gesessen, haben sich etliche verdorbene Hauptleute, und die es gern wert, mächtig gerissen und darauf gelegen, sie wollen ziehen, dieweil es in ihrem Bunde um etwas das Meer sei.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Als aber die anderen Boten von 2 Bünden ihre mehr geschriftlich eingelegt, hatte es sich befunden (wie da oben gemeldet) das (ausgenommen 2 viel 3 messische Stimmen) die übrigen Gerichte von 2 Bünden ganz einheiliglich ab diesem Zug in Abscheichen und Greuel habend.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil jetz der Bundesbrief vermag, dass das minder dem Meeren folgen solle, und je und je in allen anderen wichtigen Sahen bisher also gebraucht worden, das müssen die grossen Federhansen im oberen Bunde, die gut paganisch sind, hinter sich standen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und damit sie sehen, das es Ernst sie, haben die anderen 2 bindet sich gar nichts bewegen lassen, obgleich die Federhansen aufgestanden und gern (als sie gesehn, wo das mehr) ein Verwirrung gemachte, das nichts draus wäre worden, sondern haben gleich auf der Stadt dem Trommeter und einem Stadtknecht befohlen, das sie in allen Ecken und Enden der State im Namen gemeiner 3 Bünden diesen Zug verbieten sollen, welches dann zwischen 12 und 1 noch mittag geschehen, und ich sämliches selbst gesehen und gehört habe.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn der Trometer aufgeblasen, hat meiner Herren Diener gerüft: 'Minne Herren von gemeinen 3 Bünden die verbieten, dass niemand Keim frömmten Herren solle zuzeichen, auch niemand dem König in Frankreich zuziehe, bei Verlierung Leib und Leben, Ehre und Gut, und welcher das übersehen wurde, dem wird man auch sein Weib und Kind nachschicken und ihm all sein Gut anfallen, auch den Gemeinden zuschreiben und unverzögenlich allen Ungehorsamen ein unparteiisch recht setzen und sie strafen nach ihrem Wollverdienen. '</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Darauf werden sich etliche Schreinhansen<note type="margin">a.R.: -aimhansen</note> wohl besinnen, ehe sie ihrem Kopf nachfahren, die man wohl weist, was sie verdient hätten; aber man mag in Bünden nicht in jeden Laststein erlopfen; denn sie haben zuviel Anstrebens.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ehe man aber zusammen gesessen, habe ich vorhin die kläglich Historie in Deutsch gebracht des Mordes halben, samt dem jämmerlichen Brief des jungen Zürichers im Herren Bürgermeister gegeben mit Ermahnung, er wolle anhalten, dass, ehe man jetzt handle, dieses alles ihm Beitag verlesen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Haben auch etlichen Häupteren mehr davon gesagt.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Da aber Herr Bürgermeister dieses angebracht, hatten etliche gern ein Regel dafür gestossen; aber man hatte's einmal hören wollen, und ist von Anfang bis zum Ende mit grossem Aufmerken und beherzigen verlesen worden, darauf der Landvogt Baselga, homo et dux operatus, diese histore gern verkleinert hatte, als ob man nicht grad einer jeden Geschrift sollte oder müsste glauben, darauf ihm der Bot aus Pargel geantworte, es sie dieser Geschrift bas zu glauben weder dem Mörder etc., und wenn Herr nicht glauben wolle, so möge er wohl in Frankreich kann uns erfahren etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Also ist gut, dass man nicht nun das Legati lyren, sondern auch den anderen Teil gehört habe.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Weiter aber hatte man den Legaten selbst willen haben, und als er erschienen, hatte er gern den Abscheid geschriftlich haben wollen; aber man ist ihm nicht aufgejocht.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Danach hat man ihm verwiesen, dass er also aussät der Ordnung fahre und ohne Bereifung eines Beitags seinen Sahen gern auf die Gemeinden bringe, darauf er sich entschuldiget: es sei in Helvetia nicht brühig, und er habe auch Zweifelt an der Antwort; so sei ihm nichts befohlen, dass er wieder handeln solle.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Man hat ihm auch mit sonderbarer Emphase vorgehalten, dass er in Prospers Handel zu Haldenstein im Gericht solle Grete haben von etlich 1000 Tausend Spanier, die er leichtlich mit Hilfe Graf Hannibals ins Land bringen wollte etc.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Diesem wird wieder nachgefragt werden; denn ehe Rhetiensis Handel in verfrage was, weist man wohl, das Hannibal die Seinen gemustert und ein grosses Volk angenommen, und ist eben zur selbigen Zeit der Verräter Flavius, der hier gefangen was, aber von Pensionären erkauft und erlöst oder Joch erbeten und jetzt zu Mailand bei den Inquisitoren seine Verrätereien führt, als ein Internuncius zum dickeren Mal Tag und Nacht zu Hannibal gepostet, auch um dieselbige Zeit zu Rom beim Papst gesehen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Da aber Rhetiensis Conscii Handel angegangen und mänglich gesehen, wie einheilig der gemeine Mann da wäre und wie es einem und anderem ergangen, ist des Hannibals Kriegsvolk zerlaufen und nichts draus geworden.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Man gibt für (als mir d. Consul sagt), dass die Spanier darum auf Mailand rückt, darum dass man dem neuen Herzogen, der unlängest dahin kommen, die Augen belustigen wolle; wolle also die Mannschaft geschehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Aber wer sicht nicht, wie dieses sich zu diesen Zeiten so gar nichts reimet?</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Jedoch dieweil meine gnädigen Herren von gemeinen 3 Bünden noch das kein eigentlichen Grund haben, und doch hin und wieder und grad unter den Päpstlerinnen zu Feldkirch und anderswo gar viel davon gerettet wird, wie man den Rationsam reichen werde und wiederum erwecken, und wie man so viel neuer Schiffen gemacht auf den Homersee, hat man auch heute verordnet, in all den Amtleuten im Veltlin zu schreiben, es nehme meine Herren Wunder, das ihnen sümlicher sahen halben so gar nichts anboten werde etc.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Aber, aber: praefectus huius provincię summus Epicuraeus est verus etc. n etc.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Was je meinen Herren geschrieben und geantwortet wird werden, will ich Euch in Eile wissen lassen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Ich traue der Sache gar nichts, und um so viel desther minder, dass man sie erst jetzt vermahnt, ein treues Aufsehen zuhaben und sich rüsten, auch das Mehrteil leitet dieses Vernichts und nichts dester minder fröhlich, ja ihren viel fröhlicher sind dann andere Zeit.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Menger fürchtet seiner Pension und gibt griffähnlichen Gefahren desther minder acht, ja gar kein Acht, das wir wohl vielleicht nicht werden lernen schwimmen, bis uns das Wasser ins Maul geht.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Gott bewahre uns.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Dass Prodigii halben habe ich vorgestern Hansen Jaule, Findrich zu schierzschen, selbst gefragt, der es gesehen; hat aller Dingen gesagt, wie ich geschrieben, ohnecht so viel gründlicher, dass er anzeigt, dass, nach dem der grosse Verein Strymen oder Holzburen vergangen, habe sich der weisse Ziemen, der nicht anders gesehen dann ein weisses, langes Zweihellen, daran die Buren gebunden, obenher für angefangene Bucken und Krümmen wie ein halber Circkel, bis ein ganzer Kreis und...<note type="misc">kreuz in kreis</note> daraus geworden.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">So hab ich auch Ammann Gaudens von Lenz Hütte selber gefragt.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der Rede eben auf den Schrot einhin und sagt auch von im langen Vereinen Flanen, der sich herab gelassen und andere Geneist ausgeworfen und da angefangen Post Semihoram am Anfang wieder Schweinen und abnehmen und sich wunderbarlich durch einanderen verwirren, als wenn einer also machte.. etc., welches dann andere gesehen sich zusammen lassen wie ein Kreuz.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">So viel habe ich verstehen mögen; doch will andere mir fragen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Wir möchten leiden, dass die Historie in Truck ausgingen, wie es Pharisiis et Lugduni ergangen.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Hiemit Gott befohlen.</s>
					<s n="47" xml:lang="la" type="auto">Salutat reverentiam tuam d. Campellus, d. Müllerus, d. Pontisella, d. Bonettus, d. Carolus et Victor et caeteri omnes etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="la" type="auto">Commendo vobis Lucium Nierium, quem cuperem gnaviter in studiis progredi, ut brevi Davosios pasceret, qui ignavum, infidum et ebriosum unc habent depastorem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="la" type="auto">Multum illic syncerus et diligens pastor efficeret, sed praesentis huius opera debita plane destituimur.</s>
					<s n="50" xml:lang="la" type="auto">Conspirat et inclinat in partes Gantneri et Merii tenebrionum. etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="51" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime Curię 1572. 13. octobris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="la" type="auto">Resalutat vos uxor mea et liberi se vobis humillime commendantes.</s>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit vester chorus et d. Ernius<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="la" type="auto">Tuae dominationi subiectissimus servulus Thobias Iconius.</s>
					<s n="55" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti praeclarissimo, domino suo singulari observantia reverendissimo colendissimoque.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Zürich an Herr Pfarrer.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
