<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9067">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9067</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrwürdiger, hoch- und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst etc. zugefähr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wisst mir euer Schreiben per den Leipsiger wohl geworden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Scheitert habe ich geschrieben aus Augsburg, sind Euch die hiemit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Andere und mir haben, dass die Ordiner Post scheitert 13. Septembris aus Andorff nicht ankommen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Aus Lyon schreibt man auch dergleichen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So meldet mir dieser, dass beide Kurfürsten Cöln und Trier auf 24. Septembris mit 300 Pferden in das Duca d'Alba Lager sein ankommen, also das Duca d'Alba, wann der von Holstein zu ihm komm, der zu Herzogenbusch ankommt, werde er 12 m Pferd, 40 Fendlinge Landsknecht haben, der Prinz 80 Fendlinge zu Fuss, 900 Pferd, also das Angeschlagene nicht mehr gezogen wird.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Einer hat mir angezeigt, der von Cöln sei vom Prinzen gefangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">In Summa, es wird viel geschrieben und gesagt, doch an Grund; wie ich es habe, also teil ichs euch als meinem ehrenden, lieben Herren mit.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieser meldet in seinem Brief, dass der Zusatz in Andorff, die Wallonen, auf den Burger liegen, müssen ihn zu essen, trinken gehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Landsknechte betteln von einem Hause zum andren.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">In Summa, man sei in allem Kriegsvolk viel schuldig; es sei kein Geld, wissen kein Geld die albanischen; des Prinzen Volk ist bezahlt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr verleihe was Gutes.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So mir mittler Zeit was kommt, berichte ich Euch mit erstem; desgleichen bin ich auch wertig.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Unsere lieben Herren Predikanten, Andree, ich mit ihnen lassen Euch, Herrn Walther, Andree freundlich dienstlich gritzen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Den Herr Seckelmeister Thoma gelieb euch, mir im mein willigen Dienst und gross anzeigen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem Allmächtigen samt den Euern gnädig befohlen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Hans Liner.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Eltern, der christähnlichen Kirchen zu Zürich getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
