<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9069">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9069</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein Gruss zuvor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Getreuer, lieber Herr Gevatter, als mir ungefährt diese Laubeninnen zur Hand gestossen, die grad gefangen und mir also frisch geworden, hab ich Sie Euch zugeschickt; bitten, wollen Sie für Gott aufnehmen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Demnach so ist uns zukommen, wie unser Getreu, liebe Eidgenossen von Bern eine allgemeine Stirn im ganzen Land aufgenommen und die den vertriebenen Banditen, die zu Genf und anderswo sind, zugeschickt haben, damit sie dest basse Möchten erhalten werden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Möchte ich wohl wissen, ob ihm also wäre; dann viel bei uns meinen, wäre ein Gott und christähnliches Werk, das mans in allen evangelischen Orten täte, und wären lustig, sämmliche Stirn auch anzulegen, ja wie ich nun von etlichen Gutherzigen verstanden habe.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum so ich etwas davon zu wissen, lassens mich wissen; so könnte ich dest bass Gutherzige bewegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Auf diesmal hab ich nichts Weiteres, denn was ich im vorigen Schreiben verzeichnet habe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind dem treuen Gott befohlen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch mein Hausfrau freundlich und meine Kind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Glarus den 15. October Anno 72.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hugo tuus Glaronae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen Herren Meister Heinrichen Bullingern, Pfarrer zum grossen Münster zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
