<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9071">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9071</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Si quid ego tibi praesto, frater dilecte, varia et copiose scribendo, tu sane rependis eodem labore et eadem diligentia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratulor [vero] vobis, quod a potiore Foederis parte impetratum est, quod renunciarunt militiae regiae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Confirmet hoc deus, in vobis quod coepit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Videtur rex cogitare de comitiis conscribendis, in quibus se excuset; videt omnes abhorrere ab atrocissimo latrocinio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Nunc ergo per mendatia retorquebit culpam in admir[allium], qui conspirationem contra ipsum fecerit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Quod quam nullum fucum habeat, vel caeci vident.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Adhibuit tormentis quosdam, ut huius aliquid exprimeret.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quidam in tormentis defecisse dicuntur, ita ut mori maluerint quod falsum fateri; alii dicuntur superati tormentis dixisse, quod regii illis dicendum praescripsere.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Inde haud dubie apologiam parricidii componet; sed calva et vana et impudens erit illa excusatio, de qua re colloquemur, cum emerserit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nunc expectabimus, quid proferendum sit; forte describetur vera totius tragoediae historia.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Libellos hic tibi mitto 2, alterum pro te, alterum pro d. consule Willio, quem salutabis meo nomine.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Si quid certi intellexeritis de militibus Mediolani se congregantibus, quo inclinent, mature significabis, praesertim si vel vobis vel nobis imminere coeperint aut etiam Genevensibus et Bernatibus.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gerade jetzund wird mir ein Brief zu lesen, 18. Septembris von Paris geschrieben, das noch kein Aufhören sei; doch geschähe jetzt der Schaden bei Nacht, und sei die Summe aller der Sachen religionem Veram exterbare, das sie doch nicht vermögen werden, sondern darob erliegen, und sicht man, dass des Königs Entschuldigen ein falsch ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Niederland habe ich dieser Zeit nichts Gewisses, deshalben das Widerwärtige schreiben kommen und ungewisse.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Das letzte ist, dass beide Züge, die Prinzischen 900 zu Ross, 80 Fähnlein, die Albanischen 1200 zu Ross und 40 Fähnlein Landsknecht ohne Hispanier und Wallonen, nicht weit von einanderen liegen, das ohne Schlehen kaum zergangen wird.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die andern schreiben von einem Anstand bis auf den Frühling und das sich bergan aufgehen und mit der Habe, die drinnen gelegen, abzogen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Was nun war, wird die Zeit bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum uxore et liberis.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Salutabis ordine eos, qui me per te salutarunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Festinavi.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">17. octobris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Mei te salutant.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Thobiae Iconio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri honorando et dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">An h. Tobia egli, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
