<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9075">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9075</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto tandem, vir clarissime, domine ac compater honorande, tragoediam hanc diram, quae nuper in Gallia gesta est; alii multo turbulentiora, quam hic assignata sint, referunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed esto in hac historia totam seriem totius rei gestae contineri, nimis certe horrenda est et vix immanior excogitari posset.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Crediderim autem tam dira dici non possent, atque furentes isti Cerberi peregerint.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si quis esset, qui sigillatim universorum martyrum, qui propter Christum fortiter occubuerunt, mortes describeret, tum demum manifestum fieret, quantum scelus in hoc regno commissum sit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Rogavi hunc, qui has tibi fert literas, ut temet accedere dignetur, partim ut rectius curarentur, partim vero ut ex eo expiscari posses, quo in loco res nostrae sint constitutae et quid de futuro malo, quod pro foribus nobis esse arbitramur, hinc inde disputetur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deus nostri misereatur et omnes malas practicas benigniter avertat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Referunt de Suitensibus hic pro certo, quod, sicut prius propter annonae caritatem et propter Venetos, qui a Turca exercentur, omnes choreas et ludos prohibuerint, nunc propter praeclaram victoriam catholicorum in Gallia, in qua nunc Hugonothos fortiter oppresserint, rursum omnibus liberrime concessos esse.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus faxit, hoc ipsorum perversum gaudium in eiulatum et amaras lachrymas convertatur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">D. amannus Schulerus tibi ingentes gratias agit pro libello, quem illi dono misisti; alterum quaestori nostro Thomae Schmidio dedi, qui et ipse gratias agit maximas.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Uterque etiam te officiosissime salutant; etiam uxor mea te copiosissima salute afficit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutabis tu nostro nomine symmystas et fratres nostros omnes cum tota tua familia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Datum Claronae 22. octobris anno 1572.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tui amantissimus Ioannes Hugo Claronae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Meister Heinrichen Bullingern, Pfarrern zu grossen Münstern zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
