<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9084">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9084</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Mittwuchen nach Simonis und Judae 29. octobris uß Genff.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Von Paris her mögen wir nichts Grundliches vernehmen; sind wohl viel geschrieben; doch ist das gewiss: die Hugenotten haben gewonnen Niemaus oder Niemes die Stadt und da viel Pfaffen erschlagen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Zu weinen versammelt sich ein starker Züge aus dem Delphinat und Narbunen; der wird dem Prinzen von Conte zuziehen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Zu diesem werden sich tun die aus Avergnia, Burgund und Nevers, die sich versammelt zu maccon.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dieselben haben eine starke Feste eingenommen auf vergangenen Montag und darauf ergriffen die Ruber und Mörder, die die Flüchtigen aus Leon niedergelegt, beraubt und etliche ertötet haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der König beredt von seinen Verderbern, dass dieses Spiel angefangen ihn unterzudrucken, so ist doch angesehen ihn zu erledigen von denen, die ihn und das Reich verderben, wird je länger, je mehr erzürnt, rüstet sich in die Gegenwehr etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es was wohl gerade und gehandelt in einem Frieden und Wahren gute Mittel finden; da es aber dahin kommt, dass man von beiden Teilen Geisel geben und alles aufrichten und versichern sollen, da hat man gefunden, dass, die bei dem König sind, alles dahin spielen, das in dem langen Aufzug der König dazwischen möge sich gefasst machen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Darum die Sache nunmehr übel und dermassen statt, dass, wo Gott nicht scheidet, Frankreich muss von beiden Parten geplündert und zerrissen werden etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Prinz von Conde soll nunmehr in trinsig Tausend stark vor Paris sein.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
				<p>
					<note>[a tergo v. Bullingers Hand:]</note>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief allein habe ich geschrieben gegen Chur an h. Tobiam Egli, Pfarrer daselbst, vom Jahr Christi 1567 bis in das Jahr Christi 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nach seinem Tode (er starb im November im 1574 Jahr) brachte mir sein Sohn Raphael Egli diese Briefe 28. Martij, wie sie hier zahmen getan sind, und überantwortete sie mir.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die hab ich hier also Zahmen gebunden.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
