<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9086">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9086</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch- und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst etc. zu bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Will ich dies muss nicht gegen Lyon ritt, habe ich den Unsern befohlen und gebeten, Euch die 2 Flahada zu kaufen auf das beste und recht, eine Weise, die andere rot.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So ihr was weiters wollt, das zeigen Zöger dies an etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">News haben mir, das famagusta leider erobert; so haben die Türken bis gegen Wien gestreift, Mann, Weib und Kind samt Korn und Wien weggefeiert.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Herr Hofmeister... Schreibt vom Hof zu Plais das Datum 27. Septembris, wie der fromme Herr Admiral vom König seinem Bruder geliebt, habe ihm der König für sein Schaden seiner Häuser 120 m Franken geschenkt, auch den andren Herren viel verehrt, so mit ihm an Hof angekommen sinden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dies alles schon die von Paris erlegene, dem Allmächtigen sei Lob.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Meld? auch, dass der ganze Hof in Fred und Freuden läge, dieweil das Haus von Guisse absendet sei.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sonst habe ich dieser Zeit nichts; nach Dato bin ich Briefen aus Augsburg wartig; die schicke ich hernach bei den Zellen, so auf 29. dies verreiten, mit Gottes Hilfe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So ihr was in Lyon bedarfen, werden sie willig sein.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Hofmeister M? last Euch viel Guts sagen ihn still liegt hier krank, gedenkt oft an Euch.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So im Gott aufhilft will eher dannen; es ist zu erbarmen, wie es geht; sie sind das Recht, in allen sind sie Richter und Partei um Gottes willen sollte man helfen; will die 4 Orte des Herren Schirmherren sind, sollten sie auch billlich seiner armen Schutzherren auch sein.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wollte um Gottes willen Ihren eingedenk sein, als mir nicht zweifelt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Meine lieben Herren, ich mit Ihnen, die Predikanten, Frau Rüdlingerin lassen Euch freundlichen griessen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Den Herr Walther und Andree.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade mit uns allen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Jüngst schrieb ich Euch per den jungen Bachofen, der mich mit 600 [...] gern angesetzt hatte.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da her sie lob.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der bewahre ein jeden vor Leid.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Hans Liner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger, der Ölter, der christlichen Kirchen zu Zürich getreuer Diener, meinem geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
