<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9090">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9090</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tibi nuper, vir..., compater honorande, petitionem Svitensium per literas adumbravi una cum... nostri duplicis, ut vocant, senatus de expeditione Gallica.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Spero illas tibi allatas esse et te a cura illa liberatum, in quam cum plerisque agri nostri viris bonis constitutus fuisti; veriti enim eramus ipsos ut in prioribus discordiis facere consueverant, aliquid de religione aut ceremoniis proposituros, ex quibus novi tumultus essent exorituri.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Verum nihil horum, sed solummodo, ut dixi, quaedam politica in medium attulerunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Commonstravi quibusdam viris prudentibus, imprimis amanno nostro, tuum istud consilium, quod hic tibi remitto; qui omnes tuam erga nos curam mirantur et summas tibi habent gratias et rogant, ut posthac semper talis erga ipsos esse digneris.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tristia ex Belgio et Galliis nos omnes magis atque magis afficiunt.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deus, aeternus pater, qui cuncta recte disponet, tandem suos liberabit et tyrannidem hanc confundet et opprimet.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Utinam nos eorum malo disceremus sapere; sed o quam ignavi sumus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Hinc mihi dubium non est, quin nos stertentes et in peccatis nostris delitentes et securos nostro magno cum malo excitaturus et tandem acerrime puniturus sit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si historia sive tragoedia ex Gallia planior venerit, quaeso mihi eam communices, ut hanc iis ostendere possim, qui facinus illud nefarium minus nihilo faciunt et apud alios etiam obscurare contendunt und sprächent, es syge nienan als übel gangen; man mache die sach sunst also grämpig; die sag kömme nun von Zürich här; uß Franckrych wurde man anders hören etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed isti haec solent spargere hinc inde in vallibus nostris, qui cuperent expeditionem illam a regi petitam concedi; sciunt enim communionem nostram contra regem ipsum et contra omnes istos quasi furere, qui tantum latrocinium commiserunt.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ideo tam sedulo invigilant, an persuadere possint rem non adeo crudelem esse, atque ad ipsos per vanos quosdam lata sit etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Haec tibi, domine et compater honorande, paucis significare volui; rogo, ut boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi dicunt amannus, quaestor, Beldii, Avienus et reliqui et tibi longaevam vitam et incolumitatem exoptant.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Etiam uxor et tota domus mea te salvum desyderat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Raptim Claronae 5. novembris anno 1572.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hugo, tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten m. Heinrichen Bullingern, Pfarrer zum grossen Münster zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevatteren, zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
