<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9091">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9091</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vorgeliebter Sinn, den Wein habe ich wohl und recht empfangen, sagen dir darum grossen Dank mit Erbietung, dass ichs verdienen will und mich richten wie von Alterar, so bald ich Geld habe.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Deinem Knecht habe ich zu Trinkgeld gegeben 10 <foreign xml:lang="el">β</foreign>, da diese 5 <foreign xml:lang="el">β</foreign>, den Rossen habe ich den Haber gen und den Wirt zum Storchen bezahlt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Von Susanna und Wegen bis ohne Sorge; Sie sind mir Liebe und werden Gast, Sie müssen bleiben, bis es gar gut Wetter ist etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des Ehehandels halb sag den Barten, dass es eine sömmliche Sache sei, deren du dich nicht könnst beladen, wiesst sie an das Chorgericht, anders dürfst dich unsere Herren Satzungen halben nicht weiter einlassen, und lass dich auch nicht wieder ein.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken dir hier iudicium gvaltheri davon etc. Ist auch seine Meinung, du sollests hinein weisen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ein Brief an h. Hans Heinrich Lochern, der unterstand die Schule auf sich zu laden und den armen Gesellen den alten Schulmeister Peter Wipfen, ders wohl 8 Jahre wohl versehen, abzustellen etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Da schreiben wir freundlich, dass er abstanden und nicht grossen Unwillen auf sich lade.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Lieber, vergiss ihm bald.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Hierneben schicken ich dir auch ein Brief von h. Gevatter Hansen hingegen zu Glaris, den er mir zugesandt dir zuzuschicken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Was ich dann neuer Zeitung habe, schicken ich dir in guter Viele, so fern das du mir das alles bis über 8 Tage eigentlicher und sicher wieder zuschickst; ich wolltes gern wiederum haben bis an Dienstag zu haben, wo es möglich wäre.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So habe ich dir hievor bei deinem Diener geschickt die Conditiones, darauf Bergen aufgegeben; die tun auch dazu; solltest sie längst wieder geschickt haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wie kommt es, dass du mir nicht von Oberwinterthur geschrieben hast, wie es dir ergangen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">J. Hansen grüss mir fast, auch h. Löwen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich warte alle Tage Botschaft noch mehr von Nürnberg und auch Augsburg; kommt Neis was, lass ich dichs wissen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir; der behüte uns und gäbe uns sein Segen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">8. novembris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingerin, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
