<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9092">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9092</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Octava abhinc die scripsi ad te literas, quas tradidi nostro Ioanni Baptistae Müllero, qui suis involvit et inscriptionem consignavit<note type="margin">a.R.: cogignavit!</note> ad d. Pontisellam etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Spero illas te iam accepisse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">In illis brevibus sum complexus, quae de rebus Belgicis audiamus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Iam nunc adferuntur literae Norinberga significantes Aurangium bonam exercitus partem dimisisse, maiorem duxisse Ruremundam, ut inde in Hollandiam et Selandiam in hyberna concedat; de clade accepta nihil dicitur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Interim nescitur, ubi sit comes Ludevicus; sunt tamen, qui affirment eum ex veneno hausto laetaliter aegrotare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Albanus classem bene instructam misit occupatum Flissingam; sed coactus est re infecta et maximo suo damno oppugnationem intermittere et redire.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Dux elector Saxoniae nuper rediit a rege Danorum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dicuntur foedus percussisse reges Danorum, Svecorum, principes Germani, et iam Saxo in suo reditu convocavit omnes magistros equitum, 32 rittmeister.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Reliqui etiam principes suos lustrant et se apparare dicuntur ad bellum, si forte Sancta Liga, id est papa, Gallus, Hispanus, Itali et Germani praelati, ipsis bellum inferre et concilium Tridentinum (quod moliri dicuntur) exequi voluerint.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Urbes imperiales aiunt se principibus coniungere.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Haec ex Norinberga hodie accepi.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De eo autem vehementer dubito, num Basilea, Schaffhusia et Sangallum renunciaturi sint foederi Gallico.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hoc tamen certum est, quod militem nullum dabunt, et superioribus diebus responderunt Claronenses se regi nolle dare militem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Prudenter ergo in hac caussa versare.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Remitto d. Ruinellae literas et oro, ut ipsum salutes ex me.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Te autem oro, ut apud tuos advigiles, quo diligenter vigilent et per suos Coryceos<note target="fn1" type="footnote"/> perquirant, quid fiat in Italia.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quodsi expeditio fiat, mature indicetur et quidem certo; antea quoque dicebatur fieri expeditio; missi exploratores reportarunt plane nihil esse.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quae feruntur de victoria contra Turcam, opinor ementita esse; audio Venetos ita se armare et parare, ut verisimilius sit ipsos aliquid damni accepisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Omnia, quae misisti, remitto et gratias tibi ago.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Festinanter haec scripsi.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">7. novembris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Deus uxorem restituat etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Je mehr man wird verbieten, je mehr die Rätschen gehen wird.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So haben er gute Zugnüsse gedruckt von Rom und Mailand.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Iconio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri suo honorando et dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
