<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9095">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9095</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Venerande pater, dederam superiori mense ad te literas et una cum iis scriptum quoddam coniunxeram, quo status Galliae continebatur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Amicus meus, cui illa commiseram, Basileam iter faciens dedit illa civi cuidam (ut ait)</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Basiliensi, cui nomen est Conrado et habitat, ait, in foro piscario.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Novi quondam illic istoc nomine quendam mihi suspectum; cupio scire, an fasciculum tibi curarit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Plura fere non possum propter febriculam, quae me adorta est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam sapientissimus senatus vester ceterique prudentissimi Helvetii serio de suis rebus agitent!</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nam qui ex aula Galli huc aliquid nuntiant, scribunt carnifices nostros vobis vehementer minitari.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ad summam: Ruppellani, Montalbani et Nemausenses aperte iam armis contendunt; si aliquantulo subsidio iuvari possent, ut interea carnifices isti impedirentur, consilium mutare cogerentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Utinam, quemadmodum Tridentini f... fecerunt atque adeo sanguine tot victimarum sanxerunt, vos quoque una cum Palatino cum nostris Genevensibus foedus aliquod pium et defensivum (ut aiunt) iniretis!</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Quod institutum, nisi Minervam docere<note target="fn1" type="footnote"/> nollem, auderem affirmare religioni et literis sanctis fore consentaneum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale, venerande pater, et salve.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Commendo me et miseram meam coniugem et liberos carissimos tuis precibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Genev 12. novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Dignitatis tuę studiosissimus Hotomanus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Venerando parenti meo domino Henrico Bullingero, theologo praestantissimo et fidelissimo, ecclesiae Tigurinae pastori.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
