<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization91">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #91</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter Herr und Bruder, ich habe Euch bei dem Äscher geschrieben des Claudje halber, hoffe, Ihr werden ein guter Mittler sein, damit er um seine Armüdle dienen nicht komme.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Er sorget sehr, dieweil man ihm die Stadt verboten habe, so werden ihme seinen Creditores über seinen Krummkorb brechen etc. und im Schaden zufügen, hat etliche Kunstschriften der Erzney, so ihm zu Augsburg mitgeteilt worden, und anders, auch Rechenbücher oder Rödel.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch aufs Freundlichste, ihm davor zu sein, damit ihme nichts unbilllich zugefügt, er auch nicht überrechnet werde; denn dies auch zu Lob und Preis dienet Euer statt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er ist auf Winterthur gezogen; da hat er auch ein Teil seiner Waren.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat gesagt, er wolle euch diesen Brief gegen Zürich schicken und euers Bescheids Alte erwarten, ob er hinein dürfe ihn euer statt oder nicht.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber ich bin des ungezweifelten Vertrauens, er habt so viel von unsern Wegen erlangt, das er hinein dürfe, dieweil er doch allein zu rechnen und die Leute zufrieden zu stellen hinein begehrt und demnach sein Armüdle zu seinen Händen zu nehmen; denn er mich sehr beherzigt, dieweil ich weiss, dass ein grosser Eifer in ihm ist.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Den Irrtum will ich ihm (wills der liebe Gott) wohl, bald er wiederum kommt, ausrüden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bittet Euch aber und aber, tat wie bisher, damit das arme Männlein nicht veruntreut werde; denn er ist ihm oft seltsam gegangen und viel verzückt und verzogen worden aus seinem Kram.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er hatte eine Fürschrift von meinen Herren genommen an euere Herren; aber mein Bruder und Vetter haben geachtet, es sei genug, wann ich euch von unsern Wegen schreibe, wie ich dann auf Zinstag bei dem Äschern getan habe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wird es aber von Nöten sein, so muss und wird er noch die Fürschrift meiner Herren ausbringen, allein das ihm der Terminus erstreckt und er nicht verkürzt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Datum 13. Aprilis 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Des Marcellen Diener wird morgen, acht ich, hinein, schreib ich Euch wieder, oder uebermorgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus Ambrosius Blaurer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Claudius zögt an, dass man ihm bei euch zu Zürich auch schuldig sei; wollte um Gottes willen, auch uns zu Freundlichem gefallen, verhelfen, damit er auch bezahlt und eins gegen dem andern abzogen oder eine Schuld an die andere gestossen werde, oder wie man in die Sache kommen macht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich helligen euch treffentlich ungern mit denen nichtigen Geschäften; denn ihr euer Zeit wohl viel Baas anzulegen haben; so kann ich aber Niemand sonst bei euch, dem ichs zumuten könne.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich will mich aber sehr besseren und Euch mit solchen Dingen nicht mehr überlegen sein.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er könnte etwa sonst einen guten Gesellen bitten, das er euch zu gefallen hilft Erfahrung zu haben, was Claude und wieviel er jedem schuldig und was man ihme schuldig sei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Was um ein Ungrades zu dein Wirt sein, da Claudius nicht an Nachteil seiner Waren (er wollte sie dann um ein Spott geben) Zahlung tun möchte, und es um ein Gulden 4 oder 5 zu tun, so Lichts da; will ich Euch, bald Ihr mir berichten, wieviel es ist, bei erster Botschaft wiederum zuschicken.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte ihm jetzt etliche Gulden gegeben; habe ich gesorgt, er komme darum oder vertrompelte das Geld sonst und machte danach sein Kram nicht ledig; denn sein Weib ist zu Frauenfeld; zu deren kommt er Jetz; die ist gar liederlich, will sich nicht recht schicken, dass sie ihr Armut zu nichts bringen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich möchte sonst auch gern wissen, warum man Claudio vornehmlich statt und Land verboten hatte.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, christlichen Herrn Heinrich Bullinger, meinem insonderen vertrauten, lieben Herren und Bruder.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
