<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9101">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9101</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vergeliebter Sonne, wie ich gefragt, sagt mir Gevatter Hans</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gossower, das Susanna und die Kinde schwerlich hinaus gekommen sind; doch bin ich froh, dass sie frisch und gesundet sind.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Schwein hat dir freilich Susanna unsere Meinung gesagt, dass du sie jetzt und auf Freitag 21. novembris hinein schickst, dass wir sie folgendes Sampstag 22. novembris mitzugeben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Lass sie hievor bei euch besehen etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Und wie du zwo hast, eine Feiste und ein minder Feiste und Geringere, so behalte du die Fester, schick mir die Ringer, die ist mir die Lieber.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und was Sie dann werden, will ich dich zufrieden stellen; denn ich begehre Ihren nicht vergebens; du darfst das deinen auch.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Magst dann etwas überkommen zu meiner Gastung, die ich halten will auf das Metzgen, schick mirs, auch nicht anders dann um das Geld.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So du dann nichts überkommen magst, schadet auch nichts etc. Mich vernügt dann an deinem Guten bereiten Willen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Neues ist nichts, denn das 7. decembris ein eidgenössischer Tag beschreiben gegen Baden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zu Tores in Frankreich, schreibt man mir von Bern, hat der König gehandelt mit den armen Gläubigen wie zu Leon; sind aber viel ertödtet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er soll ein neues Schreiben lassen ausgehen, darin er nicht gedenkt der Conspiration Admirals, sondern er habe ein sümlich grosses Ansehen, insonders bei dem Adel gehabt, dass es des Königs Majestät geschweckt; ein sömmlichen habe er neben ihm nicht haben wollen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Sit autem, cur pueros, puellas, iuvenes et multa fidelium millia occidi fecit?</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Sed videt haec deus et requiret.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">All unser Volk grüsst Euch, Susanna, Liesenbeth und Margareth.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir auch j. Hansen und h. Löwen und schicke mir wieder die Conditiones des Aufgeben Mont Graf Ludwigan, die ich dir bei deinem Heinrichen Langist geschickt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ich zweifeln, ob ich dir geliehen die Orationem die von wegen der 7 Orten zu Trient in Concilio gehalten; hasts du sein, so schick mirs.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir und uns allen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Sonntags Othmari 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullinger, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
