<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization911">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #911</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Coniugium illud sanguinis tam propinqui, de quo, cum Tiguri essem, multa tecum sum locutus, aliquandiu conquievit in cinere; nunc vero, marito ex Hispaniis reverso, exarsit iterum; ea pervicatia est ministrorum ecclesiae nostrae, qui negant, absolvi illos ab huius vinculi conscientia posse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Displicuit res Antonio Zilio primum usque adeo, ut meam operam imploraret ad cohortandum senatum, ne rem tam foedam et scandali plenam admitteret.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Id cum impetratum esset, ipse, a Fortmüllero persuasus, arbitror (nam donis ipsum corruptum esse mihi perusadere non possum), totus a me defecit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Kesslerus etiam, qui antea et ipse vacillabat, pedibus ivit in Fortmülleri sententiam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Unus restat Sertorius, qui diversum ab illis cum sentiat, palam tamen non dissentit, damnabili profecto dissimulatione, quam ipse tamen praetextu cavendae offensionis excusat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ait Fortmüllerus, tertius gradum iure divino permitti coniugio, ego contra, ex aequo iure et secundum permitti, quia hunc scriptura non exceperit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fatetur ipse tamen, nec in secundo nec in tertio contrahere licere, si id latis legibus vetuerit magistratus.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ego nego et pernego, pluris aestimari ecclesiis debere hominum leges, quam domini legem et voluntatem, praesertim si dissentiant.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dissentiunt autem haec duo: permittere et prohibere, et noluit apostolus suis placitis coercere, quod liberum reliquisset dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Interrogavi autem Fortmüllerum, cur in hanc legem dei non incumbat?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">quae iubet, ne quid minorennes, qui vel in parentum vel tutorum potestate sunt, vel spondeant vel condicant, cum idem principum et magistratuum leges caverint et irritum fecerint, quod lege prohibente ab illis fuerit tentatum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Anne tam leve et vile est matrimonium vinculum, ut lege illa teneri non debeat?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">et credibile sit, haec verba: accipio te in maritum aut volo te coniugem habere etc., hanc habeant iure divino efficaciam, ut vel a simplice et minorenni puella insciis parentibus tutoribusve prolata sacrosanctum efficiant matrimonium, etiamsi illas dolo et artibus persuasam illexerit aut certe dotis gratia suum commodum, sanguine reclamante, quaerat?</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Breviter ut concludam, doctissime Bullingere, palam nec sine ecclesiae nostrae offensione ministri et magistratus dissentiunt; sed ita tamen dissentiunt, ut permodeste se gerat senatus noster.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Agnoscit enim authoritatem sacerdotii et eam ipsam etiam Christi nomine veretur, cum interim magna contentione rem suam urgeant ministri.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Petit autem senatus noster a vestro, in hoc esse velit sollicitus, ut, quoniam non per omnia et urbium aliarum ecclesiastae vobiscum, ut accepimus, conveniunt, haec materia cum aliis fortasse tractandis locis amica collatione in conventu aliquo, certum ad diem cum aliarum urbium bona gratia indicto, per urbium ministros potiores ad Tigurum missos ad liquidum deduceretur; et praestraret fortasse, in illis rerum et temporum articulis fieri doctorum synodum, ne prorsus vel negligere nos invicem vel religionis mutuam curam deseruisse videremur.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Censuit autem senatus omnino illis aquiescendum, quae vestro consensu fuerint decreta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Proinde orare te senatus iussit, id ita velis apud tuos curare, ut ipsi (cui uni semper deferendum est) veritati nostris in ecclesiis queat esse consultum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mitteremus autem Fortmüllerum et Zilium aut forte Kesslerum, quo vel alios docerent vel ipsi docerentur etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Zu Augsburg hat ein Rat auf etliche hundert Pferden mehr Stellung machen lassen, denn man vor gehabt, und gewisslich ein vernannter Reichstag gehalten werden soll, wie dann heute dato meinen Herren an Schreiben durch einen kayserlichen Kammerboten zugesandt, dass ich nun empfangen; und achten wolle, so es verhört, werde man dasselbige meinen Herren von Zürich auch zukommen lassen, wiewohl mir der Bote gesagt, es seien den Städten Basel und Schaffhausen, dem Abt zu S. Gallen und andern mehr in einer Eidgenossenschaft dasselbige auch gleichermassen zukommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Er gedenkt der Rebellen seiner Religion, dieselben Gehorsamer zu machen, die doch sich der Erkenntnis eines rechtgeschaffenen christähnlichen Conciles längst unterworfen haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Unser gebornen Burgern einer hat kurzverrückter Tagen etwas bei dem Abt zu Kempten zu verrichten gehabt, zu dem er auf das Schloss Liebenden kommen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Und wie sie in einem Nachtmal des Reichttags zu reden werden, hat er sein Gnade gefragt, ob die Kay. Mt. unter dem Namen der Rebellen nicht auch die Schweizer begreifen werde?</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">(Dann dieser Abt des Kaysers Sachen nicht wenig Wissens trägt).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hat der Abt gesagt, er glaube nein.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es werde auch der Rebellen halber und eines Conciliums nicht bald Izit gehandelt, vor und ehe sein Mt. Irres sonst halber seine heimliche Anschläge zu Ende bringen; denn er willens sei, demselben die kaiserliche Krone nach seinem Tode bei den Kurfürsten zu erholen, und werde diese seine ersten Worte sein: hic est Filius meus dilectus, in quo mihi complacui; ipsum audite.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Also hat der Abt die Geschrift citiert, wie der Mönchen hart ist.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und lasst sich aber der Kayser in seinem Ausschreiben dessen mit keinem Wort merken; denn es seinem Bruder Ferdinando gar zuwider ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Besorge mich hiezwischen des Fürsten von Sophoy halber Allerlei Untreue, die wir (wie ich besorge) erfahren werden; denn ich glaubwertig vernommen, dass der Tomprobst zu Basel, von Lumpen- oder Gumpenberg bürtig, samt seinen Mithaften um eine Restitution sich bei gemeinen Eidgenossen bewerbt und der Adel einen auch Beistand versprochen haben solle.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">So soll der Don. Ferdinand Gonzaga seine Renner in den dreien gebunden haben, die sie von dem König von Frankreich abwendig zu machen und mit dem Kayser und König Freundschaft zu machen zu bereden unternehmen etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Das ist nun ein offenbar Exempel der Spaltung, die er unter uns zu machen vorhat.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">So habe ich von wahrhaften Ehrenleuten erlernt (wiewohl in grossem Geheim), das König Ferdinand nach seiner Ankunft in diese Land das Landtgericht im Thurgau vermöge Brief und Seilen zu seinen Händen zu lösen und durch verhornte Amtleute dasselbige aus der Stadt Konstanz zu versehen endlich vor ihm habe, und sollen ihm etliche N. schon verwickelt haben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Das werden alles Anwürfe sein, eine Eidgenossenschaft zu fassen und Anlass zu suchen, damit man sie zu Rebellen machen und guter Ursache zu ächten und Bahnen oder zu bekriegen habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die von Konstanz sollen sich entschlossen haben, niemand wider seinen Willen und Gefallen wieder aufzuhalten, sondern aus ihr statt ziehen zu lassen, doch mit dem Vorbehalt, das einer, so hinwegzieht, den 10. Pfennig seines Guts einem Rat und dem Regiment dahingehen lassen solle.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Und demnach dieser Tagen ein ehrlicher Burger sein Burgrecht aufgeben und einen Doktor, der das von Polwyler mithaft und immer aber gar wohl verwandt ist, gebeten um Rat, wohin er achte, das immer zu ziehen seien, und heraus gesagt, das er grossen Lust in eine Eidgenossenschaft habe.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Darauf gedachter Doktor gesagt, dass er keineswegs in die Eidgenossen ziehen, sondern dass jetzt engenden Reichstags erwarten solle, nach welchem er wohl erlernen werde, wohin ihm zu ziehen seien etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Nun mag niemand dieser Leuten leisten mit gewisser Rechnung nachkommen, ob sie es zu einem Schrecken und Hintersichhalten tun oder ob sie den graden Weg das Härlein bei uns holen wollen oder nicht.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Sie ihm aber wie ihm will, so ist gut Aufsehen zu haben, weil uns sonst auch niemand hold ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="41" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, die maii 24. anno 1550.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro Henrycho Bullingero, clarissimae urbis Tigurinae episcopo, modis omnibus venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
