<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9111">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9111</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein willigen Dienst und freundlichen Gruss zuvor.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Erwärtiger, lieber und getreuer Herr Gevatter.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dieweil euch vielleicht wundert, was an unser Landsgemeinde des Kriegs halben für ein Meer gefallen, so wüssend, dass die Montag den 24. novembris ist gehalten und das von unsers Glaubens widerwärtigen, insonders den Hauptleuten aller Leibe bewegenden Gründe und Ursachen eingeführt, dass man ja billig nach Laut der Vereinigung dem König Knecht geben und erlauben solle, seien gleich etwas in Frankreich vergangen, so soll dasselbige nichts hindergehen, denn ein jeglicher Potentat möge die Seinen strafen, wie er wolle.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So seien Sie Bericht, das Herr Admiral und sein Anhang sümlichen Tod wohl verdienet, weil Sie dem König grad eben das haben zu tun beratschlaget, das ihm und seinem Haufen widerfahren etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die und dergleichen Ursachen, das man dem König die Knecht nichts vorhaben und abgeschlachen sollte, hat von erst Hauptmann Fridli Schuler, demnach Vogt Hösli, wiewohl er ein Papist ist, so hat er doch nichts des minder Wunder herrlich vom Handel Gred und anzeigt, wenn ihm gleich also wäre, das Admiral und sein Anhang des Mord vorgenommen hatten zu vollbringen, das er doch kein Schatten Grund und glaubwertigen Schein finden könne, so wollte er doch raten, das man mit dem König nichts mehr zu schaffen haben solle, dieweil er sie, so Herr geweist hatte, nichts nach der Form des rechtens bestraft und also gräulichen Frieden und gleiten gebrochen habe etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Darauf Herr Seckelmeister Schmidt und zuletzt her Amtmann Schuler mit gar hübsten wohlgegründen worden allen Gegenwürfe aufgelöst und die Papisten ermahnt, wollen sich von ihnen nichts teilen, sondern Sinnen, in was Fred und neuer Bekommnis seit dem letzten Zwietracht sie mit einanderen standen, mit solcher Frage an sie: "Lieber, wann es den Eueren, das ist, die Euer Religion sind in Frankreich, also gegangen war, wie den unseren geschehen ist, und wir auf unser Seiten wollten einhin ziehen und die Überblieben zufallen helfen Metzungen, was Gefallens wurden ihr daran habe" etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und darauf kams an ein Meeren, und hatten die Papisten, die gern in bezug verwilligt hatten, ein klein Meer; aber die anderen, die auf diesmal dem König keinen Knecht erlauben wollen, haben ein vortreffliches grosses Meer gehen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und ist das der endlich Beschluss und Antwort, die man dem König schreiben soll und auch hoffentlich in allen unseren Kirchen verlesen, nämlich dieweil sie verstanden, dass der König kein ausländischen Feinden habe, und vor etlichen Jahren auch vorgegeben, wolle unsre Knecht in die Zusatz an den Grenzen brauchen wieder frömmte Fürsten und Herren, die die Krone Frankreich antasten möchten etc., und aber da unsre Knecht wieder gläubig, unschuldig Leute in seinem eigenen Land gebraucht habe und er auf diese gräuliche und erschrockliche Tat, deren sie sich zu ihr Majestät nichts versehen hatten, abermal der Eidgenossen begären, freilich damit sie im Hälfen die Entrinnen und nach überblieben zu vollen erwürgen, so wollten sie im lieber die Vereinigung ausgehen geben und mit ihm um der grausamen Tat willen nichts mehr zu schaffen habe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber die Vereinigung vermöge, dass kein Ort ohne das andere aus der Vereinigung zu treten Gewalt habe, auch der König ohne Recht das nichts zugelassen wurde, so wollen sie, so er oder sein Erbland und Kron Frankreich angefochten wurden, die Vereinigung als wohl halten als die übrigen Orte der Eigenschaft und im tapferen Hilfe erzeigen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So es aber den Glauben und insonders seine eignen Leute anträfe, so wollen sie ihm kein Knecht schicken nach geben, wollen auch den Ihren in ihrem Land auf diesmal bei den Eiden, Leib, Ehre und Gut verboten haben, dass niemand in diesen Krieg, so ein Aufbruch geschehen sollte, weder reiten nach gehen solle, und wer das überträte, soll als ein meinender, ehrloser Mann an seinem Leib und Gut gestraft werden etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Welches so es ihr Majestät nichts gefallen, so möge sie ihnen die Bünde und Vereinigung ausgehen geben, wollenden auch sämliches für ein Gefallenes haben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darauf wird man einer Antworth vom König erwarten etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Demnach, lieber Herr Gevatter, so ist erst ein Guardignecht aus unserm Lande ausgehen gekommen, der zeigt an, dass der König für Roschella gezogen, 2000 Mann stark, Sie aber wollen sich nichts aufgeben.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Da seien in seinem Abscheiden die Sage gekommen, der König wolle mit viel grossem Geschütz für diese Stadt rücken und die unterstehen auf dem Boden denen zu schiessen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es halten ihm aber wenig drauf.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es wird ein hübscher und lieblicher Stern bei uns geschehen jetzt etliche Morgen, der vor nie mehr erscheinen, ist grösser anzusehen und zwitzerächtiger wieder Venus oder Lucifer etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es sagt etliche, es sei ein gleicher Stern gesehen worden um die Zeit, da Martinus Lutherus verscheiden etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Er wird noch um Mittentag am Himmel gesehen und geht unserem Land nach schier Richtiges gegen Mitternacht etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist mein freundlich Bett an Euch, wollenden mich in Euerm Gebet und auch sonst ein ander Weg befohlen haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ihr mögt nichts glauben, in was ermüde ich mit meinen Kinden in der langwierigen Theorie muss haushalten; soll länger währen, so wird ich alles vertun, was mich Gott beraten hat.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es haben mir jetzt 2 Jahre mein Reben gar gefehlt und muss es nichts dest minder mit grossem Kosten bauen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es war mir und meinen Kind der geringste Dienst, den ihr mehr in gädigen Herren zu verleihen habt, Weger; wollte mich sie auch gegen dem wohl genügen lassen, allein das ich auch Frucht eigens hätte.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es haben mir meine gnädigen Herren viel verheissen und insonders, wie man mir den Kernen um ein Gutes näher geben wolle, weder er am gemeinen Markt gegangen; sind auch etliche Urteilen darum ergangen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aber wenn ich Zjahr einmal komm nun umb ein Röhrli voll, so ist man so fast unwillig, dass ich nichts weiss wo aus, und weist mich jetzt Herr Obmann wieder für meine gnädigen Herren, so kann ich nichts allweg von der Kirchen kommen, muss meiner gehorsamen Übel entgelten, deren ein anderer grösslich geniesst.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Es sind bei uns wohl ehrenbietig, liebe Leute, aber geitig und untreu, dass einer sich bei ihnen nichts um im Mahl Haller oder Pfennings Werte erbesseren möchte.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Bin vor bei ihm groben, aber treuen, lieben Volk gesehen, deren ich eines Monats mit Steueren und täglicher Hilfe bis genossen habe wieder dieweil ich jetzt mein schier 3 Jahre zu Glarus gesehen bin.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es hat jeder seins Dings Acht, und lasst man mich das mein mit grosser Arbeit und Sorge auch schaffen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sonst tut man mir alle Zucht und Ehre, muss auch mein Einkommen schier an 100 Orten einzeuchen, und wo mir der Herr Seckelmeister nichts das Nest tut, der gibt mirs zu fronfasten aus erbarmpt, so mögen Ihr wohl gedenken, wies mir in den herben Jahren gehen würde.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Klag ich Euch als meinem lieben Herren und Vater; denn es mir nicht um meine Person, sondern um meinen Kind zu tun ist, denen ich das Ihr vertun.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Sonst will ich mich gern leiden und durch Gottes Hilfe und Gnade an meinem Dienst und Arbeit nichts erwinden lassen.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Bin guter Hoffnung, müsse nicht ewig in solcher Gefahr des unerträglichen Landfriedens stecken, in dem ich nun, seit dem du ich an Hirzel gegangen, schier 17 Jahre gedienet habe und da mit grosser Arbeit.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Andere, die klein etwas Arbeit gelitten und daneben gute Besoldungen kann haben, hat man nach auf bessere Dienste gesetzt, denen ichs doch nichts verbonnen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Ich meine aber, man soll die gleiche betrachten etc.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Dies alles, lieber Herr Gevatter, tun ich Euch nichts ärger, sondern bester Meinung zu wissen, das ich auch mit grosser Eile; denn ich den Boten vergehen müssen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir alle Liebe Väter und Mitbrüder, wollen auch Ihnen mich treulich befehlen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir auch die Eueren alle.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst auch Sie und Euch mein Hausfrau.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Gegeben zu Glarus den 25. novembris 1572.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Gevatter J.. Hugo zu Glarus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
