<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9114">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9114</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Aliquanto iam tempore nullas a te, frater dilecte, literas accepi, nisi quod nuper breves accipiebam una cum d. Lentuli consignatione rerum Turcicarum, pro quibus tibi gratias ago.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam libenter didici, quae vera sunt de illa expeditione Ligae Sanctae, ut vocant, de quibus multi multa sparserunt mendatia prodigiosa.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nunc vero ex illis apparet illos maximis impensis nihil effecisse memoratu dignum; coacti sunt tandem Turca Methone manente ipsi redire rebus infectis domum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ex Augusta Vindelicorum scribitur nullum ante hunc Turcarum imperatorem terra et mari se apparavisse validius etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Qui ergo vixerint futuro anno audient mirabilia et experientur, vereor, horrenda.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus misereatur nostri.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Im Niederlande gat es, wie ich zuletzt geschrieben; Siederer habe ich nichts anderes, ohne dass der Herzog von Holstein, der dem Albano zuzogen, will bezahlt sein oder traut ihm.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Man schreibt, weiss ich, wie wahr es ist, dass der König für Roschella ziehe 20000 stark mit starkem Geschütz, wolle die Stadt in Grund zerstören.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Man sagt auch (dass ich doch nicht glaube), Graf Montgomeri habe darin 6000 Engeländer geführt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber gewiss, die darin sind, deren nicht wenig Franzosen, sich entschlossen, dieweilen sie doch sterben müssen, wollen sie mit gewährter Hand sterben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der König hat sie lassen auf Gnade auffordern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie geantwortet: Sie können sich keiner Gnade versehen, dieweil der König handle so greuentlich, wie er handle.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Darum haben sie sich an Gott ergeben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Wollten gern sich alles Gehorsame erzeigen, wenn man Frieden, Treu und Glauben hielten; so aber das an allen Orten gefällt, können sie leider nicht hoffen, dass man einzend auch an ihnen halte.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der König hat lassen Ausgange ein Schreiben, in dem er sein Mord verwendet und entschuldiget; daran ist gelegt aller Fleiss und Kunst, quia morbitus sermo pigmenta requirit, veritatis oratio simplex etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und zücht an alles, was von 10 Jahren sich erlaufen hat, sagt, wie Admiral eine Conspiration wieder in Gemachtheit, darum er ihn und die Seinen strafen müssen, das doch dem allem zuwider ist, was er hievor an Gibernator zu Lyon geschrieben hat, auch Zürich und Bern in offnem Rat vertragen lassen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Die Geschrift ist französisch und gedruckt und so ansächlich gemacht, dass, wer den Schelmen nicht weist, der darunter steckt, leichtlich mag verführt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ist 7. decembris ein allgemeiner eidgenössischer Tag beschrieben gegen Baden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Da, höre ich, wollen die 7 Orte wollen erfahren, was sie sich zu den Städten versehen sollen, und acht wohl, der Franzose werde der kommen und mit opfermaltem Schreiben oder Verantwortung fehlen die Augen verkleiben und dann Knechte begehren, mit denen er zumal erwürge, was noch lebt.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott komme den Sinnen zu Hilfe und gestelle die verlogenen Zungen und zerstöre die Ratschläge der Blutdurstigen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Bittet Gott, dass er das Gut fordere und alles Böses hindere.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es haben die von Glaris vergangenen Montags (24. novembris) ein Landsgemeinde darum gehabt, das ihnen der König angemutet, sie wollen ihm sagen, ob sie im Knecht nach Vermögen der Einigung lassen wollen oder nicht, und sind eins geworden, ihm zu schreiben und antworten: die Vereinigung wollen sie im Halten gegen fremdes Volk, aber gegen den Sinnen und Gläubigen nicht; wo ihm das nicht gefallen, wollen sie für ein Dienst haben, wenn er ihnen die Vereinigung heraus gäbe etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sämliche Antwort wird Ruhen und andere Art übel in die Augen brennen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe bestand; denn sie darauf zu ziehen zum König verboten haben bei Leib, Ehre und Gut, und wird in allen Keilchen verkündet werden<note type="margin">a.R.:... vil arms volcks...</note>.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Vieles armes Volks ist entronnen aus Frankreich gegen Genf und in der Berner neu gewonnen gelandet.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So fern reich leut bei euch in Bünden wert, die ihnen etwas stören wollten, die nackt und bloss, arm und dürftig sind, täten sie ein gut Werk, und so ihr mir Neisswas schickten, wollte ich's durch Bern verschaffen treulich.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Die von Bern haben ihnen ein Collectam gehalten, die ziemlich gut geworden etc.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und Zweifeln nicht, wenn es hier anzogen, werde man auch nach Vermögen tun; dann sonst jetzt meine Herren heftig mit der neuen Ordnung der Armen beschwert sind, und gat ein gross GOtt auf.</s>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Dominus memor sit nostri!</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Unser Herr und Gott hat dieser Zeit uns hier einen fast grossen Schaden zugefügt, dass<note type="margin">a.R.:... dann...</note> wir bessers nicht wert sind; denn er durch den Tod von uns genommen hat meinen freundlichen, lieben Herren Schwager, Herren Johannes Wolffen, Pfarrern zum Frauenmünster.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Der was ein verständiger, weiser, bescheidner, frommer, fast gelehrter, friedlicher und fast freundlicher Mann.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Wir haben einandergehen fast lieb gehabt; noch muss es gescheiden sein, und handelt Gott mit mir, das ich alle meine Liebe, treue Leute überleben und ich immerdar im Karren, ja in der Dornhorst stecken muss.</s>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Dominus liberet et me pro sanctissima et optima eius voluntate!</s>
					<s n="35" xml:lang="la" type="auto">Non enim refragor, si porro ipsi in ecclesia utilis esse possim.</s>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Saltem servet ille me et<note type="margin">a.R.: ac?</note> benedicat meis laboribus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Wie hab ich doch so vil herrlicher lüthen überläpt: Leonem, Pellicanum, Bibliandrum, Megandrum, Otthonem<note target="fn1" type="footnote"/>, Gessnerum, Martyrem et nonnullos alios; quin imo nullus amplius vivit, qui vixit et ecclesiae inservivit, dum ego vocarer a domino ante annos 50.</s>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">Spero itaque et in propinquo esse vocationem meam ad regnum coeleste.</s>
					<s n="39" xml:lang="la" type="auto">Faciat tamen dominus, quod bonum est in oculis eius etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch!</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir alle guten Herren und Brüder, die ihr wohl kennen, Carolum<note type="margin">a.R.: "Car."...</note>, Consules, Pontisellam, Campellum etc.</s>
					<s n="42" xml:lang="la" type="auto">28. novembris festinantissime 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommem und getreuen h. Tobia Eglin, Pfarrer zu Sant Martin zu Chur, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
