<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9115">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9115</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, lieber Herr und Bruder, demnach ich mein Brief an Euch geschrieben, verschlossen und ich ihn hinweg will fertigen, kommt mir Euer Schreiben, das Datum 24. novembris, durch m. Jacob Gessnern, und nimmt mich Wunder, dass Ihr mir Arbeit wiederum zugestatten mit dem unruhigen Manne Kantinero.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch doch hievor Bericht, wie er bei mir gesehen und viel angezogen, ich aber mit ihm weder um viel noch wenig, wie er selbst wohl weist, einlassen wollen, sondern den endlichen Bescheid geben: Seine Sache sei verhandelt und ausgemachte, wie ich wohl und gründlich wisse, vor den ehrsamen und weisen Herren Bürgermeister und Rat der Stadt Chur, die ich dafür habe, dass Sie ihm weder zu kurz noch zu lang getan, insonders so all sein Sache da genugsam verhört und erdürrt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dabei lasse ich die Sache beruhen und werde mich kein Wegs seinen halben (das mir auch nicht gebühre) einlassen, werde ihm auch keine Geschrift oder Vorgeschrift (die er an mich begehrt) nicht geben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wenn er so gar an unsere Confession sei, wie er sage, und sich aller Dingen aufrecht und ohne falsche Weise, möge er sämliches Wohl den Brüdern anzeigen und nicht eins reden, das andere tun etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Das ist die Summe, die ich mit ihm gehandelt, und wird er auch anders nicht von mir mit Wahrheit sagen können.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dabei lass ich's bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der gute, fromme Johannes Müllerus hat seinen Halben nie kein Wort weder Gutes noch Böses mit mir geredet; ist von hinnen gezogen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe ihm eine glückhafte Reise.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Das schrieb ich in Eile, zum Teil mit Unwillen; denn ich mit Schreiben gemütet wäre, zudem ich sonst nicht stark bin...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Datum ut in literis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Bullinger, der Euer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">An Herren Tobias Eglin, Predikanten zu Chur, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
