<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9117">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9117</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, vorgeliebter Sinn, wie geh... Hans Heinrich von mir für dich gen Schaffhausen und in Laufen ging, hat ich nicht will, einzend zu schreiben; hast freilich von ihm, wie auch von Heinrichen verstanden unsers Barbilies Tod, das mich fast übel räut; denn es mir allweg lieb gesehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Und kommt also ein Lied auf das andere; so ist der gute alte j. Hans Conrad aescher auf dem Bach gestern auch vergraben, ist also nicht gegen Sangalen gekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mittwochen wird man einen andern Hauptmann gegen S. Gallen und einen anderen Pfarrer zum Frauenmünster nennen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe sein Gnade, dass die werden, mit denen es versehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist französisch eine giftige Schrift ausgegangen vom König in Frankreich, damit hat sein Mord verantwortet und aufs höchste den Admiral und die Sinnen verklagt; acht wohl, es werde auch gegen Baden auf den Tag kommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Bote zu Sollenthurn hat an die von Glaris einen scharpfen Brief geschrieben, ob sie ihm, so es zu einem Aufbruch käme, ihm Knecht geben oder nicht; haben sie am Montag vergangen ein Landgemeinde gehalten und geben ihm Antwort: Die Vereinigung wollt sie halten, wenn man sie an ihnen halte, ja wenn ein frömbdes Volk ihm in sein Land fiele; aber wider seine und gläubige Leute wollen sie ihm nennen geben; gefalle ihm das nicht, möge der König, ob er wolle, ihnen die Vereinigung abkünden.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Und haben darauf verboten zum König zu ziehen, bei Leib, Ehre und Gut etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gestern ist ein Läufer von Bern gekommen, der hat das gebracht, deren Cope ich dir hier eingelegt; ist mir vertruglich worden, soll heimlich sein; darum mach da nichts daraus und schick mir die Copie wieder förderlich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich kann also umher, gelangen und bin nicht fast hürdig oder stark; ist aber auch an der Zeit.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Susannen und Kind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">All unser Volk grüsst euch.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir auch j. Hansen Peyer und Leonem.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum auf Andreae in Eile; ich achten, die Kalender, die ich dir geschickt, seien dir geworden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="manual">1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
