<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization913">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #913</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ad tuas, compater in domino charissime, quas 14. maii dedisti, nondum respondere licuit, propterea quod pridie primum Basilea reversus sum, ubi Psalterium meum pręlo Hervagiano subieci; det dominus, ut feliciter cadat illius impressio.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Putas plane siliceos esse, non carneos, si qui sint, qui miseria ecclesiarum Christi de summa verę religionis periclitantium non tangantur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sic prorsus habet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Verum, nisi me fallant omnia, paucissimi sunt, quibus tam insignium ecclesiarum calamitas aliquem <foreign xml:lang="el">σθμπαΞειας</foreign> sensum incutiat, neque hoc mali duntaxat periculosis istis temporibus deprehenditur, sed ne inter eos quidem, qui adhuc extra iacula versantur, vera christianę dilectionis communicatio habetur, ut plane videamur esse scopae dissolutę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quare summopere necessarium est, sicuti scribis, ut d. misericordiam noctes ac dies imploremus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Basileę percepi oriri atram quandam nubeculam bellicam tempestatem minantem, sic tamen, ut certo sciri non possit, quorsum sit evasura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nuptiis Margaritę filię tuę congratulor precorque domino, ut sua illas benedictione ad nominis sui gloriam sanctificet.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ubi Birckmannus Coloniensis ad vos veniet, oro, ne causę meę obliviscaris; nam is est, nisi fallor, cui Hervagius Francovadi codicem regi Anglię destinatum Bernardino nostro reddendum tradidit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">De Gervasio nostro tandem, ut spero, prospectum est.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Optime vale, compater charissime.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Non licuit d. Butlero scribere; oro, salutem illi et reliquis omnibus dominis ac fratribus ac praecipue toti domui tuę meo nomine dicas.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Bernò 26. Maiii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">W[olfgangus] Musc[ulus], compater tuus in domino.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo theologo m. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię pastori vigilantissimo, domino ac compatri in Christo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
