<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9132">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9132</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hock- und wohlgelehrter Herr, auf 8. dies mit Heinrich Zilly sandte ich Euch mein Jüngst schreiben, samt was mir auf Rottenstein was aufgeben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Scheitert ist mir Euer Schreiben samt den Briefen wohl geworden; die habe ich auf 12. dies verschafft.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ich bedank mich ganz dienstlich der Zeitungen, auch der Verehrungen, habe die mit unsern lieben Herrn Predikanten geteilt, die Euch ganz freundlich und dienstlich lassen griessen; haben die Historie gelassen Herr Kessler, Ehe und ich die versandt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich, meine lieben Hausfrauen wollten Euch gern auch was senden, das Euch freute; wann wir was haben, wann es Euer eigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Unsere Leoner sind angekommen, las Deo, wie ich berichte.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So soll der Herzog von Montpensier zu seinen Schwager den Guyser gesagt haben, als sie den frommen Herr Pigrimont haben lassen hängen, es sei zuviel nur mehr; sie sollen sehen, das nicht gereue.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aus Normberg haben mir, dass Ferdinand König in Polen solle werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das ist alles, so ich dieser Zeit habe.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">In ill.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich habe vermeint, Zöger sollte bis morgen bleiben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gott mit Euch, den Euer, uns allen, Amen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gritzen mir Herr Walther und andre Herren etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Hans Liner.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger, der Kirchen Christi getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
