<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9135">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9135</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Wirtiger, wohlgelehrter, insonders lieber Herr und Bruder, meinen willigen Dienst und alles Gutes bevoran.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Es ist hier erschienen dieser Wochen mit seinen Kredensbriefen ein Gesandter dispersarum Gallicarum ecclesiarum oder der armen Christen, so aus der schweren Durchdachtung aus Frankreich entronnen sind, alles hinter ihnen gelassen, arm und bloss sind, zum Teil aber zu Genf, zum Teil in Bernbiet aufgenommen sind, und hat subliciert um eine Stirn an ihre grosse Notdurft und Armut.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das haben wir getragen für unsere gnädigen Herren Verganges Mittwochens, die uns eine freundliche, gute Antwort geben.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt und Land Bern haben ihnen oben 1000 Kronen gesteuert, und bin ich darum angestrengt, dass ich auch bei euch anhalte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum schreibe ich jetzt an euch und d. campellum als die vornehmen Diener und Bitten von der armen Leuten wegen, dass ihr auch euer Bestes bei hablichen, reichen Leuten tückt, sie vermahnt, dass sie auch ihre reiche und milde Handreichung in dieser Not tückt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bitten also nicht allein in meinem, sondern aller anderer Diener Namen, meiner Mitbrüdern, dass ihr das beste Tücken um Gottes willen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So ihr dann etwas zahmen sammelnd und ihr's nicht selbst versorgen können und ihr mirs zuschickend, will ichs Herren Seckelmeister Manuel zu Bern zufertigen auszuteilen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hiemit sind Gott befohlen und grüssen mir die h. Bürgermeister, h. Carolum, h. Pontisellam, vorab d. Campellum, Bonatum und andere etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich 19. decembris 1572.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Euere allezeit Heinrich Bullinger der Eltern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Tobia Egli, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
