<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9141">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9141</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser freundlich williges Dienst mit Erbittung aller Ehren, Liebes und Gutes zuvor, Hochgelehrter und Ehrwürdiger, insonders günstiger, lieber Herr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil wir durch unsere getreuen, lieben Diener im Wort Gottes, die ehrwürdigen Herren Herren Tobias Egli und Ulrich Campell verständigt, dass durch die leidige Empörung, so sich gegen den Christgläubigen und evangelischen Personen in Frankreich zugetragen, will derselbigen in grosser Armut und im Elend hin und wieder Ton schweifen, dadurch etliche Christgläubige Oberkeiten bewegt, ihnen etwas Handtreichung zu tun, derhalben in Erzeigung, dass auch uns solche grausame Verfolgung in treuen und von Herzen leid ist, so haben wir die Werk christenlicher und brüderlicher Liebe nicht verbergen wollen und bei unser Gemeinde und unserem Rat die Collecte aufsammeln lassen, welche wir euch hiemit, in Summa fl. 122 gezählt, bei unserem Bürger Martin Kobler tun zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir nicht vermeinen können, denn dass dieselbige unachtbar und klein, nichts destoweniger so langt an euer Ehrwürde unser ganz freundliches Bett und Anlangen, uns an allen Orten und Enden zu entschuldigen, dass man ansehen wolle die schweren und teuren Zeiten, so jetzunder viel Jahr gewährt haben, und hiemit den Willen, der dann sonst geneigt und ein allweg gutwillig, für die übrigen Werke aufnehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wormit wir dagegen Euer ehrwürdige Liebe und Dienst beweisen können, das sind wir jederzeit urbietig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dem allmächtigen Gott euch und uns alle Befehlenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Datum Chur den 29. [28.?] Tag Decembris Anno etc. 72ten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Euer ehrwürdige Dienstwillige, gute Freund Bürgermeister und Rat der Stadt Cur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem Hochgelehrten und ehrwürdigen Herren Herren Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Gottes in Zürich, unserm insonders günstigen, lieben Herren, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
