<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9143">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9143</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Bisher ohne sicheren Boten gibt er diesen Brief Martin Kobler mit und bittet um Verzeihung:</note>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">@@[...] Dass wir den mühseligen giftigen Handel Gantnerie nothalben wieder bei euch anziehen müssen; denn sein Anhang allenthalben vergeben, die Tigurinos habe er auf seiner Seite; da wir wohl gewüsst, dass dem nicht also, aber doch gar gernen gehabt euere andere Antwort, die uns bald an seinem Orte und seiner Zeit dienstlich wird sein, des Menschen eitele Verblendung an Tag zu legen etc. - <foreign xml:lang="el">λογιαν</foreign> Sive collectam pro exteris fratribus factam indem afferet coplerus.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Man muss diese Zeit vergutet haben, da der gemeine Mann der Oberkeit sonst auch alte und neue Stüren geben muss und gar strenge Teuere ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Diese Summa, 120 Gulden, ist mit etwas Zusatz meiner gnädigen Herren von Armen und Reichen in Templis nostris bei den Türen aufgehabt worden.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Begehrt und bittet meine gnädigen Herren, wie Sie dann, aber gar kurz, selbst an Euch schreiben, Ihr wollt um so viel mit Ihnen bemühet sein, und's Euerem letzten Schreiben nach gegen Bern verfertigen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hierzwischen wollen wir auch bei anderen Kirchen und hohen Gerichten anhalten, damit etwas hinzufalle und man zum Meinsten den Willen gespüre; denn Chur ist nur ein Gericht; wenn jedes Gericht so viel störte, würde es der Bernerin Summe weit übertreffen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">At animum deus respicit, et qui cito dat, bis dat; ideo primi nos esse voluimus; sed et gratos eos esse decet, qui hsice fruuntur.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">- Otmaro Casparli habe ich umb ein Pfrund zu St. Peter in Schanvik geworben, die vor Gantneros versehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber die Buren haben mir noch keine Antwort gegeben; ward deren alle Tage; sobald sie kommen, will ich mit Verbündung mich gar nichts sammen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Sonsten wüsste jetzmalen wenig Gutes; dann die Buren merkten darum wie ein Metzger umb ein Kalb.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">- Bei uns schreien die Leute, die 13 Orte (laut der Briefen, deren Copie ich euch gern schicken) treibt gemein 3 binnen, dass sie bei der Vereinigung verharrt und Herrn Peter von Grantry nicht versteht; aber man murret fast, und nimmt Mengen Wunder, wie es kommen, dass die Evangelice Cantones andere dahin weist, darin sie doch nicht sind.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich weiss aber wohl, wie es zugeht, wo das Meer überhand nimmt, welchem nach Mann im Namen der 13 Orten hernach ausschreibt, wenn schon fromme Leute nicht darein verwilliget.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Nach bringt es gar viel, dieweil dieser Brief im Namen aller 13 Orten auf unser Gemeinden ausgeschrieben wird, dass hiervon nicht die Mindesten Anlass nehmen zu reden: 'Son ihr, die von Zürich und Bern wollen auch, dass wir dem König halten, welches sie nicht tun würden, wann der König schuldig wäre und es so übel ergangen wäre, wie mans machte. Man sagt auch hier gar viel davon, wie bei euch darinnen dem Herrn Gesandten Bellivre so grosse Ehre angetan werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">- Ammann Lussi, equestris pontificis Creatura, ist auf Rom zu per Mediolanum und (wie d. d. Ruinell zu uns schreibt) gibt vor, er wolle drum dahin, dass sich 5 Pagici auch in sanctam ligam Illam contra turcam begeben wollen, aber etc. - die Gemeinde zu besonders hat zwei man auserwählt und zum Bischof gegen kaum abgefertigt, ihn zu bitten, dass er seine Zins oder ziehenden Laut der Investitur von ihnen nehmen wolle, wie vor von Buccarius; sie wollen ihm kein Abbruch tun in dem, so ihm gehört.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Respondit, er wolle doch nichts brechen/Brechen?, so im Concilio zu Trient beschlossen etc., und es sei nach um eine kleine Zeit zu tun.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">- Bei uns zu hoffen ist ein Pfaff; der ist's prioris episcopi Thoma Brüder.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der hat da oben gegen einem unserer Herren gerettet: wie wirs aber, wann Ihr unseren Glauben müssten annehmen?</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Nun lassen nur allein die Osteren herkommen. '</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Als die 3 Kommissare im Veltlin der angelegten Verräterei nachfragen wollen, sind sie schon vorhin gewarnet worden, und haben diesen Mord auf Weiber und Kinder gelegt, als ob es ein Gassenmeer gewesen, da man nichts weiter angehalten.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Doch ist ein Mönch citirt worden auf jetztkünftigen Bundtag, der auf den 11. Januari gefaltet und ein sehr grosser, unruhiger Bundestag werden wird, da wir, fürchte ich, wenig Frölichs vernommen werden; denn die 3 Häupter, unter denen Herr Wille einer gewesen, wieder von Innsbrug vom Landfürsten heimkommen, mit Antwort, er wolle zu Razins auf seiner Herrschaft des Retienses Filium haben 20 Jahre nach des Vaters Tod, wie der Brief vermöge.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So wollen die Bauren das nicht leiden; vermeinen, wenn sie den Pfandschilligen erliegen, sollen das andere gut alles an Kosten fallen, der sich von seinen Wegen auferlaufen, und wollen kurzum keine Plantiken zum Herren haben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich furchte, das Gloch werde noch mit grösserem Jammer bezahlt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dann gewiss ist es und ohne allen Zweifel, dass 10,000 oder wohlsobald 12,000</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Spanier liegen um kaum und Mailand und hypernieren da, schob Praetexto, als ob sie gegen Frühling ins Niederland ziehen wollen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Die Bulle ist noch nicht gedämpft.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man sorget hier, die Fändlein müsst wieder aufbrechen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Gott sende Frieden und gestelle alle unruhigen Herzen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Anni 1572 penultimo die, Curiae.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
