<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9144">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9144</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott verleihe dir, Susanna und den Kindern viel tausend guter Jahre<note target="fna" type="footnote"/>; das wünsche ich und all mein Volk von Gott aus ganzem Herzen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Gott mache unsern Wunsch kräftig.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sohn, gestern schreib ich dir grad vor der Predige ein klein Zädile, hat sonst kein Wille.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Jetzt hab ich ein wenig mehr will; danken Euch wiederum umb das Gut Jahr und alles Gutes.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Von dem Tag zu Baden<note target="fnb" type="footnote"/> weiss (doch behält es dir und mach wenig daraus), dass die 7 Orte einen scharpfen Anzug getan haben an die 4 statt, dass sie gar übel bedauren, dass man ihnen so übel trauen; sie schon etwas in Frankreich ergangen, sind doch sie des Sinns nicht, wie etliche gerettet, wenn man sie ermorden wollte, wollten sie zeitlich genug auf Sinn, grad alles ob sie ein schändlich Ding im Sinn haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So habe man Taget zu Aarau, ausgenommen, gemustert, Wachten gestellt, alles ob Feind vorhanden seien, gehandelt etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Stadt geantwortet: es sind seltsame Laufe, viel Treuens wieder eine Eidgenossenschaft, darum sie sich nicht unbillig versehen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie haben doch auch im Bruch, Harnisch und Weher zu besichtigen; sie tagen vor und für zu lockern.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Warum Sie dann nicht auch tagen mögen?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wachten sind gestellt von unruhiger Leuten wegen zu beiden Teilen, dass die Nichts Unfreundliches anhebt etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nach dieser Erläuterung, die noch mit viel mehr worden geschehen, haben die 7 Ort den Stetten weiter vorgehalten: sie, die Stadt, sollen einen treuen alles redlichen Eidgenossen, die an einen treulich halten wollen bindet und Landfrieden und einen Ninen kein untreue bewiesen, und alles die Stadt das Trientische Concilium anzogen, darin sie verwilligt und das man unterstand zu exequieren etc. Antwort: Sie haben in das Concilium verwilligt des Glaubens und der leer halben, haben aber nicht verheissen, das Helfen zu handhaben oder exequieren, und hätten ihre Boten da Neisswas bewilligt, so haben sie des kein Empfehle etc. sie wollen ehrlich bündet und Landfrieden halten etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Stadt sich entschlossen, dass auch sie Gleiches gegen einen Sinn gesinnet und wollen auch zu ihnen alles redliche Eidgenossen lieben, gut und blut hin zu setzen etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">In Summa: es hat mir ein Vertrauter in geheim gesagt, dass er nun viel Jahr auf die eidgenössischen Tage gesandt sei; nie aber sei er dabei gesehen, dass man rühre an einanderhin gesehn und einanderhin frei heraus gesagt, woran es gelegen, dass es anfangs gar eine Gefahr Ansehen gehabt.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Hinwiederum, da man einandergehen wohl zerfilzet und gar nichts geschonet, sei die Sache so freundlich und gut geworden auf beiden Seiten, dass er auch nie dabei gesehen, da man freundlicher und gütiger gegen andern geworden, und seien also in höchster Liebe und Freundschaft abgeschieden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man habe auch gerade vom Bündtschweren, und so das geschähe, das auch die Fremden dabei säht, dass man eins wäre, und wüssten, dass sie sich unser Zwietracht nichts dürfen weder zu trösten noch zu freuen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Ist auch davon geredet, dass man jedes Ort nach seinem Glauben schwören lasse, und in die Abscheide genommen, doch keinen andern Tag angesetzt, sondern, welchem Ort Niswas angelegen, mag an meine gnädigen Herren von Zürich um Tag zu beschreiben werben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch von der Münze und Salz gehandelt, da ich den Grund noch nicht weiss; denn ich dem nicht wie dem verarmelten Haupthandel nachgefragt habe, und hören auch, dass des Paradieses Handels nicht viel gedacht sei<note target="fnc" type="footnote"/>.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So ist der Franzose vorgekommen; denn der König den Herren Bellivre heraus geschickt, den König zu Schönen von seines Mordes wegen<note target="fnd" type="footnote"/>; der hat einen langen Tante eingelegt, darin er auf Admiralen selig und die Sinnen alles<note target="fne" type="footnote"/>...<note target="fnf" type="footnote"/></s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
