<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9153">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9153</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gott, des himmlischen Vaters, durch unseren Herren Jesum Christum sei zu allen Zeiten mit euch, frommer, gottseliger und christenlicher, ehrwürdiger Herr Heimrich Bullinger auch darnach sanpte der loblichen Stadt und Landschaft Zürich und mit allen Christen Menschen etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dass ich mir vornimm, Euer Weisheit zu schreiben, habe ich nichts vermessener Weise vorkommen, sondern mit Furcht und Zittern.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Aber wie in allem so bitte ich Gott den Herren durch unseren lieben Herren Jesum Christum, das meine einfältige Geschrift bin ich einen angenommenen Anblick habe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hochgelehrter und christenlicher Herr, es kommt mich vor, ich werde täglich beim Ich und anderen meinen lieben und gnädigen Herren verschwätzt der Lehre und des Lebens halben, und dieweil mir auch grad das zu denen Zeiten Euers Synode von meinen missgünstigen möchten beschehen etc. So bitte ich Euch im dieserem meinem kleinfügen Schreiben um unsers lieben Herren Jesu Christi willen, Ihr wollet nichts einen jedlichen Glauben, sondern mmich etwan zu der Verantwortunge kommen lassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich will zwar nichts auf mich selbst zeigen, aber loblich und ehrlich litt und christähnlich Gemeinden von mir zeigen lassen guter Hoffnung, ihr werdet euch vernügen lassen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalb, gnädiger, christenlicher Herr, dieweil ich wohl viel zu schreiben hatte, will ich doch mich jetzt zumal der Kürze fliessen und versprich mich mit der Hilfe des allmächtigen Gottes in helligen Evangelio treulich zu arbeiten und das einige Pfund nichts zu vergraben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gott verlieh allen evangelischen Kirchen Dienerin, auch mir alles einen kleinfügigen Sinn Gnade.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Dann ich bin urbittig und willig mich mit Gott und der Wahrheit samt Christenleuten und Gemeinden in der loblichen Grafschaft Deckenburg zu versprechen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige, ewige Gott will euch, euer Hausgesind samt der loblichen Stadt und Landschaften gnädiglich erhalten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Rudolf Meyer, der Zeit praedikante zu Herisau im Land Appenzell, Euer allzeit untertäniger Diener.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">An den erwärtigen, gottseligen und christähnlichen Herren Meister Heinrich Bullinger, obersten Predigten zu Zürich, meinem günstigen lieben, ehrenden Herren, zu handen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
