<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9154">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9154</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott verleihe ich viel guter Jahr, Euer lieben Hausfrauen und allem Euerm Haus, Herr Campellen und andern Vertrauten, lieben Herren und Freunden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe empfangen von Koblern die ehrliche Steuer der Stadt Chur, 122 fl., und habe darum freundlich gedankt mit einem Brief, an h. Bürgermeister und Rat zu Chur geschrieben.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Leben und danken Gott um die Gottheit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott wird auch euch beiden seinen Segen verleihen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mögen ihr Neiswas mehr ausbringen, doch nun bei reichen, wohlhabenden Leuten, so tunt's; Alioqui nollem inopes anerari.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mit Kantiners Handel, das ich Euch etwas Ungeduldigeres geantwortet, lasst Euch nicht irren.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte nicht gern, dass er sollte so richtig vergeben haben, alles ob ich seiner Partie wäre und dass ich ihm in seiner Sache sollte gelogen haben, da ich doch allweg gesagt, ich las es dabei bleiben, dass eine ehrsame Oberkeit gemacht; sei er unsere Confession wahrlich, solle er sich mit euch vertragen und seine gute Meinung anzeigen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ton recht mit Othmaren Caspern das Beste und lasst uns, so bald möglich, eine Antwort wissen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Mich will denken, dass es fast mit dem Brief der 13 Orten gangen, wie er selbst schreibt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es ist sonst gewiss, dass weder meine Herren Zürich noch Bern in der Vereinigung nicht sind und sich bisher deren nichts angenommen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">So hab ich hievor geschrieben, dass ich nicht gedenken könne, dass Basel und Schaffhausen (die doch dieser Zeit die Knechte dem Franzosen abgeschlagen) die Vereinigung werden aushin geben; darum sollt er auch im selben Handel vorsichtig fahren etc. - Der Bellivre ist hier nicht gesehen, dass man im Naiswan gross eher oder uner angetan.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zu Baden aber ist er gesehen und hat einen langen Vertrag vor den Eidgenossen getan; der hält wohl ihn 8 Blätter.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das ist Wunder, wie er schwitzt und den König entschuldiget und alle Schuld auf den Herren Admiral selig tricht, den anklagt alles den grössten Bösewicht auf Erden.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Zeigt hoch, dass er die Dinge gesehen und gehört, die er vertrage, und man solle ihm glauben, alles der den Eidgenossen bisher allweg die Wahrheit vergeben.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In Summa: er hat die Art verbittert, und sind aber tot Leute gut anzuklagen, können sich nicht verantworten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dazu ist es alles ein geschwind Geschwätz und gar der Wahrheit zuwider.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Wenn schon der Admiral schuld hätte, das aber auch nicht ist, und gewiss Fred unf gleitet an ihm gebrochen, Gewalt und nicht recht mit ihm gebracht, was haben durch alles Frankreich so viel tausend unschuldige Kind, Weib und Mann verdient, das sie so jämmerlich ermordet?</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da aber kein Angezogen ward des Mordes seines Bruders und er's zu verantworten Unterstunden und stolzen Bescheid gab, hörte er: 'Vox sanguinis fratris tui clamat de terra in coelum. '</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Das ist kurz der Bescheid auf die betrügliche Rhetorica.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Es hat sonst auch einer geschrieben ein giftig Büchlein, d. Petrus Carpenterius, darin aller Unglimpf auf den Admiral und Gläubigen gelegt wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und ist die Sage, Bellivre werden herkommen und von denen auf Chur, an denen Enden seine blauen Händen auch lassen ausfliegen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">So er mich berüft, als er mir ein Verworbenen tannte von Baden geschrieben, wird ich kurz antworten: der König und die Sinnen haben gehandelt, darab alle Erbern ein Greuel, alle Posteritas einen Grossen haben und Gott sein Rach zu seiner Zeit werden kann lassen, und solle er sich hüten, dass er sich mit den Frommen nicht auch eine grosse Schuld vor Gott einführen etc.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Wird ihn darauf hocken lassen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Dieweil dann so viel Hispanier in Italia und Mailand liegt, ist es notwendig, dass Euer Herren dahin gute Kundtschaft und Späh macht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Das Treuen ist der Leuten gemein; hätte aber nichts geschadet, wenn man den Pfaffen gefragt, worum er geredet, man solle die Ostern lassen herkommen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Mein Rad wäre, dass man sich, so viel einen möglich, mit Rezins nicht hätte feindlich wieder Ferdinandum eingelassen; man hätte bald mehr verloren dann gewonnen.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil der unruhig grosse Bundestag vorhanden, so schreibt er stets auf Einigkeit und Frieden.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Man hat sonst genug auf der Schaufeln.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Lasst mich wissen, wie es auf dem Buntstag gegangen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Zu anderer Zeit schrieb ich Euch mehr; jetzt kann ich nicht mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. Campellum, d. Pontisellam, d. Carolum, d. Victorem, Bonetum, d. Casparem a Salicibus et imprimis meum illum filium Ioannem a Salicibus et Bartholmaeum Hertnerum, omnes denique amicos.</s>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Datae 2. ianuarii anno 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
