<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9157">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9157</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, fürgeliebter Sinn, ich habe dieser Zeit Neues gar nichts.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Das gib ich zu der gewesenen Kälte und Unwegsame, warten aber alle Tage nunmehr Botschaft und Briefen aus der Messe von Strassburg, Heidelberg, Basel.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mir sind auch jetzt bei 3 Wochen von Nürnberg und eine Zeit her keinen Brief von S. Gallen geworden, auch sind dem Tag zu Baden nichts weder von Bern noch von Genf oder Leon.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Kann dir deshalb nichts schreiben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Von Chur schreibt man mir, es liege zu kommen und in Mailand Kriegsvolck, da man achtet, es sei das, das ab dem Meer kommen; denn die venedischen, hispanischen, päpstischen Armada sind ab dem Meer ungeschaffter Sache heim gekommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Hie hast ein brieff, mir zuͦkummen von Padua; magst wol mitteylen minem günstigen herren doctor Burg[ower]und solt mir in trüwlich gruͤssen; den brieff aber schick mir fürderlich wider, ut prima quaque occasione rescribam viro optimo; Polonus est, vir doctissimus et moderator Palatini iunioris ex Polonia etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Burckart, der Läufer, ist diese Tage aus Lothringen gekommen; der sagt, wie das Geschrei sie, der König sie vor Roschella geschlagen und habe die Stadt des Königs Wappen abgewüstet und das Engelische da gemacht, quod Damen nondum Credo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Fortassis haec dicuntur ad maiorem regi gratiam conciliandam, quasi iam cogatur recuperare, quod regni proprium sit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De quo aliquid huius habes in literis clarissimi viri d. Francisci Hottomanni, qui Aureliae fuit regius iuris professor.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vide autem, ut has Hottomanni literas certo certius cum d. Lasicii remittas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es gat ein Sage, der Herzog von Savoyen habe den Bernern ein Böslein gemacht und die 3 Vogteien, so er von Bernerin wieder empfangen, dem König in Frankreich vertuschet, id quod nondum credo; ist nun ein Gassenmeer.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch allein all mein Volk.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">8. ianuarii inter multa negotia 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe unsern/m h. S. viel Glücks.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ich höre nicht von ihm, dass er hier sei; kommt er, will ich bei Josua und ihm ausrichten, was du begehrst.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Lug aber du und versum nichts.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Salutato Susannam et liberos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gewiss soll es sein, dass das unruhige Volk innet einem Monat in Frankreich dem König seine Sache nun gut gemachtet; er ist gar unschuldig und Admiral der grösste Übeltäter.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Artes.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Dissipa domine gentem, quae bell...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Meinem Vergibten schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
