<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9168">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9168</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns, fürgeliebter Sohn, den Schreiben und meinen Brief sind mir wohl geworden, und wie du begehrst, dass ich dir die neue Zeitung, so mir Siederer worden, mitteile, habe ich nicht ein Buchstaben empfangen, kann dir nichts schreiben.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Von des Königs Tod höre ich noch nichts; wohl habe ich gehört, dass des Königs Volk geschlagen; ob es war sei, werden wir hernach hören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Pollieure Oratio, die er eingelegt zu Baden für die 13 Orte, ist gedruckt; denn die Leute unterstanden ihre Sache fürzu trunken; gedenken, es werde nicht weiter kennen, denn Gott will.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich habe sonst, vordem ich gewisst die impressa oratione, bellieureo geantwortet auf sein Schreiben an mich.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe auch mein Buch von Verfolgungen der christähnlichen Kirchen ausgemacht; ob es gedruckt möge werden, weiss ich nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Mich nimmt fast Wunder, dass mir nichts geantwortet wird auf mein Schreiben an m. Hans Conrad Ulmer zu schaffhausen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich habe die Tage viel Geld hineingeschickt bei j.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Hans Heinrichen Lochmann gegen Genf den armen Vertriebenen aus Frankreich; Chur allein hat mir geschickt 122 fl.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Um den Hasen und Kalbfleisch danken ich dir treulich, weil dir mit der Zeit auch etwas schicken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir Susanna und die Kinder; all mein Volk grüsst euch alle.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">H. Doktor Burgauer grüsse mir treulich.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Wenn ich Nisswas hab, schick ich dirs.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Was mir Brief von Glaris geworden, will ich dich berichten zu anderer Zeit und dich lesen lassen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Von Heidelberg habe ich Briefe, deren Datum 21. decembris, aber gar nichts besonders, ohne dass d. Erastus Rector geworden und das Sylvanus noch vor Weihnachten soll für recht gestellt werden.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Niederlande nicht ein Tropfen Guts.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die kaiserischen Boten sind aus Poland verritten ohne Hoffnung; der König soll gesetzt werden pacificationis; Gott gäbe ein Guten; man achtet den Moskowiten.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Einet 7 Tage kommt her ein Engeländer, sagt alles Gutes, und das die Königin tapfer ist.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gott stärke sie und behüte dich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Datum in il by starckem Knüsel und Hauptwe etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">15. ianuarij 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
