<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization918">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #918</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Duo nostri iuvenes, Hylerus et Bumannus, pessime apud vos se gesserunt; redeuntes ergo in carcerem coniecti per octiduum sustentati sunt pulte et aqua.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Dimissi acerrime sunt obiurgati a magistratu et praefectis scholae, rursus tamen post castigationem recepti in gratiam.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Metuimus, ne aere alieno se aggravarint nec creditorum nomina et summas bona fide nobis significent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Certe propter te et tuam intercessionem vocavi ipsos, expostulavi cum eis; attoniti vero responderunt se debere R. Berchtoldo et aliis ac mature curaturos, ut persolvantur.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego mallem te a creditoribus postulare schedas, quibus non tantum summam debiti, sed rationes quoque, pro quibus rebus singula sint expensa, colligeres easque mihi mitteres; dispicerem enim diligenter, quid rebus, alioqui dubiis fieret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non enim puto illos bona fide, quantum debeant, significaturos; posses tu illud nullo negotio conficere, si videlicet aedituus, apud quem habitarunt, creditorum nomina et singula debito colligat tibique credat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si mature satis miseris, maturius agam, quod potero; nihil alioqui polliceor certi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Haec de illis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non essem tibi alias occupatissimo rebus gravissimis onerosus, nisi tu prior hac de re compellasses me ac dolerem Tigurinos accusari etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iam dudum sparsit fama pontificem duos cardinales in Helvetiam missuros; certi nihil habeo, non tamen dubito antichristum omnia tentaturum, ut sedes in his terris amissas recuperet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Was tut Euer Tumpropst von Lumpenberg?</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wenn wollt Ihr ihn installieren?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Hae scilicet artes sunt membrorum antichristi vos et nos vexare.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vexant nos singulariter Suicii et Glaronenses propter castrum Wedenschwyl, quod nostri emerunt legitime et optimo iure.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Doch müssen meine Herren Morgen zum Rechten zu den Einsiedeln; der h. Hab und m. Jörg Müller sind zugesetzte, Cham und Sprosse Ratgeben, äscher Stadtschreiber Redner, Reynhart Schreiber.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum; plura non possum.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ultima maii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">D. Osvaldo Myconio, venerando suo fratri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
