<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9187">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9187</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note>[Anfang fehlt?]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Von Gott dem Herrn durch Jesum Christum wünsche ich Euch und den Euren ein glückseliges neues Jahr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der wolle uns seinen heiligen Geist mit teilen, dass wir es in aller Gottseligkeit, Frieden und Besserung unsers Leben vollbringen mögen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ehrwürdiger, vorgeliebter und insonders günstiger Herr, Euer tröstliches an mich getanes Schreiben, das Datum 15. novembris durch Johann Baptista Müller ist mir gleichwohl etwas Langsames, nämlich den 13. des Monats geworden und die Briefe, so in Bollandt gehören, die habe ich alssbaldet meinem guten Freunde dem Gutetter überantwortet, und wie er mir verheissen, wolle er sie mit erstem nach Cracau verschaffen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ich habe Euch gleichwohl bisher nichts geschrieben; denn ich zum Teil etwas mit Geschäften beladen, wie Ihr ohne Zweifel erachten könnet, bei den gefährlichen Leufen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Und nachdem ich Euch am Nähern vermeldet, in was grosser Gefahr wir mit unserm Gut in Frankreich stunden, ist uns gleich wohl bis her noch kein grosser Schaden widerfahren; denn man uns Deutschen noch nicht angriffen; aber zu besorgen, wann ein Haufen Reuter den armen betrankten Christen zu Hilfe sollte kommen, man würde unser nicht verschonen; denn der gemeine Boeffel uns gar hiesig und begehrten nicht mehr dann eine Ursache und Anlass zu haben, uns alles zu nehmen und plundern.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derohalben ich bis hier alle Mittel gesucht und auf das beste mich aus dem Lande zu tun, wie ich dann zum Teil schon etwas heraus gebracht.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber weil wir viel schulden, auch viel wahren, die an keinem andern dann am selben Ort verschliessen mögen werden, müssen wir also Geduld haben und der Zeit erwarten, wie es der liebe Gott schickt.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wie wohl andere unsere Mitbürger, die auch hinein handeln, sich keiner sondern Gefahr besorgen und haben allerlei Bedenken.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Aber für meine Person will mich bedungen, weil bei dem morderischen König kein Trauen, glauben, auch kein Justicia im ganzen Lande erfunden, wird es ein Mal alles über und über gehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann denen Leuten so Gott und Ehre vergessen nichtig zu viel ist; denn das ganze Landt mehr einer Mordgruben dann anderm gleich siehet, und weil es dann ein Labyrinth des Übels ist, hab ich Sorge, Gott werde greulich strafen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben meine freundliche Bitte, Ihr wollet mir Euren treuen Rat und Gutbedingen mitteilen, was ich mich doch in den Sachen verhalten solle.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und ist nicht weniger, dass ich Gott wohl zu loben und zu danken habe, dass er mich bishero so gnädiglich erhalten hat, da hergegen andere um Leib und Gut kommen sinden, und will noch nicht aufhören.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann, wie man von Paris schreibt, soll der König vor diesem in seinem geheimen Rat beschlossen haben, dass er die Hugenotten, wie er sie nennet, in seinem ganzen Lande wolle ausrotten und keinen leben lassen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber der in Himmel oben kann solche Ratschläge wohl zu nichtig machen; immer seien Lob, Ehre und Preis in Ewigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die von Roschella sollen sich gar männlich halten, sind ausgefallen, dem Strausse sein Volk geschlagen, einen gefangenen und viel Geschütz erobert, desgleichen Ton die von Niemes, Montoban, und also dieser meineidige König noch genug zu schaffen worden haben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">So ist die Sage, er begehre viel Schweizer; weil er aber meldet, dass die 4 Orte den Iren bei Leibs straff verboten zu ziehen, hoffet ich, er sollte so gar viel von den andern Orten nicht bekommen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Jedoch findet man jederzeit heillose Leute, die Geld nehmen, wie dann leider bei uns auch Geschichte, und ob gleich wohl dieser König noch so böse Tat getan, wann er geltet, findet er Leute genug, wie dann bei uns die Sage, er stehe in grosser Werbung, dass er möge Reuter bekommen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Auch haben die Reuter, so im jüngsten Krieg dem Herrn Admiral gedienet, eine Botschaft zum König geschickt, weil er ihnen verschrieben dasselbe zu zahlen, und wie sie heraus schreiben, habe er ihnen verheissen, die ganze Zahlung zu tun, wie er ihnen dann ein Teil die künftige Frankfurter Messe erlegen will.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Aber viel wollen, er sage alles zu und halte wenig; beschichte es, so verblendet er damit den Deutschen die Augen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Was Frankreich gelangt, habt er von allem bessern Bescheid dann wir.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Und nachdem ihr vermeldet, dass ein Tag bei euch zu Baden auf 7. decembris gehalten worden, haben wir gleichwohl verlängst vernommen, aber nicht erfahren mögen, was zum Teil da ausgerichtet.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Allein wie bei uns die Sage, soll es auf einen andern Tag, so auf Trium Regum gehalten werden, aufgeschoben worden, und scheint viel der Meinung, der höllische Vater<note target="fn1" type="footnote"/> der Papst samt seinem Anhang werde dahin handeln, wie er möchtet zertrennet werden, damit sie in der ganzen Welt ihren Mord und Blutbad desto bass anrichten mochten.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Mit freundlicher Bitte, er wollet uns etwas von solchen Tagen mitteilen, so viel sich zu schreiben leiden will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Niederlanden haben wir anderes nichts, denn dass der Prinz von Uranien noch in Hollandt mit etlichem Volke sich halte, und allweil das mehr also gesperret, die Niederlanden grossen Schaden und Mangel an allerlei Provianten leiden, dass also die Teuerung im ganzen Lande gross ist.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Und wird das gute Landende durch diesen Krieg jämmerlich verderbt; denn da geht alle Handlung zu Grunde, viel gewaltiger Leute müssen entlaufen, wie dann leider viel Bancquerota geschehen und also einer den andern mit sich reisset und ein allgemeines Verderben daraus erfolgt.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Wie dann auch hier bei uns ein vornehmer Handelsmann, welches Eltern und er in langen Jahren in treffentlichem Ansehen gewusst, bis in 300 tausend Gulden gefallert und also hier in der Bürgerschaft und andern Orten viel Leute angesetzt, welches dieser gemeine Staat grosser Schaden ist.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Sie heissen mit Namen Melchor, Caspar und Balthasar Neumair, und ist wohl zu erachten, es werde sich bei den gefährlichen Zeiten an viel Orten zutragen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gott sei Lob, ich bin bei Gemälden nichts interessirt, aber fiel meiner Freundin; Gott verleihe ihnen Geduld.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Es wird bei den nächsten Andorfer Briefen vermeldet, wie das Duca d'Alba Hauffen ein Staat mit Namen Harlem in Hollandt belagert und davor 2 Sturm getan, aber nichts ausrichten mögen und bei 1500 Mann samt vielen spanischen Hauptleuten davor verloren.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Albanus aber habe aus Andorf und andern beiliegenden Flecken viel Volkes aus der Besatzung genommen, wolle nicht ablassen, bis er diese Stadt erobere.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Gott gebe, dass er nichts schaffe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Bei uns hier aussen ist es gar still; allein was der Margraf Jörg Friederich all seine Mannschaft hat mustern lassen.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Sonst hört man noch von keiner Reuterei; allein ist die Sage, Graf Ludwig habe etliche Pferden in Bestellung; die sollen täglich anziehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Unser Kayser ist eine Zeit lang hier sehr schwacht gewesen, und wie etliche wollen, in Gefahr seines Leben gestanden, aber soll sich wieder ein wenig gebessert haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Jedoch, wie seine Leibe Arzt vergeben, werde er kein Alter erlangen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Aus Pollandt haben wir keine anderen Zeitungen, denn die Sachen mit Erwählung des Königs seien auf Trium regum aufgeschoben; was Alta ausgerichtet, gibt die Zeit zu vernehmen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Der König aus Frankreich hat eine gewaltige Botschaft in Polen, vermeint seinen Bruder Aniou, den blutgierigen Tyrannen dahin zu promoviren; tut über die Massen grosse Verheissung, soll auch treffliche Vorschriften von dem Türken haben, dass man ihnen zum König erwählen wolle.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Aber weil seine bösen Taten offenbar, haben die Polen wenig Lust zu ihm und nicht unbillig.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss des Briefes, E II 356, 370:]</note>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Auch ist ein Geschrei, wie der Weite<note target="fn2" type="footnote"/> in Siebenburgen den Polen ziemlich angenehm soll sein; hergegen hielt der Kaiser auch sehr an.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Wollen also der Zeit erwarten, was auf dem Tag ausgerichtet wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Es wird von Wien aller geschrieben, dass eine Botschaft vom König aus Frankreich Alta zum Kaiser ankommen, Monser den Mirabeau genannt, welcher sich heftig entschuldigen tut, das sein will und Meinung nie sei bewusst, dass sein Bruder Anjou um König in Polen zu werden habe so sehr angehalten; habe aber solches seines Brudern Vornehmen nicht ableihen mögen.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">In Summa: die verruchten Franzosen schämen sich keiner Lügen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Sonst weiss ich auf diesmal nichts zu schreiben; habt Ihr was bei Euch, bitte ich ganz freundlich, mir das selbe mitzutalen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Wollet mir auch Euer ganzes Hausgesindt sammt allen meinen günstigen Herrn und guten Freunden meinen willigen Dienst und freundlichen Gruss anzeigen, und tue Euch in Schutz und Schirm des Allerhöchsten befehlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Datum Nürnberg den 27. Januarij Anno 1573.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Euer erwarte dienstwilliger Gabriel Schlüsselberger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ein Brief an Euch von dem Herrn Thurnhofer; hat mir ihn gleichwohl vor etlichen Tagen zugestellt, aber aus Mangel Botschaft nicht eher fertigen mögen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und hochgelehrten Herrn Heinrich Bullinger dem Eltern, meinem insonders günstigen Herrn, zu Handen zu Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von andrer, nicht von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Literae de. Gabriel Schlüsselberger, von Zeitungen et Altere Cose.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Schluss: E II 356,370.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
