<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9198">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9198</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch - und wohlgelehrter Herr, Euer freundliches Schreiben habe ich bei Zuger empfangen, bedank mich das und alles Guts ganz dienstlich.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die Briefe gegen Augsburg, Normberg, Kronenbach habe ich auf 30. jener verschafft.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">So hoffe ich, was ich Euch auf will gesandt, sei Euch auch geworden; denn der Herr Hauptmann auf Dato hier ist, der mir anzeigt, das mit gewisser Botschaft verschafft.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich sollte Euch Antwort schreiben, so hab ich nicht will; denn ich allen diesen Morgen im Kloster zu schaffen haben kann, dass ich mich nicht versehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mit Gottes Hilfe soll es hernach geschehen; denn ich briefen aus Augsburg wartig bin nach Datto.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der Herr verleihe was Gutes.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es ist sonst gewiss, dass die Spanier vor Harlen gelitten haben, beide Obersten auf den Tod geschossen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Chur und Fürsten sollen wieder zusammen kommen der evangelischen Confession.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf Montag will ich sehen, dass ich Euch nach Lange schrieb, mit Piet, Vergot zu nehmen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Wie es den frommen Bischofzeller geht, wird er zuvor haben.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Will Euch samt den Euer in Schirm des Allmächtigen befehlen?.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Unser lieben Herrn Predikanten lassen Euch samt allen Herren bekannte Gritzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">In ill.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener Hannes Lyner.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Eltern, getreuer Diener der Kirchen in Zürich, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
