<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9205">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9205</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wie es mit dem Fass und Kernen gegangen, hab ich dir geschrieben vorgestern in dem hier eingeschlossenen Brief.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Jetzt aber, so die für nicht kommt, die du uns bestimmt auf gestern vergangen, ist mir leid, dass wir den Kernen in das Fass getan; denn du wohl weisst, dass er sich nichts bessert, soll er lang in dem Fass standen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wir haben ihn unten in das Haus gestellt und warten, wenn es dir kömmlich sie dir zu reichen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hiemit schicken ich dir neue Zeitung, magst sie wohl h. d. Burgauern zeigen oder schicken.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das von Cöln habe ich empfangen vorgestern von h. Belleure von Sollenthurn; der hat mir wieder geschrieben, jetzt das dritte Schreiben, zeigt an, das ihm die Zeitung vom Niederlande von einer Person zukommt, die Ihr Kundtschaft gut habe.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er zeigt auch an, dass noch kein König in Polen gewollt, sie aber aufgezogen bis in Aprilen, und werbe Maximilian der Kaiser fast, dass man sein schon König Rudolffen annähme zu seinem Successoren.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Von Frankreich schreibt er nicht ein Wort.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Grüss mir zu Schaffhausen m. Hans Conraden und andere liebe Herren und Freund etc., bei dir h. Hans und Löwen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie Gattes aber zu, das seines Vaters seligen Contrafectur mir genommen<note type="margin">a.R.: nienen?</note> werden kann; er hats nun so lang gehabt, und wäre Zeit, dass mir wieder wurde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Lug und nimmst zu deinen Händen, wenn es kömmlich, dass du mirs schickst, doch ne quid pereat aut obliteratur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüsse Susanna und Kinder.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Omnes nostri vos salutant.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Mittwochen 18. Februarij 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullinger, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
