<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9206">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9206</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch- und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst alle Zeit etc. zu bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf 15. dies sandte ich Euch den Jüngsten auf Winterthur, auch dem Hauptmann gegen will, mich zu berichten, bei wem er die Briefe und das Trücklein von Rottenstein Bern Zürich versandt habe; denn ich kein Ruh habe, bis ich vernimm, dass Euch geworden sei; dann an Zweifel beide Frauen sehr auf Antwort gelangt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Hauptmann hat mir empoten, er habe es verschafft; bittet ganz freundlich, mich zu berichten per Zöger.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ist ein Bote, so gegen Normberg stets Gatte, dem Herrn Schlusselberger wohl bekannte.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ob mein ehrender Herr Walther die Briefe aus Augsburg empfangen, möchte ich wohl wissen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich wird dem Hauptmann nuns mehr zuschicken.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Neues haben mir wenig, dann das folgt: Duca Dalba Solla vor Harlen bis in die 5000 Mann verloren haben, 8 Schiffe, darunter 5 Kladne von Andorff gefeiert, die Liren versenkt, den Porto also verderbt, dass in langer Zeit nicht mag gerumbt werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Zu Amsterdam von der Munition wegen haben die Spanier oben 8000 Burger erwirkt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Vor Rosshella folgt der Niederlage; Gott helfe dem Prinzen von Conte; er wird müssen herlassen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ist der Herr von Schamena, so Governator im Burgund gewesen, mit Tod abgegangen, dass ich keinen verrühmten Obersten mehr weiss, der ein Lager führen kund, von Barbisten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Grosse Türung ist im ganzen Land; zu Lyon gilt der Kern 65<foreign xml:lang="el">β</foreign>, das ist ob 2 Fr, ist fast ein Constanzer Viertel.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Es ist Angst und Not; die Frommen sind am Leib tot, die andren töten sie an Seele und Leib.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Den Armen will ich nicht vergessen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">So ist mein Bett, wollen unbeschwerdet sein, erfahren lassen, ob nicht bei euch ein Tischmacher sei, ein geborner Zürcher, genannt Rudolff Dawis, so vor Jahren zu Polonia in Italia gearbeitet mit edlem Holz; ob er noch bei Leben oder Tod sei, auch ob er verheiratet sei; statt mir zu verdienen, da wollt mich nicht sparen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mir alle die euern Griessen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnaden mit Euch, den Euer, uns allen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Dieneralzeit Hans Lynern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Ölter, der Kirchen zu Zürich getreuer Diener, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
