<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9207">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9207</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Etsi, vir ornatissime et compater reverendissime, in praesenti singulari quid, quod scrbam, non habeam, non potui tamen, quin te per hunc Casparum nostrum Luterum quam officiosissime salutarem, intermittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Audivi nuper, nescio autem quam vere, d. Tobiam Eglium Curiae una cum suo collega propter bullam Plantae patefactam necnon propterea, quod expeditioni militari in Galliam fortiter restiterint, de officiis suis semotos et repulsam ex Rhetia passos esse.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Peperit ille rumor tam mihi, quam reliquis meis symmystis et fratribus horrorem non exiguum; si enim pontificii tantum potuerunt, quid non molientur et in reliquis Helvetiae locis?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si vero, quod dicitur, verum fuerit, illos, imprimis autem d. Tobiam vobis maxime commendamus; dignus enim est, quia se fidelem in officio suo semper praebuit, quem omnes pii honorifice excipiant et maximis beneficiis ornent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas 13. februarii datas accepi una cum edicto Tigurino contra Gallicam expeditionem et cum scheda illa ex Basilea ad te transmissa.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Pro quibus omnibus tibi quam maximas agimus gratias et obnixe rogamus, ut nos semper de iis rebus instituere digneris, quae nos scire intersunt, et tibi vicissim, si possumus, gratificabimur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Has inclusas literas filio tuo d. Ioanni Rodolphi mittas vel alii cuidam tradas, qui certo d. praefecto in Rinou tradat, et mihi rem gratam facies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vale, d. compater honorandissime, et me semper commendatissimum habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Raptim Glaronae 19. februarii anno 1573.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Hugo, compater tuus, Glaronae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ornatissimoque viro domino Heinrycho Bullingero seniori, ecclesiae Tigurinae ministro vigilantissimo, domino et compatri suo honorandissimo et charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">M. Heinrich Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
