<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9220">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9220</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi, vir clarissime et compater honorande, literas tuas gratissimas una cum rebus illis novis, quae ex diverisis locis ad te missa sunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pro quibus et ego et omnes illi, quos me tuo nomine comiter salutare et illa etiam communicare iussisti, gratias agunt maxime et apprime gratulantur, quod tandem vel aliquid perceperint, quod pro salute ecclesiae Christi futurum existimant.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deus faxit, ut posthac semper talia et foeliciora quoque percipiamus, ipsumque rogamus, ut eos omnes, qui sub cruce gemunt et obsidionibus gravissimis cincti sunt, benigniter eximere et liberare dignetur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Videmus enim dominum magis per suam virtutem et divinam potentiam quam per vires humanas bellum gerere et speramus ipsum tandem per exiguum quendam manipulum maximos exercitus confusurum et prostraturum esse, ut, quicquid eximii perficitur, non nostris viribus, sed omnino divinae potestati ascribere discamus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quod tibi nuper de repulsione domini Tobiae in Chur scribebam, falsum esse puto; acceperamus enim haec a d. Samuele Schwizero Bernense, qui hincinde vagatur et ubique ecclesiis et ecclesiae ministris molestissimus est; hunc enim etiam in aliis rebus vanum et mendacissimum esse deprehendimus etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Te, mi d. compater, rogamus, ut semper talis erga nos esse pergas, qualem te hucusque praetitisti, et ut non cessare velis ea nobis communicare, quae aliunde minime percipere possumus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Resalutant te cum tuis omnibus officiosissime omnes illi, quibus tu salutem dixisti, imprimis vero nostri symmystae et fratres d. Iacobus Franck in Schwanden et d. I[oannes] Iacobus Ruͤger in Mullis et reliqui.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Salvum te quoque cupit uxor mea etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Glaronae 25. februarii anno 1573.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tui amantissimus I[oannes] Hugo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo doctissimoque viro domino Heinrycho Bullingero seniori, ecclesiae Tigurinae ministro fidelissimo, domino et compatri meo colendissimo et charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">An m. Heinrichen Bullingern zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
