<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9232">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9232</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Damit Ihr auch gründlich wüsstet, wie es hier und anderswo in Bünden ginge, habe ich noch dem anderen Brief dieses verzeichnen wollen, nachdem ich den Grund ex d. consule meo verstanden.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf heute den 6. merzens sind vom Bunde in die 9 Mann allein und vom Gotteshaus auch etlich, zu beratschlagen, wie man die Gemeinden, so aufzubrechen willens sind, begütige, und hätte man freilich heute etwas gemacht; aber nicht ein Boot (darauf man doch gewartet) ist aus den x</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gerichten vorhanden; denn die vorigen Wochen sind die x Gerichte auf Davos bei einanderen Geschehen, alte veranlasset worden, auf ihre Gemeinden zu bringen, ob sie auch aller Boten senden wollen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So ist ihnen auf Davos kein Bescheid geworden; dann die 3 Gerichte im Preteigeu, Schiers, Castel, Kloster, und das halbe Gericht in Schanfeck die Wellen aufsehn oder Joch wieder allein um etwas verziehen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Darum von Gerichten kein Boden herkommen, sondern allein ein Schreiben, das sie keine Boten senden dürfen, nämlich die Davoser; dieweil das Mehrteil wider sie sei, so müssten sie stillstehen; aber doch, was die 2 Bünde zu Frieden und Einigkeit machen, wollen sie gern haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Also wird man morgen (als ich verstanden) verfahren und einen stattlichen Bundestag ansehen ohne Verzug und da auf freundliches Gefallen der Gemeinden ordinieren und verbesseren, das vorhin verhöhnt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann wie ich euch verlangest geschrieben, so klagt sich die Gemeinden 6 Stücken halben sonderlich: 1. des neuen Veltlins Hauptmann Gallus von Joch; den will man abgestossen haben; 2. das Legati halben; 3. der 70000 gl. halben; 4. der Vereinigung halben; 5. so ist Herr Conrad sonst aus dem Staube; 6. so ist der gemeine Mann von Müntzerin allentgleich betrogen worden, und diese Münzer und ihre Freundschaft die Welt unsere Kirche regieren und ihre Predikanten untertrugen; darum wird ihnen Gott auch einschenken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Aber Ihr Mutwillen ist dermassen, dass ich eben hier nichts schaffen, derhalben nochmal bitten, Ihr wollt meinen unvergessen haben; lasst einen anderen auch 14 Jahre an der Frömbde dienen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Summa: die Gemeinden wollen, dass es beim ersten Urteil bleibe, wie sie es gemachten, als sie vorhin oder jetzt ein Jahr von Findlinien verordnet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Also ist Leib und Gut verfallene Retiense; also muss Herr Konrad aus den Landen sein; also muss Gallus, ein abgefeimeter Mensch und Graf Hannibals geheimer und retiensis unterhemd gewesen, noch ein Weil unter der Stäcken sitzen, und müssen etliche Boten, die vielleicht um Geldes willen den Wagen krumm geführt, schwitzen; also wird grössere Furcht und bessere Zucht werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Aber mir will nicht ein, dass Sie die Buren werden gestillen lassen, wenn Sie schon ein Bundtag ansehen und wider alle Dinge auf die Gemeinden schreiben, dieweil die Gerichte nicht dürfen boten senden und Mehrteil einen anderen Weg ziehen wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Daneben grosses Geschrei und Unwillen allenthalben.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Auch uns Gott von Himmeln abgehen grosser Gefahren und Strafen genugsam gewarnet: Wir aber uns so viel erbessert, dass wir erst den Predikanten das Maul beschlüssen wollen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Denn in vergangenem Bundtag haben die grossen Hansen und rechten Redlieferer der Pensionen und Vereinigungen ein gemeines Geschrei und Treuung durch Herren Doktor Ruinellen uns aufgedrohen und anbieten lassen, man werde uns das Maul beschlüssen, und werde man uns beschicken für die Bünde.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ist alles darauf geschehen, dass sie gefürchtet, wir legen uns wieder die Vereinigung und andere ihre Praktiken und Krämerei oder Kesslerin, wie man's bei uns heisst.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Hatte aber das nichts bedürfen, sümliche Lugenen und eitele Dinge aufzutreten; denn wir uns von Gnaden Gottes gar nichts gefürchten, sondern Anlass gewünscht, für die Bünde zu berüften zu werden, daraus doch nichts geworden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aber darnach sie gefochten, darnach gelingt einen jetz, also das, dieweil sie unverhindert begehrt, ihre Anfechtungen abzutrugen, das Grad dieselbigen ihr Mill nicht ofthin dürfen, die uns unsere Müller beschliessen wollen, und schier neinen sicher sind und kaum kaus sagen dürfen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Also begegnet dem gottlosen Grad das, so er fürchtet und mitten will mit seinen elenden weltlichen Ratschlägen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">- Man sagt hier, auf Davos habe man ein rotes Kreuz und 3 Sonnen am Himmel gesehen samt anderen erschrockentlichen Dingen, dem ich Baas nachforschen will und nächst den Grund schreiben, so jenen möglich.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich kann nicht anders aus allen Umständen reden, denn dass wir baden müssen und schwere Gefahr vorhanden; dann kurzum, man will uns Gottes Wort eben nicht mehr gestraft sein; darum muss Gott mit andern Mitteln strafen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">- Meine gnädigen Herren schreiben Euerm ehrsamen Rat freundlich und dankt Ihnen Ihres Schreibens, in dem Sie unserer Sachen halben gründlichen Bericht begehren, welchen Sie Ihnen auch allem Handel noch, wie es steht, zuschreiben und ich Euch auch zu gutem Teil hier verzeichnet habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch und uns allen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">1573, 6. martii sub crepusculo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das Schreiben aber dürfen sie nicht bei mänglichem Lautbrecht machen; dann sei's nun etlichen aus dem Bunde zeigen, da sie fürchten, die Buren seit:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">[Sind ihr, die von Chur werbend umb hilf.] Ich weiss aber, dass gute Herren sich euer, unsere gnädigen Herren der Eidgenossen, wohl getrösten.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor Unfall.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
