<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9235">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9235</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich habe, freundlicher, ehrender Herr Gvatter, auf Hütte Euern Brief und Exemplaria von den Verfolgungen der heiligen christähnlichen Kirchen empfangen und danken Euch darum zum Allerhöchsten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Etliche Exemplaria habe ich schon überschickt den Herren, denen er sie zugeschrieben, etliche habe ich noch; denn der Bote hielt hinweg.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Ich danke Gott, dass er euch abermal diese Arbeit hat lassen und helfen mit Gesundheit zum Ende bringen, und hoffen daraus viel Frucht; denn es tut gar wohl in den Herzen der Gläubigen, ein solches freundliches und künstliches Zusprechen in Anfechtung der Verfolgung und Durächtung.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Das hatt die kilch auch je und je wol erfaren, sicut libri patrum et omnis ecclesiastica historia testatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So viel die beigelegten Briefe gelanget, habe ich sie engens meine Herren Schultheiss</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Steiger communiciert, der daraus, als ich achte, was ihn gut bedingt, meinen Herren vorgebracht, ja dass meine Herren mich wissen lassen, sie wollen einen eigenen Boten hinab gegen Zürich schicken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Was Sie schreiben, mag ich noch nicht wissen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich schicken Euch hiemit Eueren Brief wieder.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Der Herr schreibt nichts dies Mal anders dann dem Lochmann, den er zum Gevatteren über seinen Sohn, der ihm heute acht Tage geworden ist oder 1a Martij, gewonnen hat.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hinabend hatte er mir empoten, euch zum Höchsten um euers Büchlein zu danken, und dass er ihn bald lassen wissen, wenn der Wein gegen Glarus möge kann.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sonst neues haben wir diesmal nichts besonders.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Es können viel reden; es will aber allweg nichts dahinter sein; darum wir nichts drauf können setzen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das ist wahr, dass ganz Frankreich zur Morgengruben gemacht ist; es kann niemand weder dieser noch jener Parisi sicher wandeln; ist auf den Strassen als ermordet, was nicht mit Hufen zieht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Hiemit ist bösen Buben angeholfen; die trösten sich des Beispiels des Königs.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Deus illum et hos perdat!</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Gemunt interea pii et nesciunt, quo se vertant.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Exurge, domine, et iuva illos!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Missurus eram ad te exemplar Problematum theologicorum Aretii nostri; sed praeter tria aut quatuor exemplaria nobis signata in urbe nostra nondum habemus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mittam tamen unum aut alterum, cum primum habere potero.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Socer meus inprimis te salutat et tibi pro libello tuo gratias agit; non est usque adeo firmae valetudinis quum propter aetatem tum propter hyemis asperitatem; spiritus interea fervore non destituitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Hagenbergius ex podagra quoque decumbit.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Consules et quaestores cum Diesbachio bene valent et te salutant D. Gvaltherus misit etiam nobis exemplaria Sermonum suorum de testimonio Iohannis Christo dato.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Cui si non nunc, proxime tamen, postquam exemplaria distribuero et plus ocii habuero, respondebo et gratias agam: interea illum meo nomine salutabis et gratias ages maximas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bernae 9. martii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Iohan[nes] Hallerus, tuus, quantus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
