<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization924">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #924</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Hac hora tuas accepi, et quoniam ad manum erant nuncii, volui ad eas pauca haec respondere: primo, quod Gervasium attinet, dolet mihi ex animo coniugis suae charissimae obitus; sed quia a domino hoc est, quicquid est, non impatienter reclamandum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Caeterum quod putas vocationem suam irritam factam esse, nihil est; scripserunt quidem huc Lentzburgenses subornati sine dubio a Summerio illo Vertumno, petentes ne is auferatur ab eis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed quia Gervasius iam ordinatus erat, noluerunt domini magnifici illum spe sua frustrare; itaque Summerium loco illo cedere iusserunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil ergo restat, quam ut d. Gervasium destinatum locum occupet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">D. Musculus Basilęa reversus mox post d. Gervasii abitum febri correptus unum tantum eumque gravissimum habuit paroxismum, ita ut valde de illo essemus solliciti.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Sed ephemeris tantum fuit ex defatigatione itineris contracta; mox enim melius habere coepit, et universus morbus in erysipelam conversus est; non egreditur ędes.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Is vicissim te quoque salutat cum tuis omnibus, sic uxor quoque illius et liberi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Des dritten Grads der Blutfreundschaft halb wird es hier also gehalten:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Geschwisterge Kind sind gar verboten; so aber geschwistigerge Kindskind einander genommen, es sei dann zu beiden Seiten über geschwistigerge Kind hinaus oder nun an im Teil, so die Freundschaften oder sie, die Personen selbe, kommt fürs Chorgericht gegen Rat fragen, ob es sein möge oder nicht, so weist man sie freundlich ab, Ärgernis zu vermeiden; ist es aber sah, das beschlafen dem Ratsfragen vor Vergangenen, so lasst mans unbescheiden eine Ehe bleiben, und deshalb die Blut- Freundschaft nicht wieder gar verboten dann auf geschwistigerge Kind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Haec ad tuas raptim respondere volui, ut intelligeres et me tuas accepisse et d. Gervasii vocationem confirmatam esse.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale cum tuis omnibus, quos ex me meaque plurimum salutabis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bernae 4. iunii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">J. H. totus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, domino et compatri suo venerando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
