<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9247">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9247</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vorgeliebter schon, ich danken dir und Susanna um den guten Karpfen, das mir gar seltsam, aber angenehm; dann hier gar kein Fisch etc. auch um das Gizilitli, da ich das ein geschickt habe der Kindbädern Heinrichens; die Fisch haben wir mit einanderen gessen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Um uns alle statt es ziemlich wohl; Gott bestände und bessere es.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Prätigowerbe sind aber auf mit ihren Findleinen und Mannen andere zu ihnen, haben an Chur um Wein und Brot geworben (so vorsichtig sind die Leute, dass sie ausziehen und haben nicht 3 Tage zu fressen; sömmlich unbesinnte, unglückhaftige Leute, wo es Gott nicht behüten, werden Unglück genug anrichten, sich selbst und andere Leute in Leiden und Verderben bringen).</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Churer haben ihnen nichts wollen gegeben, ihnen auch gesagt, das sie sie in ihre Stadt nicht wollen einlassen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Was daraus werden will, weist man noch nicht.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sie sind auf Maienfeld zu zogen; Gott gäbe uns Frieden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der neuen Zeitung ist meinen Herren von Bern und Basel viel zukommen; ist mir nicht möglich zu schreiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dazu muss ich der Herren Briefe, die mir mitgeteilt vom Stadtschreiber und Ratschreiber und vom h. Bürgermeister, bald wieder gehen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">So ist jetzt die letzte Woche, dass ich anders zu schaffen habe.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Nächt ist Herr kommen Praeceptor der beiden jungen Herren Admirali seinen, mit dem bin ich heute auf dem Rathaus gesehen; der hat viel Zeitung von Roschella etc. wird morgen auf Schaffhausen verraten.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da gib ich Kommandation an m. Hans Conrad, dem er die Zeitung wird mitteilen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Von Marsilia 3. Martii wird geschrieben, dass die in Langendecken dem König grossen Schaden tügen; die zu Nimes sind ausgefallen und eingenommen gewaltig dem König ein Schloss; wie es der König wider Wollen einnehmen, hat er bei 500 verloren, darunter viel vom Adel und Grafen etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Des Dings ist gar viel, mir unmöglich zu schreiben, und kommt täglich mehr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott mit dir.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datum montag post palmarum 16. martii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Heinrich Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrerin zu Berg.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
