<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9266">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9266</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Die 10 Findlinge, so vor der Stadt gelegen, sind gestern wieder abgezogen, und haben sie unter einanderen gegen Thusis im oberen Bunde ein Gericht gesetzt, 33 Rechtsprecher, von jedem Grossgericht einen, und denen 33 Rechtsprecherin jedem so viel Geheimer mit Waffen zugeben, dass der geheimeren 600 trifft, und sollte man jetzt Dienstag an der Herberg sein.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Hütet aber hat man angesehen, dass man's wieder auf alle Gemeinden ausschreiben wird, ob man s ' der Gestalt willen lassen procedieren und mit Gewalt oder Recht strafen; denn unsere denen 10 Findleinen oder Gerichten jetzt viel Boten sind von ihren Gemeinden abgefertiget, die wohl urbündig, die boswertigen z'strafen, aber mit Ordnung und nicht also armata manu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Derhalben diese Wellen, dass die Findlein litt oder boten zu ihnen hinein in denstatt geben zu Buntstagen und ordentlich zustrafen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So haben diese Wellen, dass die in der Stadt als Gesandte von ihren Gemeinden Boten zu ihnen in die Quadren unter freien Himmel kommen und mit ihnen ein gemein unparteiisches Gericht setzten, das aber die in der Stadt nicht tun wollen, deshalben die vor der Stadt vorgefahren und ihrem Willen noch ein Recht (wie Obstaat) gesetzt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Jetz vermeint die Anderen, sie haben's mehr und nicht die Findli.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalben schreibt man wieder auf die Gemeinden, und sollen jetzt künftig Sonntag die Meere hier zusammen getragen werden, nämlich Disentis, Lugnitz, Waldesburg, Übersaxen, Flims, Lax, Schlauwis, Rinnwald, Hentzenberg, ganz Mesoxertal, Chur, Ober- und Unter-Ingadin, Münstertal, 4 Dörfer, Bergün, Ramüss; in 10 Gerichten sind davos auch nicht lustig also gewaltig dran.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Diesem noch wurde das mehr werden, ordentlich zu procedieren, nicht gewaltig.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Sed metuo intestinas caedes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Valete.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">1573, ultimo martii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vester ille.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
