<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization927">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #927</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino, Bullingere charissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non recordor me isto anno literas a te ullas accepisse et dubito, an etiam meas cum libro Agricolae receperis, quas misi per duo adolescentes.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Reor autem te occupatissimum esse in excudenda tertia Decade neque dubito te hoc in libro sermones daturum de negotio eucharistię, quomodo populo simplici hoc tam sanctum negotium sit commode et cum utilitate proponendum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Argentina in vigilia pentecostes recepit pfaffos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Cantillant et missant, sed cum timore et tremore; senatus adiunxit illis milites, cuilibet ecclesiae sedecim, qui armata manu templum undique perlustrantur, ne tumultus excitaretur a populo aut a pueris potius, qui illorum superstitionem irriserunt hactenus.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Defecerunt duo ad pfaffos, ne amitterent beneficia ecclesiastica; tertius cantavit cum illis vespertinas preces et, cum domum revertisset, incepit parum insanire ob conscientiam adflictam ac voluit se ipsum interficere propter defectionem ab veritate cognita.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rogarunt nostrę ecclesiae non semel pro illius salute, et dominus exaudivit preces nostrorum, et sanitati restitutus est, qui mox adepta valetudine misit pfaffis das chorhembd per puerum, qui proiecit illam vestem in templum dicens pfaffis: "Dominus meus vidit iudicium domini super vos futurum propter blasphemias istas, quas missitavistis; se nolle particeps esse peccatorum vestrorum, et nunquam ad vos rediturus est, seque malle mendicare quam deum blasphemare."</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Caesar adhuc Bruxellę latitat; quando autem ad comitia illa venturus sit, ignoratur.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Rex Galliae dimisit exercitum suum, et pax inter Gallum et Anglum confirmata est.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Evangelii semen spargitur cum maximo fructu in Anglia.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Regem aiunt propria manu in templo conciones tam Buceri quam aliorum conscribere, dein exponere domi suis aulicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominus illum confirmet spiritu suo.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Verum heus tu, quid sentis de satyra nostra, quam lusit publice Valentinus<note target="fn1" type="footnote"/> noster?</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">decetne concionatores lucras res tractare?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Mercatores fere totam Sungoiam a Ferdinando rege emerunt et expellunt nobiles et barones, quod pessime illos habet.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed bene agitur cum illis otiosis hominibus, qui perpetui sunt Christi et evangelii hostes.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Salutabis nomine meo d. Theodorum, Pellicanum et Rodolphum etc. cum uxore castissima.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Basileę 1550. 5. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Rescribe saltem unicam lineam de tua sanitate et statu.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vere theologo d. Heinrycho Bullingero, pastori Tigurinae ecclesiae vigilantissimo, domino suo observando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
