<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9277">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9277</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, wohlgelehrter und geistlicher Herr, mein Unverdrossen geneigt und gottwillig Dienst seid ich jederzeit zuvor bereit, insonders günstiger, lieber Herr.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer und der Euern aller Wohlstand zu hören ist mir je und allwägen fast angenehm gesehen, hoffen auch, es standen noch in gutem Wesen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der treue Gott wolle uns vorher in Gnaden erhalten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Als dann, günstiger, ehrender, lieber Herr, ich ganz geneigt und gut willig bin, ich jederzeit um Euer Vielfältige erzeigte und noch tägliche Freundschaft mich dankbar zu erzeigen, so bin ich doch, als ich wohl erkennen kann, viel zu kleinfügen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Jedoch sollt Ihr denselbigen meinen guten Willen für die Werke für Gott von mir annähmen, und schicken Euch hiemit diese Gitzlei zu einem dankbaren Gruss; ich wähnen, es solle feist und gut sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ich hatte es Euch gern auf Ostern geschickt, - hatte aber vor der Seegefrüre nicht geschehen mögen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Derhalb willens von mir im besten, als es Geschichte, aufnähmen und mich vorher wie bisher in freundlichem Gefälle haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Neues weiss ich nichts Wirtiges euch zu schreiben, denn allein, dass der Ambassador von Solothurn will die Pension bezahlen; weiss nicht, was es mit sich bringen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtig treue Gott wolle seiner angefochtenen Kirchen gnädig besten und die Sinnen vor Gewalt und Tyrannei väterlichen Bewahren und uns allesamt im Gnädig lassen befolgen sein, und wolle eine fromme Eidgenossenschaft vor falschen Praktiken behüten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Es lasst Euch alle die Mienen ganz freundlichen Grüssen und viel Ehren, Liebes und Gottes sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Datum Glarus den 7ten aprilis im jar Christi 1573. Üwer allezit williger diener Michael Bäldi manu propria subscripsit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen, wohlgelehrten und geistlichen Herren Herren Heinrichen Bullingern, Obristen Predikanten zu Zürich, meinem günstigen, lieben Herren.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
