<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9282">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9282</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Mitto praesenti schedę inscripta quaedam de statu rerum in Gallia et Belgio, quae mihi videbantur alicuius esse momenti quaeque quasi certissima apud nos eduntur.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ea, domine mihi colendissime, boni consulito.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quum plura habuero, ea quoque quam primum tecum communicabo.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">E Polonia nihil habemus; in Germania subitum silentium est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Milites quidam non ita multi circa nos vagantur; mox adfuturum aiunt, qui illos in Italiam ducat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">His vale; nolo nunc pluribus tibi esse molestus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Datum Augustę 10. aprilis anno 73.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">R[everentiae] t[uae] studiosissimus Georgius a Stetten.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Heri vesperi adfertur cardinalem Augustanum obiisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Hoc ipso ipso quasi momento adveniunt tuę 14. et 25. martii scripte, ad quas paucis ista habeto: De Anglię regina puto me dudum ad te scripsisse, quod regis filium ex sacro fonte suscipere voluerit, sed interceptum in itinere eius legatum; ut puto et coniicio, ex composito id factum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Alias mihi res mira videbatur.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Auxilia etiam Hugonotis si non submittit, saltem promittit.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">5 Pagos iter ingressos audio ex servo, quem ad conducendas thermas miseram; puto autem, quando<note type="margin">a.R.: qn</note> audituri sint de strage regiorum ad Rochellam et Aumalio cęso, illos deliberaturos, an progredi velint necne.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quae de admiralii vidua ab Allobroge capta scribis, mira sunt, et doleo vicem vidę; spero tamen nihil gravius tentaturum contra illam, cum catholicorum status passim usque adeo in lubrico consistat, ne quid mali sibi quoque imprudenter accersat.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Schedas, quas misisti, obiter perlegi, quod festino scribendo, easque tibi nunc remitto.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Iterum vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwertigen und gelehrten Herren Heinrich Bullinger, Dienermann? Der Kirchen zu Zürich, meinem lieben Herren und Freund.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
