<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9286">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9286</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ante biduum ad te scripsi et, cum complures literę alię in diversa loca mihi eodem tempore essent transmittendę, neglexi forte fortuna promissam de rebus variis schedam tuis literis imponere; eam itaque nunc accipe.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Heri certo allatum est, quod Venetiani pacem per... am inierint cum Turca; permittunt ei Cyprum et reliqua, quae occupavit.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wer hat, der hat; wer liegt, der liegt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Insuper 300 m ducatorum multis annis solvenda et quaedam praeterea loca in Dalmatia, vicissim Turca Venetis aliqua in Macedonia concedit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Praedicto die affertur ex Belgio, quod ex Harlem in castra eruperint, ceciderunt hostium numerum eiusmodi, qui nondum exprimitur, intulerunt in urbem suam spolia peropima aut saltem splendida; nam 14 vexilla Germanica, 15 vexilla Wallonum et Hispanorum et 4 tormenta maiora cum captivis pluribus insignis nominis viris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rochellenses nova eruptione 600 regiorum cecidisse dicuntur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Mirum dictum, quantum hisce nuntiis consternati sint papistici et Hispanici, quamquam non id ipsum quidem mirum sit, cum ipsorum salutis et consiliorum omnium cardo hic versabatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Bene vale.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Precor, d. Gvalthero meo nomine salutem officiose dicas et hęc pauca, haud tamen pauci momenti, communices.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Datum Augustę 13. aprilis anno 73.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">G[eorgius]a Stetten, r[everentiae] t[uae] studiosissimus.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
