<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9292">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9292</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Erwürdiger, hoch-und wohlgelehrter Herr, Euch sei mein willig Dienst allezeit etc. bevor.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender, geliebter Herr, auf 14. dies mit Heinrich Zilly sandte ich Euch den Jüngsten, darin des Herren von Beza Brief.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Vor Dato ist mir dieses aus Augsburg zukommen, darin Ihr werdet, was Neues ist, vernehmen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Mir habens uns Venedig und Anorff von Amsterdam auch also.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Venediger haben wohl gekriegt dem Türken, der Christenheit übel; es muss also zogen, des Antichrists, der Hispanier, Italianer Übermut gelegt werden, uns Teuschen einig machen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aus Lion haben mir gesondert Nutz, dann dass die 600 Eidgenossen vor St. Sera liegen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Es soll was mit dem König und Manzeron mit den Hunden auf dem Gejät.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mir hofft diese Wochen Zeitung haben vom neuen König in Polen, da man stets vermeint, es solltes des Kaysers schon werden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So Herr Wort, wären die Posten schon hier oben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Wahl ist wesentlich gestellt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, ihr werdets zuvor haben, auch des Kardinals Brief, eine Erinnerung darüber.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So hoffe ich zu Gott, die christlichen Fürsten werden die Morde nicht lassen hin gehen, auch dem Prinzen Hilfe tun.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Die in Harlen sind alle rittermässig.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich ward alle Tage auf mein Reisen, bin bedacht, mein gnädig Herrn am hinein ritten um eine gute Vorgeschrift zu bitten, die in Latten stellen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Gott der Herr verleihe Gnade, das mir zu dem Unsern kommt.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Seckelmeister hat mir die 100 Kronen zugestellt; sonst habe ich nichts empfangen, wohl Verheissungen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Damit sind samt den euer dem lieben Gott in Gnaden befohlen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der erhalte euch.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Euer williger Diener allzeit Hans Lynern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem ehrwürdigen und wohlgelehrten Herren Heinrich Bullinger der Hölder, getreuer Diener der Kirchen, meinem ehrenden, geliebten Herren in Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
