<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization93">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #93</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Gott erhalte uns hie und dort.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Ihm ist, wie er schreibt, es ist Angst und Not, Stamus inter sacrum et saxum.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der Gott, aller Herren Oberster, zöge das Recht auskommen und lass uns seines Willens nicht fällen, damit wir doch in jener Welt die Seinen bleiben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es gang hier, wie es will und möge, muss es doch bald ein Ende haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Gesandten werden ihre Instruktion und gemessenen Befehle haben, werden nichts Beschwerliches an Hintersichbringen bewilligen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Um mitgeteilte Zeitung? sag ich Euch grossen Dank.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ich warte nunmehr wiederum Zeitung von Augsburg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Was diese Papstswerbung sei, wollt mich berichten, so Euch das verdolmetschte Latein zu Handen kommt.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Euer Brief hoffe ich werde dem Vadiano auf hinnach überantworten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mit Parma ist seltsam zu vernehmen aus viel Ursachen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Sollte der König also ein Fuss in Italiam setzen, wurde dem Caesari nicht gefallen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Das Möttelis sah dermassen ausgeschlagen, ist hoch zu verwunderen; Sorgen übel übel, es werde ein böses Alter nehmen; denn solche Ungerechtigkeit mag in die Haare gewisslich nicht bestehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Man verdenkt viel Leute übel etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber davon nicht zu schreiben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Es ist einem vornehmen Mann ein Schreiben von Nürnberg gekommen, das noch etliche Seestatt<note target="fn1" type="footnote"/> sich trefflich rüstet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Moskoviter König hat Leute hier aussen, die nehmenden Prediger, Schulmeister, auch etliche Handwerksleute an mit ganz guten Conditionen und Schickens hinein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Broschius<note target="fn2" type="footnote"/>, so Schulmeister zu Lindau jetzt gewesen, hat sich auch lassen bestellen auf vier Jahre; da gibt man Unterhaltung samt seinem Geist und über dasselbige alle Jahr drohundert Thaler.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Darnach, so es ihm gefällig, soll man ihn wiederum heraus auch kostfrei halten etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Konditionen sind viel und gut.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ach bittend und bittend mit allen Frommen für unser statt; denn ausserhalb Gottes bestand sitzen wir doch wahrlich ganz und gar bloss und stand in mehr dann grosser Fahrlichkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Noch ist der Herr der alte Gott und wird die Seinen nicht verlassen, wann wir uns nun von Herzen zu ihmen begehrten, dass er uns für die Seinen erkannte.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es ist nichts dann Angst und Not in aller dieser Welt; der Herr der Welt helf uns bald mit Gnaden aus der Welt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Grüss Euer l. Hausfrauen und Geist.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="signature">[Unterschrift fehlt]</note>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro D. Heinricho Bullingero, venerando suo charissimoque in Christo fratri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
