<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9301">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9301</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlich Gruss, auch was ich ehren, Liebs und Gutss vermag, sei euch zuvoran, ehrender Herr und Freundin.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil der getreu Herr Jacob, Pfarrer zu Sax, auf den Synodum zieht, kann ich nicht unterlassen, Euch der beiden Pfarrern Wohlhalten zu vermelden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Danach wollt ich Euch gern was Neues zu schreiben; so kann so mancherlei reden um, dass ich nichts daraus schreiben kann.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Er werden auch ohne Zweifel solches bei euch besser dann mir alle haben, wiewohl etliche Landsknechte im Feldkirch herum hinweg ziehen, geben vor, ihren Musterplatz sie zu trient.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der Graf von Emps ist gar still.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Bitt Euch hierauf, so Ihr etwas gewesen haben, mir dasselbe mitzuteilen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Wie es sonst weiter hier statt, wird euch gemalter Pfarrer wohl berichten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es lasst Euch auch meine liebe Hausfrau und unsere geliebten Kinder freundlich grüssen etc.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Befiele Euch hiemit in den Schirm Gottes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dattum Vorstegk den 29. aprillis anno 1573ten.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">E. G. F. Ulrich Philipps, Freiherr von Hohen Sax, Herr zu Sax unten Vorstieg.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten Herren Meister Heinrich Bullinger, Diener der Kirchen Zürich, meinem lieben Freunde, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
