<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9320">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9320</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae primaria gesta fuere isthic, ex insertis cognosces literis*, venerandissime d. pater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Solutus fuit conventus ad pentecostes festum; sed iterum hodie confluentes consed[er]unt, et an in Vallem Tellinam sint ituri hac 7mana peracta, suffragia communitatum, quae heri ubique collecta fuerunt, manifestabunt.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Certum illis vero est reformationem aliquam instituere in rebus et bonis ecclesiasticis, ne monachi et sacrificuli ex illis bonis voluptuentur, ministri vero, qui vix, unde vivant, habuerunt hactenus, facilius vivant ipsisque addatur aliquid.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul capita illa, quae praeter primum a communitatibus tractata et confirmata fuere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">- 9. Maiii hat sich ein elender Totschlag hier begeben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er wisst, was leidens wir bisher gehabt mit den 2 unseren Täuferinnen, Fröllen und Daten, Metzger, und hat Gott Gnade gegeben, dass sie einmal beide verwiesen werden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gegtner aber hatte Beiden wieder hinhin geholfen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Jetz ist frell wieder hinaus - dann seine Frau ist nähig -, damit er nicht um den Tauf bitten müsse.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Darde aber, dem meine Herren wieder erlaubt, von Ylands zu ziehen, da er jedermann angesetzt, ist alle also ein Weil umhin geschlumpet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und den 9. Maii, Hora 12., in Macello, hatte er seinen eignen Stiefsohn, dessen rechte Mutter er zum Weib hatte, eine ehrliche Frau, mit einem Weidmer ohne alle Ursach, also z'reden, erstochen und in Grad gegen dem Herzen getroffen, das es auf der Stadt sein Tod gewesen; er aber ist in diesem Schrecken entflohen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Da hat jedermann bisher vertraut, er könnte nicht ein böses Wort jemands geben.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Nunc omnes clamant: [Teuffer, teuffer].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Nimirum indulget magistratus nec aliter vult agere, nisi damno accepto sapere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Reliqua ex scriptis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Si fieri potest, quaeso, fac imprimatur d. Lentuli liber; requirit id rei necessitas et magnitudo, ut blateronibus nostris os obturetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Curia, 1573, 12. maii.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Diese Beilage ist ebenfalls im Staatsarchiv Zürich A 248 erhalten; sie besteht aus einem Brief von "Mauritzi Kientz, diener der kilchen Christi in Schams", an Egli, aus Thusis vom 9. Mai 1573, worin über die Verhandlungen des Gerichtes vom 6. - 9. Mai berichtet wird.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
