<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9336">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9336</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quae te solicitum reddunt, frater, et me vehementer angunt; quid vero facias in re, quae a tot pendet suffragiis, quorum ne unum quidem sit in tua potestate?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Recurro ergo ad auxilium dei ipsumque oro, ut periculosum hoc negotium ipse moderetur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Iubeo autem te sequrum esse de literis prioribus; nemini, ne intimis quidem nostris commonstravi, et ut sis certus ex illis nullum tibi creari periculum certoque noris discissas esse, en fragmentum his inserui medium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Posteriores hodie accepi cum iis, quae inclusisti; sed nullas vidi pertinentes ad questorem aerarium, cui te copiose scripsisse dicis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Accessi itaque illum, interrogavi; nullas a te dicit accepisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Salutat te.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Intelligo illum loqui de concionatore quodam, Thusiano opinor, protervo homine et subfusco, qui in iudicio subinde visus est inspirare iudicibus et mira se exercere temeritate.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">De te, quantum intelligo, nihil sentit sinistri.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Summe ist, dass man die Leute dahin weise, dass man bliebe bei ihrem Bunde, der zugibt, dass ein jedes Gericht seine Übeltäter nach Verdienen mit Recht, nicht mit Gewalt, Spiessen und Helmparten strafe; dass man in jeden Beklagten zu sümlichem unparteiischen Gericht kommt und sich verantworten lasse und darnach die Urteile ginge.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sämliches wird Dieben und Mördern verkündet statt übel, wenn man sagt, man will mich nicht verhören etc; indem das man weder dem Landfürsten noch keinem frömbden Herren Eingriff tühe und jedermann seine Gerechtigkeit unangetastet lasse etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das alles bedingt auch mich weder unbillig noch Unrecht.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Findet es sich auf die Angeklagten nach ihr gegebenen Antworten, dass sie Schelmen sind, so handle man dann mit ihnen wie mit Schelmen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Haben Sie gleich geleitet zum Rechten und davon, wird man ihr gut wohl betreten und wider Sie urteilen wie wider Bösewicht, und kann Sie dann Niemand schirmen, Alles die man zum Rechten nicht kommen lassen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Haec paucis.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia et Belgio et Polonia Germaniaque nihil.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum familia tua.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Saluta amicos nostros omnes etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Quid actum in vestra synodo?</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Quid Ganthnerus ille?</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">29. maiii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Coeperam quidem lavare, sed desinere cogor; non sum ferendo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Acerbissimis vesicae et urinae, honor sit auribus tuis, doloribus distringor, nec ulla medicorum consilia tantillum valent.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Spero dominum hoc medio me liberaturum ex hac miseria; sed fiat voluntas eius.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">- De libro Scipionis Laelii alias scribam.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Haec festinantissime et male valens scribo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">D. Thobiae Eglio, pastori Curiensi ad S. Martinum, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
