<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9345">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9345</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Tuas ultimo maii datas per hunc tabellionem accepi, ex quibus intellexi vestros respondisse ad propositionem ac potulata et responsionem misisse ad legatos Helvetiorum Badae in comitiis congregatos.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cuperem autem, si ullo modo fieri posset et tibi grave non esset, describi mihi responsionem vestrorum et ad me mitti, itidem responsionem legatorum Helvetiorum, quam nunc ad vos mittere intelligo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Summam responsionis vestrae questor Thomannus ore retulit d. Hallero, qui eius aliquid mihi exposuit; mallem ipsammet habere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quantum vero intelligo literas tuas datas ad quaestorem Thomannum nondum accepit, priusquam ad comitia descenderit Helvetica; an postea acceperit, nescio.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cum tuae literae mhi offerrentur, in quibus te ais scribere quaestori, nihil tale eis coniunctum erat, ut plane nesciam, quid cum his sit factum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Recte vero dicitur festinando nihil recte fieri; dum enim festinarem ultimas meas ad te literas transmittere, oblitus sum imponere fragmentum tuarum, quo tibi fidem facerem me nemini communicasse et ex illis nihil tibi oriturum periculi; nunc vero his imposui et rogo, ne aegre feras.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Plus enim, quam vellem, seni obrepit oblivio; divexor item multis rebus aliis, ut in expediendis rebus infelicior sim; quin imo ita mihi vires frangi sentio, ut percupiam mature liberari a domino, cuius interim voluntas semper fiat etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Novi nihil nunc adfertur neque ex Gallia neque ex Belgio aut Germania.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nuper dicebatur regnum Granatae in Hispania rursus defecisse a rege et expetere Turcarum dominium; an verum hoc sit, facile non dixero.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sunt, qui affirment etiam papam in pactione cum Turca comprehensum, addunt et Hispanum, qui cogitent nobis bellum inferre; ego, quid tuto credam, dubito.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ut nobis sit clemens et propitius.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">In hoc vale cum universa tua familia et fratribus, symmystis et amicis.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Exempla mitto 3, tibi unum, d. Willio unum, d. Campello unum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Boni consulite iterumque omnes valete.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 5. iunii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben Herren und guten Freunde h. Tobia Egli, Pfarrerin bei S. Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
