<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9352">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9352</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr und Bruder, mein willige Dienst und alles Gutes sei ich bevoran von mir alle Zeit bereit.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wissen, das Euer Schreiben, auch das Letzte auf mein Letztes schreiben, mir wohl geworden ist.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Danken Euch abermals um Euern Fleiss etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Danach kann ich euch nicht verhalten aus Liebe, die ich zu euch in Bünden und gemeinem Vaterland tragen, die ihr auch jeder Zeit bei mir gespürt und finden, das von euch den 3 Bünden viel und allerlei der Handlung halben, so sich zuletzt mit euer Unruh zugetragen, gerettet wird, auch von denen, die beiden Teile vernommen, deren, die landrünnig<note type="margin">a.R.: lantrümig...!</note> geworden oder gestraft sind, und des ganzen Handels halben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Wie er aber für gemeine Tagleistung kommen gemeiner Eidgenossen, verstanden ich wohl, das der Bündern schreiben ungleich und das wohl die 3 Bünden ein Antwort mit einanderen geben, daneben aber der graue bunten nichts des minder sein besondere Antwort, das er gern verwilligt zum Rechten und wieder davon, geben, doch sämliches bei den 2 Bünden nicht mögen gefunden werden etc. und das sonst allerlei Gerede und geraten und nicht jedermann ein Gefallen an der vergangen Handlung hat, auch die den Bünden günstig und hold.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">So sind gefunden worden, dass ich euch nicht verhalten kann, die schlecht nichts wollen handeln, keinen Kosten mit Boden schicken, und dieweil man gespüre, dass nicht mehr ihre Wohlmeinung und Erber, billige Anmuten bei den Bündern gälten, so wollen sie sich irren auch wieder nichts mehr annehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dieweil aber sämliches etliche Gedicht dienen zu grosser Zertrennung und Anlass und Einfall frömbder Leuten, haben sie angehalten, noch zu werben um einen Bundtag und darauf geboten zu schicken etc., das doch auch nicht mögen erhalten werden, bis dass der neue französische Orator oder Legat, ein Bescheidner, freundlicher Herr, sich mit Ernst eingelegt und die Herren Eidgenossen treffentlich vermahnet, nicht also von Bündern zu teilen, alles von einem redlichen Volke und die freilich auch Ehrenleuten lösen werden und tun, das gebührlich und recht ist etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und hat ernstlich gebeten, dass man von gemeinen Boten der 13 Orten in seinem Kosten hinauf schicken wolle etc., das er nach langem Erhalten, und soll die Botschaft in 3 Wochen hinauf gesandt werden, zu handeln, was zu Ruhe und Einigkeit diene, und dass man weder dem Landfürsten noch niemand anders das Sein verhalte oder nähme; das, die recht aner fand, rechtlich verhört werden nach Vermögen ihres Bundbriefs, und dann, die schuldig erfunden, gestraft werden, die sich ehrlich verantworten können, ledig gesprochen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Da wolle man sonst ihnen in ihre Freiheit kein Eingriff tun etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Hierauf wird ich nun von Ehrenleuten berichten, dass es gut und notwendig wäre, die Eueren zu vermahnen, dass sie kein billiges Abschlügen und nicht stets auf Abschlägen sich richtet und so viel Ehrenleuten entehrt und alles viel alles verachtet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dann wahrlich kann ich euch sagen, dass ehrlich Leute sind, die euch bünderen Guts gönnen und auch gern recht täten und euch auf kein böses Weisett.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">So sind andere, die vielleicht eines andern gesinnet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Und kann ich eigentlich berichten in Treuen und Geheim, dass Ehrenleuten Angst für Euch ist, insonders so Ihr sonst auch nicht aller Dingen eins mit einandergehen sind etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dann eine wunderbare Praktik gaud, dass er von Hispaniern angefallen, der Landfürst sich auch erzeigt und dann andere, die ihr verachten, wie sie es rechnen, sich euer nichts annähmen etc.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Er verstand mich wohl etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Nun sollt ihr nicht zürnen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Er sind zwaren alles wenig alles wir alle Welt, und stand jetzt unser Sachen in dieser grossen Türe so klimm, das zu besorgen, wir Provianten halben nicht viel Tag möchten zu Feld verharren.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zudem offenbar, dass der gemeine Mann erärmt und wenig übriges hat.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">So ist man zweitrachts und missfalls unter euch, denn ihr selbst wisst; würden's aber ihnen, wenn es zu spät wäre.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Und möchte sich bald schicken (davor Gott ewig sei), dass, da wir unsere Freiheit vermeinten zu schirmen, schneller dann schnell darum kämen, dazu um die wahre Religion auch kämen und dem sedi apostaticae untergetan.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Mir zweifelt nicht, die Leute, die so heftig sind, säht hier auf den grossen Kosten, der in denen Tumulten aufgelaufen ist, dass der etwan her genommen etc.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wie aber, wenn er nicht nun nicht eingebracht, sondern man dafür auch käme um alles Eigentum, und nicht nun nicht strafen möchten, die wir wollten, sondern viel mehr straff und verderben leiden müssten?</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Und schickt mich die Sache gar gefährlich an, das wohl für sich zu lügen und guter Freundin Wohlmeinung nicht also stumpf abzuschlahen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenken dick zu unsern Zeiten an den Spruch Augustini contra parmenianum: wenn man sicht, dass ein Übeltat so stark, das sie nicht mag gestraft werden ohne mit Untergang der Kirchen, ist besser, man führe<note type="margin">a.R.: färe?</note> eine andere Zeit, dass die Kirche nicht zerstört werden etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Darum langt mein Vermanen und Bitten an euch und an andere gute Herren und Brüder, die ich wohl weiss, dass ihr den Frieden und Wohlstand der Kirchen sucht, das ihr Vermahnen zur Einigkeit und das man nicht ausschlahe guter Freunden Warnung, Bitte und Wohlmeinung, das, wenn die Boten zu euch kommen, Bescheidenheit und nicht spröde finden, wie ich dann wohl anstatt und zu tun wolle wissen.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Hiemit wollen wir Gott treulich bitten, dass er sein Gnade dazu sende, dass ich Euer Erdbetem Gutes und Nichts Böses bedeute.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten, Ihr wollt dies mein Schreiben mitteilen meinem günstigen Herren Bürgermeister Wylli und Herren Ulrichen campellen und, so es möglich wäre, Herren Hercules von Salis dem Alten etc. und Sie von mir grüssen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Ich hätte Euch auf Freitag vergangen diese Meinung zugeschrieben; so bin ich vergangene Tage krank gelegen und bin noch elend.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Hab das Zwaren schwerlich geschrieben; lieb aber und Sorge über Euch hat mich gezwungen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Verstanden's von mir alles Euerem Getreuen und Liebhaber.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch und euer lieben Hausfrauen, deren Krankheit mir in treuen Lied.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Jeuern Brief, h. Hans Kaspar Göldle zugehörig, hab ich ihm geschickt, weiss noch wie auch vor nichts von dem Brief, den ihr an meinen Herren Seckelmeister gesandt haben, habe auch noch nicht von ihm verstanden, das ihm Jetztzeit von ich worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Datum Sonntags 14. junii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Euer alle Zeit H. Bullinger etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse z. 705 u. 706]</note>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Tobia Eglin, Pfarrerin zu Sant Martin zu Chur, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
