<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9365">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9365</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Scriptum tuum, honorande idemque charissime domine compater, magno cum gaudio accepi et pro illo tibi gratias ingentes ago dominumque precor, ut semper talia possimus percipere, quae ad salutem ecclesiae suae faciunt.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Remitto hic tibi, ut petiisti, schedam de electione regis Poloniae, de qua adhuc apud nos constans fama est, quibus vero conditionibus sit electus, nihil fertur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Dolendum est autem rem in toto fere mundo eo devenisse, quod omnes dignitates et quaecunque officia pretio et mercede vendi et emi soleant et quidem a talibus, qui regnis et politiis magis in pernitiem quam emolumentum abire conspiciuntur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sed deus omnium rerum moderator, cui haec committenda sunt, universa ad laudem nominis sui sanctissimi dirigat!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Puto adversarios nostros aliquid habere, quod ipsorum animos afficit; sed quidquid illud fuerit, taciti inter se mussitant, nimirum ne nos id resciscamus.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Unde spem concipimus ipsorum res in Gallia non ita fortunatas esse, atque ipsi paulo ante promulgaverant; si enim aliquid percepissent, quod contra nos esset, tum omnes id in tectis et compitis proclamarent, sed cum se res forte aliter habeat, ipsi admodum cauti sunt, ne quis ipsorum aliquid temere effuciat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Te rogo, ut soles alias, nos semper certiores facias, quomodo res sese habeant, et rem nobis gratissimam facies.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Salutant te boni quique, imprimis autem uxor mea.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Glaronae 24. iunii anno 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Io[annes] Hugo tuus Glaronae.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo ornatissimoque viro domino Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti fidelissimo, domino et et compatri meo honorando et eximie charo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">An m. Heinrichen Bullingern, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
