<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #938</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Graciam et pacem a domino etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieser jetzt gehaltener Bunstag hat nichts anderes geendet, denn dass er einen andren Tag auf jetzt Bartholomei geboren, auf welchem des Königs Orator sich alles, so den Gemeinden verheissen, genugsame Versicherung zu bringen erboten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wie Sömmliches die meiländische Botschaft bemerkt, ist sie nicht für Bünde, sondern an Urlaub eilends wiederum auf Mailanden zugefahren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Achtenden etliche nicht ein gut Zeichen sein, dieweil sich der Gibernator gegen unseren Pässen herauf gelassen, dieselbigen besichtiget etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Weiter, recht Geliebter mein Meister Heinrich, wer das mein gar freundlich bittet, wo es Euch nicht widrig war: ich habe einen 14jährigen Sohn, der hat bisher auch gestudiert, heisst Titus; den wollt ich gern zu einem Scherer tun und eine Wundtarzit, deren wir hier im ganzen Lande treffentlich notdürftig sinden, machen, - ob Ihr etwan mit einem freien und erntschaften Meister geredet, und was er auf ein Jahr nehmen wollte, oder wie es an etlichen Orten der Bruch ist, ein Jahr ums andere.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann ich wollte gern, wo es möglich wäre, den Kostungen ersparen; ich habe sonst eine schwere Haushabe zu erhalten bei der Türe mitsamt dem Kostung, den ich kann habe bisher mit mir Paulo.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Nichtsdeminder, so es nicht anders mag sein, so will ich, was ihr mir raten und beiderwenlüten in meinem Namen verheissenden, redlich leisten, halben Lohn, so das halbe Jahr herum, das übrige zu Ende des Jahrs.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Bitte ich um eine freundliche Antwort, mit Erbietung, ich in dem und dergleichen gar willig schien, nach mir Vermögen zu dienen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Preterea nihil in presenciarum te scitu dignum habeo, nisi quod me tibi com[m]endo.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale per dominum, qui te longevum conservare dignetur.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Raptim, 16. iu[nii], anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ioannes Blasius tuus, quantulus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vere et docto et pio domino Bullingero, amplissime Tigurine ecclesie episcopo vigilantissimo, d[omino] ac fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
