<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9395">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9395</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<note type="regest">Er benützt die Gelegenheit, mit einem sicheren Boten noch einige Ergänzungen zu dem letzten durch Thomann überbachten Brief zu senden:</note>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">[...] partim ut nova illa Italica in tui et nostri gratiam conscripta a d. Lentulo cognosceres, quamque serviles se Veneti imperatori Turcico exhiberent, cum admiratione intelligeres, partim vero (sicuti prolixius ex eodem Thomanno nimirum iam audivisti) te minime lateret iudicii huius tertii, utinam et ultimi, sedem in castrum episcopi non sine singulari nostrorum molestia pertractam esse.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Initium heri factum est, 24. nempe iulii huius anni 73.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Primus aleam subiit Baptista a Salicibus, qui (ut aiunt) veracibus testibus evicerit se in Thusano iudicio falso testimonio oppressum fuisse, maxime ab iis, qui dixerunt eum concionatoribus omnibus Rhaetis cuspidem gladii imprecatum et, si conquiescere patria velit, omnes e medio tollendos.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pro sumptibus factis mille aurei decreti sunt ut impendat, quos iure illi liceat exigere ab iis, quorum testimonio suppressus fuerit, qui hodie quoque publicis literis ad illos datis citantur, ut suorum testimoniorum rationem reddant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Sic liberatus est dux ponitificius neque ullam honorum aut existimationis suae iacturam passus est.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">- Cupit d. Lentulus scire, quot sumptus essent faciendi, si d. Froschouerus librum imprimeret.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cupio ego vel apice rescire, num d. Hallerus Bada sit reversus.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si capita actionum Helvetiorum habere cupis, ego mittam.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">1573, 25. Julii.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
