<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9399">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9399</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Generosus d. Odoardus, comes Thyanęus, qui nunc Paterniaci habitat, hunc fratrem d. Iacobum Philippum Italum mihi commendavit sperans ipsi apud nos locum dandum ad profitendum philosophiam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum ea res frustra sperabatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Abundamus professoribus, abundamus et pauperibus.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Viatico ergo instruximus illum profecturum in Vallem Tellinam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Si itaque ibi functio aliqua ecclesiastica posset assignari, faceret ille haud dubie officium pii pastoris; habet enim bonum testimonium a Genevensibus, ut non sit metuendum, ne infectus sit haeresibus, quemadmodum sunt Itali multi.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ergo si illum potes iuvare, iuvato propter dominum.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tuas una cum Lentuli nostri literas accepi mirificas sane et mirifica de Venetis et Turcis continentes; retinui eas mihi tua bona gratia.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ex iis intellexi Turcas per mare bellum contra Hispanos continuare.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Si quid huius praeterea acceperis, communicare, oro, digneris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Abhinc octo dies significavi tibi in literis meis precium impressionis libri d. Lentuli, aureos nostrates 70.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Et quod scire cupis: rediit Hallerus noster Bada salvus et incolumis cum omni sua familia, et quidem ante dies 14.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Gratificaris mihi, si perrexeris mihi consignare, quid decernatur a nuper constitutis iudicibus, ac miseris, quae te missurum promittis de iis, quae acta et conscripta sunt.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Et pro tuis laboribus ago tibi gratias.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Saluta nostros omnes, quorum nomina tenes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gestern wird mir geschrieben von Nürnberg, das Datum 24. Julii, das 10. Julii (also wird von päpstischen von Andorff geschrieben) die oranischen Wollen speisen harlem; sind darob geschlagen, haben verloren 8 Fähnlein, 10 Stück Büchsen und 300 Proviantwegen, und standen in Not mit harlem Provianten halben.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Indem die Polender haben Boten, 3000 köstliche Gerüste boten, zum Kurfürsten gesandt gegen Lipsig, den Durchzug zu erwerben ihrem neugewollten König.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es sind aber aus Geheiss des Kaisers diese Boten verboten und arrestiert etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Was daraus werden wolle, möge man nicht wissen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Gott schick alles zu Gutem.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es schickt sich alles an allen Orten zu viel Unglück.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott erbarme sich unser! etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum omni tua familia, fratribus et amicis nostris omnibus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tiguri ultima iulii 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Thobiae Iconio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino et fratri meo honorando et charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
