<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization940">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #940</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Dedi ad te, vir doctissime, in hebdomada pentecostes perbreves literas, quibus inclusi alteras ad Ioannem Hallerum mittendas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Cupio scire, an acceperis; quodsi accepisti, cura, quęso, Bernam alteras quam ocyssime perveniant, quod, ut in rem fuerit meam, sic mihi erit gratissimum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Repetii matrimonium sic flagitante re familiari et honestate functionis idque ante Christi natalem proximum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quamobrem hactenus nihil sensi turbarum, licet antea multa ferebantur plaustra minaciarum a papistis.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cętera quoque apud nos satis sunt quieta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Expectantur nescio quę atrocia e proximo imperiali conventu, <foreign xml:lang="el">αλλα και ταθτα τοθ Ξεοθ εν γονασι κειται</foreign>, ut Homerus loquitur, <foreign xml:lang="el">ος και</foreign> (ut idem ait) <foreign xml:lang="el">οθκ ανδρεσσι νοηματα παντα τελεθτα</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rogabimus enixe, ut idem deus noster propter nominis gloriam sui et synceram servet doctrinam et scelestos illos disperdat homines, qui bella volunt et divina iuxta et humana student subvertere.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Magdeburgenses adhuc satis animose sese defendunt.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus eos servet.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Utinam mitesceret Cęsar neque sanioribus imbutis doctrinis dolosum et impium Interim obtruderet; deum ita magis haberet propicium et latius regnaret.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Scriberem plura, sed et hęc raptim alio vocantibus negociis.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">De literis rescribe et fratres et dominos isthic ecclesię ministrantes meo nomine saluta.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Datum Campiduni 18. iunii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Thomas Naoge[orgus] tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Doctissimo atque humanissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię doctori, amico suo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
