<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9417">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9417</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Mein gross und willigen Dienst zuvor, Getreuer, lieber Herr Gevatter.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf heute dato des Briefs kommt ein Schreiben vom Herren Ambesadorium von Solatoren durch einen Läufer, des Inhalts, wie mir Herr Statthalter Häsi anzeigt, es seien ein Frieden in Frankreich aufgerichtet und gemachten, insonders zwischen Roschella, Montoba und sonst noch einer anderen Stadt, die er mir auf der Stadt nichts nähmen konnte.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Was aber für Artikel des Friedens gestellt, wollte er mir nichts sagen; allein zeigt er an, dass das Schreiben einhielte, es hätte den König verursachte ein Frieden anzunehmen, dieweil ihr Majestät gesehen, das dieser Krieg beiden Religionen zu grossem Nachteil gedienet habe.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Vielleicht habt Ihr das einen besseren Bericht und zuvor Baas, weder ich hier anzeigen könne, verstanden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Noch habe ich diese bester Meinung euch wollen zu wissen tun.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Euere Zeitungen aus Frankreich und Niederlande samt Euerem freundlichen Schreiben habe ich empfangen, habe heute acht Tage Euerem lieben schon h. Heinrichen geschrieben, solle ich das Anzeigen und Freundlichen danken.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Danken Euch auch noch und bitte Euch, wollen uns allweg treulich befohlen haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst euch und die eueren Mienen Hausfrau und all mein Volk.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Gegeben in Eile auf der Nacht des 12. Augustin Anno 1573.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Johannes Hugo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren m. Heinrichen Bullingern zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
