<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9420">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9420</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Als ich euch, lieber Herr und Gevatter nähermal ein Substanz des Schreibens von Solothurn kurz zugeschrieben, also wird mir seit der Brief durch Herren Landschreiber Elmer.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Den habe ich in Eile abgeschrieben, und dieweil ich ohne Gefährt Botschaft fand, hier zugeschickt, damit Ihr Euch darin ersähen und Euer Bedenken darüber machen können.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es hilft Gott wunderbarlich denen, die auf ihn hoffen, wider aller Menschen vermuten; dann wenn gleich dieser Frieden nichts nützt, so gibt er doch denen, die jetzt lange geängstiget sind, an wenig Luft, dass sie sich wiederum erholen und mit Proviant und allerlei Munition dest bas wiederum versehen mögen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wohl zu gedenken, so sie acht witzig sind, so werden sie dem König und gewissischen Hofen nichts trauen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott will, dass es ein guter und beständiger Frieden seien.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Hatte er den vorigen Frieden gehalten, müsste er jetzt nichts durch sein Schreiben bekennen, das er die besten und vernähmsten seiner Dienerin vor der Rochellen verloren hatte; wer auch wohl und grosses Jammer erspart worden.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So ihr der Artikeln des Friedes etwas Grund überkommen, so mitteilens uns, und auch so ihr etwas aus Niederlanden hatten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es hat mir heute Hauptmann Fridlin Schuler angezeigt, es habe einer von Salis aus den Bünden mit ihm geredet, er wisse wohl, dass König aus Frankreich und König Philippus aus Hispania sich mit einanderen vertragen und verbunden, und haben sie beide den Herzogen von Sophoy zu einem obersten General Hauptmann gemacht über ihren Zügen.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">War sie aber den, so er angegangen wurde, wollen brauchen, hatte er ihm nicht können sagen und grad, es werden dasselbige die Herren noch nichts einem jeden öffnen, und ihn gemahnt, er solle mit ihm gegen Turin ritten; so wolle er ihm beim Herzogen um eine hübsche Gabe und gute Bestallung dazu verhelfen etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er aber habe ihm sämliches abgeschlagen und angezeigt, er wolle auf seine Herren warten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Also sind die Praktiken wunderbarlich, das ihm zweifelt, was doch dieser Frieden mitbringen werde.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott wende es alles zu Gottem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Es grüsst Euch h. Landschreiber Helmel, mein Hausfrau und all mein Volk.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Datum zuͦ Glarus den 13. augusti anno 1573.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Euer allzeit williger J'Ohannes Hugo zu Glarus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Es laste ich h. Hauptmann Schuler seinen grossen und freundlichen Dienst Anzeigen mit Bitten, wollen uns berichten, ob König aus Hispania Tod sein solle; denn es habe ihm Vogt Hösslin angezeigt, es seie ein Schreiben kommen, das seinen Tod anzeige.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Item, ob ihr nichts vernähmen, ob Casimirus sein Züge wieder habe lassen zerlaufen, denn man gesagt seien in grosser Rüstung an Reisigen und Fussknechten; Ida, ob man nichts von deutschen Fürsten höre und von ihrem Reichstag, den sie in Saxen haben.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Er wolle euch hernach auch, wo er könne, dienen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ist grad zu mir gekommen, als ich diesen Brief zuschliessen wollen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dem Erwärtigen, Wohlgelehrten und getreuen Herren m. Heinrichen Bullingern, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, meinem lieben Herren und Gevatteren, zu antworten.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
