<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization943">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #943</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. in domino.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi postremas tuas 17. iunii, et mirum, quod nullam facias mentionem de meis postremis, quas per mulierculas curavi ad te perferendas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Gratissimum autem fuit, quod, que tractaturus sis in Decadibus tuis, tam fuse significaveris, neque utiliorem laborem potuisses ecclesiae turbatę conferre, et prudenter etiam facis, quod articulos Interimistarum refellis sine stomacho sicque piis ingentem consolationem offers in iis turbis, cum nemo audeat<note type="margin">a.R.: audiat!</note> publice contra tam superbum et fastuosum librum scribere sine periculo.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod si voles de statu Saxonicarum ecclesiarum certissima scire, hunc tabellarium examinare poteris et mira quędam audies stupendaque.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Osiander taxat nostras ecclesias in suis libellis, quos in Prussia edidit, quos tamen nondum vidi, sed habebo brevi.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dissident pastores in Saxonia et certant ad sanguinem usque de adiaphoris.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Dominus illorum misereatur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nosti praeterea Psalterium Musculi commentariis illustratum sub prelo esse Oporinico et Nazianzeni opera Gręca et Latina, quę extant, Hervagius conatur imprimere Bernhardi opera, si sciret exemplaria quędam manuscripta, ut posset quędam conferre.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Si tu nosti aliqua, rogo, velis indicare in gratiam studiosorum, neque dubito alibi latere aut Sangalli aut in Eremo d. Virginis vel alio in quodam loco.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vestros exhibuisse spectaculum egregium de creatione mundi et aliis rebus quis non laudaret cum ob materiam convenientem tum ob industriam, qua vos Tigurini uti soletis prę cęteris.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Nihil autem de nostro sentis?</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quod cum ingenti magistratus sumptu fuit exhibitum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">20. iunii 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Salutato nomine meo d. Theodorum, Pellicanum, Gvaltherum et Frisium.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Scripsi nuper de mittendo ceracio<note type="margin">a.R.: seraceo...!</note> sed timeo, ne acceperis literas; si commode poteris, so schicken mir ein guͦten Glarner krut ziger, und was ir darumb gegen, hoc reddam bona fide.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Vale iterum et aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">D. Tragutum Siciliae imminere multis navigiis nosti.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Gliscit bellum aut in Hispania aut in Italia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">D. Maurus, Gallicus legatus, ad nos heri venit telam orsurus novam.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Paulus Vergerius Argentoratum petiit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Insigni theologo et pastori vigilantissimo d. Heinrycho Bullingero, praeceptori suo pepetuo laudando.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
