<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9449">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9449</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quia superiore septimana nuncium ad vos habere equivi, nunc literas mitto una cum prodigio Sculii viso.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Lusi hęc Latine et Germanice in balneis et hac ratione multum temporis contrivi aliis clamantibus et canentibus idem... cecini.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ludiera [esse] et fateor et plus... tibi haec offerre aut in typos inquirere.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Tu si digna iudicas typis et luce, ages, quod libuerit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cuperem tamen, ut eadem et a d. Hallero et d. Rodolpho Gvalthero legerentur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Cecinit post illa, cum mea vidisset, quaedam etiam d. Campellus noster patria lingua et eadem Germanice versa.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Sed de uno miraculo quis tot carmina legeret nedum typis excuderet?</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vera tamen sunt, quae mitto, et a ministro Sculianę ecclesię ceu oculato teste coram exposita, sicut epistola et descriptio illius abunde testatur, ex qua ego mea desumpsi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Rogo, reverendissime d. apter, mihi ignoscas, qui rebus adeo levibus te tuaque sancta studia interpellem; post tui observantior et mihi cautior ero.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Omnes nostri valent et vos omnes salutant officiosissime, praesertim d. consul W[illius], qui hec mea legit et me hortatus est, ut vobis mittam.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">1573. 14. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reverentię et praestantię vestrae subiectissimus Th[obias] Ic[onius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Dem hochgelehrten, ehrwürdigen und weitberühmten Herren Heinrich Bullinger, Pfarrer zu Zürich zum grossen Münster, meinem insonders ehrenden und günstigen Herren, zu Handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
