<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9459">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9459</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod tibi conditiones hasce inter senatum Polonicum et principem Andium compositas tardius remitto, non mea, sed domini amanni Schuoleri culpa factum est, qui illas preter spem meam diutius detinuit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Agit ipse necnon symmystae agri nostri tibi ingentes gratias, potissimum vero quod tanto studio erga d. Abrahamum Sarctorium petitionem nostram expedivisti.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Cuperemus omnes tibi vicissim, ubi se occasio offerret, gratificari.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Admirationi vero est omnibus iis, qui hos articulos inspexerunt, quod tam insignis princeps aliud nihil quam inane regis nomen tanti emere voluit; una enim cum vana illa regia dignitate se in maximam servitutem intrusit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed recte cum illo est actum; hac enim sorte, quam ei propter immane ipsius facinus ex animo invidemus, non dignus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Miramur insuper tam diutinum de militibus nostris in Gallia silentium et speramus ipsis non omnia pro voto suo succedere, quoniam, si fortunam secundam hactenus fuissent adepti, iampridem omnibus notum fecissent et in totum mundum sparsissent.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Si tu aliquid certi perceperis, nobis significato.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Omnes classis nostrae fratres tibi, nostro seni patri atque patrono, adhuc longevam faustamque vitam precantur, dominumque oramus omnes, ut a te omnia adversa benigniter auferre dignetur utve tibi tam corporis quam animae salutem concedat et te ecclesiae suae sanctae fidelem assertorem conservet.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Glaronae 23. septembris anno 1573.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hugo tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren m. Heinrichen Bullingern, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevatteren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
