<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9463">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9463</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Cum haec ad tuam praestantiam scriberem, reverendissime d., nullas adhuc Tiguro acceperam, eo quod mercatores nostri nondum essent reversi; priores caeterum omnes et communes etiam istas, quae curam et sollicitudinem aliquam tibi iniecerant, fideliter curatas accepimus et tibi, venerandissim d. nostro, maximas agimus gratias, qui inter tot studiorum et adversae valetudinis molestias nostri nunquam obliviscaris, quin semper aliquid scribas nosque quam commendatissimos tibi habeas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Faxit deus optimus maximus, ut te decus ecclesiarum christianarum longe illustrissimum quam diutissime habeamus incolumem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non desino vero ad te mittere nova varia, quae beneficio Lentuli nostri habemus, cum intelligam te hoc scribendi et mittendi genere non mediocriter delectari.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hodie cum civibus nostris, qui ceu tormentis manuariis utentes singulis annis magistratum et pastores publico convivio excipiunt, pransus sum.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Cui prandio cum et regius legatus interesset, recitavi coram omnibus, quid nuper Constantinopoli accidisset a confessoribus istis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Legatus idem se accepisse literis affirmabat et verum id esse confirmabat.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Rumor nescio quo capite heri percrebuit Rupellanos lacerata pace denuo erupisse et regiorum complures maximo affecisse damno, maxime quod regi non fiderent hucque unice respexissent, ut soluta obsidione urbis eandem novo munirent commeatu; petiturum etiam regem nostrum militem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Miror, quae ratio vera sit huius pacis et quid novarum d. Froschouerus secum Francoforto attulerit.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Plura non potui.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir amplissime.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Officiosissime te salutant d. consules nostri, d. Campellus, d. Pontisella/ae(?), d. Carolus, Victor, Bonettus et reliqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime ex Curia nostra 1573. die Michaelis id est 29. septembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae subiectissimus Th[obias] Ic[onius].</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię antistiti primario, d. suo singulari observantia colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">An h. Pfarrer zu Zürich zum grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
