<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9464">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9464</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego tuas literas, colendissime domine compater, accepi cum rebus novis, quae eis erant inclusae, et illas quam primum d. amanno Schuolero reddidi, qui tibi aeque atque ego gratias ingentes egit et te cum tota tua domo quam officiosissime salutat.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mihi vero vicissim articulos hos pacificationis regni Gallici dedit, sicuti illos d. Avienus ex lingua Gallica transtulit, rogans ut eos tibi legendos mitterem.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quod etsi lubens fecerim, cogitavi tamen mecum te prius illos satis superque vidisse, cum omnia, quae alicuius momenti sunt, citius ad vos quam ad nos perveniant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quia vero mihi parvus labor, qui absque magno sumptu perfici posset, videbatur, hos literulis hisce adiungere volui, rogans ut, si iis usus fueris, mihi, si commoditas se obtulerit, remittere digneris, ut hos etiam iis ostendere possimus, qui valde mirantur, num pax illa pro vel contra nostros in Christo fratres sit composita.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Optarim quidem eos esse meliores; sed cum nondum adhuc fieri possit, dominum rogo, ne, ut prius est factum, etiam isti per perfidiam hostium veritatis infringantur et ut illi boni homines vel in animae et conscientiae suae libertate consistere possint, quando eis externa et corporali libertate uti non conceditur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Deus ecclesiae suae sanctae clementer succurrat et nostri omnium benignissime misereatur.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Salutant te d. quaestor et d. Elmerus, scriba, Beldii ambo, qui semper me conveniunt, quoties me literas accepisse audiunt, et tibi propter ingentes tuos labores gratias habent atque sane semper me audiente tibi omnia fausta imprecantur.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutat te etiam cum universa familia tua uxor mea et tota domus.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Vale in Christo semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Claronae ultima septembris anno 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hugo, tuus ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren Meister Heinrichen Bullingern, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, meinem getreuen und gar lieben Herren und Gevattern.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
