<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9471">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9471</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade durch Christum, unseren Herren, seie mit euch zuvor etc.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender, vergeliebter Herr Gevatter, mir ist trühlich und von Herzen leid Euer Übelmögende, die mich trockt nicht minder dann die Miene.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte, ich könnte euchs abnennen!</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da müsste mich weder mühen, kostern noch Arbeit turennen; aber es gefaltet unserem Herrgott also, der also unser Fleisch kreuzigen und demütigen will, dieweil es auch der urstunden und himmlischen Glorie soll teilhaftig werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Deshalb wir uns billlich leiden und Gott preisen schon mitten in allen Schmerzen, dieweile er uns erlöst von den ewigen Schmerzen und uns die selige Hoffnung des Himmelreichs aufgetan hat durch sein heiliges Evangelium.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Er wolle die Hoffnung und die Geduld täglich bei uns mehren und erhalten, dass sie uns Vorzünde bis ins ewige Leben.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">So viel Euer übrige Schreiben gelanget, danken ich Euch Euere neuen Zeitungen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Wir haben lange Zeit von den niederländischen Sachen nie nichts Gewisses gehabt, deshalb ich sie engens meinen Herren geschickt habe.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Vom Frieden in Frankreich hören wir auch, dass der von denen zu Roschellen gehalten werde; aber in Languetocken, Provinz, Delphinat will es nicht näher.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Legatus regius hisce diebus hic fuit.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is graviter apud nostros conquestus est de illis, quod se ad pacem accommodare nolint; dicit illos a rege petere, imo praescribere illi tales pacis conditiones, quales, si eum captivum tenere, vix petere deberent.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Affirmat etiam regem valde poenitere ob admissum Parisiense facinus; sed sero sapiunt Phryges.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Utinam ille tandem sapiat!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Bezae librum nondum vidimus.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Mirum est illos homines non posse quiescere; vereor, ne per Gallos suos nobis quoque novas turbas Lausannae excitent.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Sed caveant; non enim ferentur, si quicquam moliri comperiantur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Exagitant nunc Coladonium, qui theologiam Lausannę profitetur et quem prius Genevę non potuerunt ferre; nunc etiam hinc quoque libenter exturbarent.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die drei statt Bern, Freiburg, Solothurn sind noch ging mit den Genferen in Handlung der Bündnis halb; aber es will sich nennen recht kochen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Sind vergangener Wochen darum erst bei einanderhin gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Apud nos in locum Valentini Ampelandri electus est ludimagister noster Christianus am Port<note target="fn1" type="footnote"/>, homo syncerus et integer et de quo mihi multa promitto, quo nomine valde gaudeo.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Utinam scholae quoque rursus bene prospiciatur!</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Dominus de Mülinen per domini gratiam rursus melius habet, ut iterum ambulare et senatum ingredi possit.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Steigerus optime quoque valet et Diesbachius; illi te salutant, sic et socer et Küngßfeldiani nostri omnes.</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Saluta meo nomine tuos omnes, filios, filias, generos, affines etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Bernae 7a octobris 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Iohannes Hallerus, tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae vere fido pastori, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
