<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9488">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9488</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Nulla alia de causa hactenus per aliquot septimanas nullas ad te, dilecte frater, literas dedi, quam quod nihil haberem operae precium scribendum, ut ne nunc quidem habeo, et quod existimabam d. Campello scriptas tibi quoque communicandas; huic enim interea scripsi, dum ad te singulariter nihil.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Accepi autem tuas ordine omnes, quas interea misisti, tum et Lentuli nostri literas et quae Hallero nostro mittebas acta fori vel iudicii nuper constituti decernendi de caussis eorum, qui damnati putantur prius quam auditi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Pro his tuis laboribus et literis ago tibi gratias paratus aliquando, si queam, referre.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Silent iam aliquamdiu omnia; nullas mittunt amici literas neque ex Gallia neque ex Germania aut Polonia Belgicove.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Quae ultimo habui, scripsi ad vos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nunc non gravabor et rumores, sed obscuros et ea lege vobis referre, quod pro certis plane non recito, sed sicut accepi a fama et rumoribus, quos fere vanos esse non ignoratis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Pro certo tamen vobis refero illud: regem Poloniae legatione missa ad Palatinum salvum accepisse conductum; venturum enim regem et transiturum in Poloniam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Fama vero spargitur Guysianam deo et hominibus bonis invisam gentem et infelicem gregem pfafforum nolle, ut ex regno Andius discedat, unde brevi in armis futuros regem ipsum et regis fratrem, quem illi praeferunt regi, et hos inter se committendos, quod minime vellem.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Quae adduntur de Lutetia et Aurelia, commemorare nolo etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sunt iam alii, qui referant d. a.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Monbrun, exercitus in Delphinatu Hugonothici ductorem, progredi fortiter et capere arces et urbes et alicubi etiam Helvetiorum reliquias nonnihil afflixisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Quodsi verum esset, fama haec confirmarentur; quae tamen non confirmantur, ut plane dubitem de narratione illa etc.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Illud tamen iterum pro certo habetote 15 currus oneratos pulvere bombardico festinasse ad Rhenum, ut illa vis pulveris bombardici imposita navibus veheretur ad Albanum in Belgium, ubi laborant prorsus inopia pulveris illius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Verum non procul a Rheno interceperunt aliquot equites nigri illos currus et pulverem incensum in aerem disploserunt etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Saluta utrumque consulem, Pontisellam utrumque, Carolum, Campellum, Victorem, Bonetum, Ioannem illum meum a Salicibus, commissarium, et alios fratres et amicos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 6. novembris 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Wie ists mit meiner Herren Brief Euer Ehrenliebe Hausfrauen betreffend ergangen?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Optime ei puto consultum; salva sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen Herren Tobia Egli, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, meinem günstigen Herren und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
