<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9500">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9500</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem distractus sum prorsus, ut vix haec possim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Quae aliunde accepi, his inserui; fides sit apud te.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ego, quod accipio et sicut accipio, tibi communico; sye alles alls war, alls möge.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Timetur bellum ingruiturum propter Spiram et Wormatiam; sed ita tecte et involute haec res ad me scribitur, ut certum et apertum prodere nequeam.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dicitur Poloniae rex pedem ex itinere coepto referre in Galliam, quod pontifex magnam vim auri promittat, si non abeat in Poloniam, et quod rex graviter morbo loethali non sine veneni suspitione dicatur laborare.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Practica est multiplex; sed deus superabit haec omnia.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Nec ego haec pro certis scribo, sed narrata narro.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Experior in dies mentiendi summam esse licentiam.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Viri aliquot boni apud nos repentino et loethali capitis morbo correpti ad dominum migrarunt, et decumbunt etiam aliqui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Imo iam vocor ad d. Ioannem Mullerum senatorem, qui animam agere dicitur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Abrumpo ergo scriptum, quod festinanter et ideo pessime exaravi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tu vale cum omnibus nostris amicis et familia tua.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 20. novembris 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben Herren und guten Freunde h. Tobia Egli, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
