<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9506">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9506</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi, reverende domine compater, literas tuas et tibi gratias ingentes ago, quod nobis haec, quae Heidelberga ad te scripta sunt, communicasti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Pergrata illa nobis fuerunt; utinam mox percipiamus haec etiam per alios fide dignos confirmari.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Allata sunt domino Frid[erycho] Hessio ex Italia literae, quas ego ut d. Conradus Beldius eam in Germanicam linguam transtulit, ocissime transcripsi tibique hic mitto, ut si forte ista a nemine percepisses prius, hic obiter hanc contra Turcam victoriam cognosceres.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Salutem tibi tuisque dicunt d. amannus Schuͦlerus, d. quaestor, Beldii et scriba Elmerus, quibus tuas literas etiam exhibui.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Agunt et illi tibi gratias ingentes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Salvum te quoque cupit uxor mea cum tota domo.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Raptim.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Claronae 27. novembris anno 1573.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">I[oannes] Hugo, compater tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Heri post meridiem ex vivis excessit d. Franciscus Madius, praefectus, qui apud nos summae authoritatis et acerrimus evangelicae veritatis hostis extitit et in proximis discordiis Glaronensibus una cum Scudis Quinque Pagos Helvetiorum contra Christi fideles vehementer concitavit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten Herren m. Heinrichen Bullingern, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevatteren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
