<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9509">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9509</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Non cesso, reverendissime d. pater, tibi esse molestus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mitto, quae ex Italiae foribus ceu ex altero orbis latere, accipio.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Constat exinde quoque, quod de clade Albanorum et regis morbo periculoso ex Germania nunciatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">- Legatus retia nobis in Rhetia tendere dicitur et scrobes fodere, in quas utinam prior ille incidat!</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Admonemur, ut simus providi et cauti contra illum, qui cum sua pecunia nihil nunc non possit et qui omnibus modis clam per cuniculos nos subruere tentet.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Facile hoc ego crediderim, et lubenter experimentum primum de me sumeret, si ullo modo liceret.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Causam tibi proxime aperiam.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Blandulus est foris, at intus scabie laborat Gallica.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Nondum, quae de actis forensibus missurus eram, absolvi; ita me aliud ex alio impedit.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Sed nolo pluribus te obtundere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Vale igitur aeternum salutatus ab omnibus amicis nostris.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime Curiae Rhaetorum 1573. ultimo novembris.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae subiectissimus Th[obias] Iconius.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Literas d. Halleri iam modo accepi et respondere iis minime nunc possum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Dolet mihi morbus ipsius, et cupio illum salvum.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Mitto simul exemplum literarum Ulpensi, episcopo Comensi, datarum a Rhetis in praeteritis comitiis, cum hic essent d. Helvetii.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">De his vero iudicium praesens ex Italia ad nos missum, quaeso, si per negocia potes, perlege et d. Gvalthero idem exhibeto.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Vix credi potest, quantum urgeant monachi peregrini, ut contra patrias leges intromittantur in Vallem Tellinam.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Habuerunt nuper hic patronum, qui ipsorum nomine publice peroravit: Comenses et Mediolanenses nescio quid in nostros mercatores eorumque merces tentaturos, nisi liber exteris monachis concedatur et aperiatur accessus et aditus.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">En hominum petulantiam et nostrorum ignaviam et socordiam.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Cur non eiusmodi coactores in ordinem redigunt, cur patiuntur, ut minis eiuscemodi leges Rh[etorum] vestustae enerventur?</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. Hennrico Bullingero, Tigurinae ecclesię antistiti praeclarissimo, d. patri suo reverendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
