<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9520">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9520</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Meas tibi literas una cum amplissimi viri d. consulis scripta de caussa Ganthneri redditas arbitror<note type="margin">a.R.: D. Worte "una - Ganthneri" sind mit and. Tinte (v. Egli) durchgestr.</note>.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nunc quod illis adiiciam, hoc est: Principio, quae ex Gallia accepimus, ea sunt, quae his inserui.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Deinte 14. decembris sangalo haec scipuntur: 'Uff dato haben wir Schreiben aus Andorff vom 25. novembris, auch aus Augsburg 9. des Monats, das die Hispanier abermalen geschlagen, 8 Schiffe mit Provianten verloren, und das etliche zu Grund geschossen sind, auch die Stadt Romerswall dem Prinzen sich aufgeben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Die Obristen Eberstein, Fronsberg und Carli Fugger gelangen den Ducca de Alba an um grosse Geld, das er nicht hat oder ihnen geben will; dann ihm aus Italia 50 Multiere zukommen, die sein Trost hinweg führen sollen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Der neue Gibernator nimmt sich nach der Regierung nichts an.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Man achte, Mittelburg sie nimme in des Fürsten Hand. '</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec trans[s]cripsi ex literis Sangallo allatis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten den Herren Gott, dass er Euch, Euer Weib und Kinden verleihe ein Gut, selig Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wollt auch sümliches Wünschen allen unsern lieben Herren, die er kennen, Campello, den h. h. Bürgermeistern, Pontisellae utrique, Victori, h. Gregorio, Bonetto und andern Herren und Brüdern.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und ob ich wenig oder nichts innet 14 Tagen oder 3 Wochen künftig schreibe, so geben meinen Geschäften zu.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch ewiglich.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich 18. decembris 1573.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Communica haec cum nostro Lentulo et precare illi annum felicissimum; significa ei Alexandrum Turacham, quem ille mihi commendarat, ego Bezae, in vincula coniectum ob nequitias.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Quid cum ipso sit factum Genevae, ignoro; Beza illa mihi serio scripsit, ut caveamus ab illis, qui aliquando cucullam gesserint etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Tobia Eglin, predicanten zu Chur, meinem Herren und lieben Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
