<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9528">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9528</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergiebter Sohn, dieweil ich nicht will habe, dir aus den Briefen ein Extrakt zu machen, so schicken ich dir die Briefe, die mir der Tagen geworden sind, selbst, doch mit denen bedingen, dass du sie aus deiner Hand nicht lassst und niemand aller Dingen öffnst, - wohl magstu die neue Zeitung auszeichnen und mitteilen, wem du willt, - danach dass du mir sie alle eigentlich wohl versorget, wie bald du kannst, wieder schickst etc.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sonst haben wir die Tage gelassen, und statt ziemlich wohl.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Bestand in allem Guten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Herrn Hansen Hugen zu Glaris ist verbronnen sein Haus<note type="margin">a.R.: = 1574.</note>, und was er gehabt; ist mit Weib und Kinden schwerlich auskommen.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott tröste alle bekümmerte.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sonntag zu Nacht um die 12 haben wir auch eine Brunst hier gehabt, deren Hans Peters Eberhards Zügen Amt trommender Haus in Grund verbrunnen, und was er darin gehabt; liegt vor dem Augustinerthürlein neben S. Anna in einem hübschen Garten an der Stadt Graben etc. das freilich wohl Jedermann zum für guten Sorge haben und Gott bitten soll, das er uns behüte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieser Zeit hebt man an trockenen Josiae latinische Buch wider Jacobum Andreae und andere mithaften, auch mein Büchlein Deutsch eiustem Argumente; wird etwan 7 oder 8 Bogen wohl alles bald minder; denn unser widerparte die Sache so grob Macht, dass wir nicht mehr nicht nun schweigen mögen, sondern auch nicht sollen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Schicken dir hier aus einem gedruckten Buch Jacobi Lachneri eine Abgeschrift des; die schicken mir bald...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Meinem lieben schon Hansen Rudolffen Bullingern, Pfarrern zu Berg im Flachtal.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Der Schluss des Briefes ist abgeschnitten.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
