<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9530">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9530</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Lieber Herr Gevatter, ich hab mit dem alten Herren Vogt Pfändler Herr Jacob Franken halb Gred, dem auch treffenlichen Leid ist, das er von einen anderswohin beruft ist, nämlich die Meinung: auf ihr Bitte hin vor 4 Jahren um ein anderen Predikanten, haben mein gnädig Herren von Zürich diesen her Jakoben ab einer guten Pfrund genommen, die er zu wenigen gehabt hatte, und haben in gegen schwanden geordnet der Hoffnung, sie zu schwanden wurden eine ihrem Umbieten nach mit besser Besoldung versehen haben; jetz aber, da es nichts geschehen und er in dieser schweren, Türen Zeit Mangel bei einen Leiden müssen, da er auch bei einen vertan habe, das er zuvor erhuset hatte, seien mein gnädig Herren verursachte, immer ein andere und bessere Pfrund zu verliehen, auf das er seines Leids wiederum möchte ergötzt werden und seinen Kinden etwas verschlahen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dann meine gnädigen Herren wohl gedenken, wann er mit Tod abginge und seine Kinde nichts hätten, wem sie geworden aufgebunden werden, dann sie die im Land nichts behielten, sondern schickten sie den nächsten hinweg, - jetzt so meine gnädigen Herren in wiederum bedacht, so wollen sie abermalen davor sein, und müsste er also seines Wohlhaltens engelten, das dann meine gnädigen Herren nicht bald tun würden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Dann aber achtete ich, möchte er Ihnen bleiben, wenn Sie von Schwanden ihm eine sämmliche Pfrund und Einkommen gen wurden, wie die ist, auf die er jetzt dann geprüft ist, oder wie die Gesinn, die er verlassen hat, da er zu Ihnen gezogen ist.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Es wurde auch h. Jacob eine sämmliche mit Dank von ihnen angenähmen und, wie vor geschehen, einen Winter dienen und das so viel Ehe, dieweil er nichts verzeihen müsste.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Gab er zur Antwort: "Wer weist, wenn uns unsere Eidgenossen von Zürich auf unser Bett für ihn sämliches zu tun zumuteten, was geschähe; denn er selbst wohl gedenken möge, dass es ein Unbill wäre, wenn sie ihm und seinen Kinden vor im besseren Glück wären etc."</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Tun ich ich, lieber Herr Gevatter darum zu wissen, das man des stattlicher auf ihr Bitte einen begegnen können; dann gegen sie ihm ein Pfrund (wie es dann billig ist), wie die ist, darauf er jetz prüft ist worden, so bitte ich ich, mein gnädig Herren liessen in unseren Kirchen zu gutem bei uns bleiben; wenn sie aber das nicht tun, so sicht man wohl, das sie es nichts mit Ernst meinen, dieweils die Pfrund und Kirchen wohl hatte und sie nichts ein Haller stören müssen; wurde in also seines Wohlhaltens nichts angelten lassen, sondern sie abweisen und ihn zu dem vorderen, dazu er den ordenlichen berüft ist etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Ich kann wohl gedenken, meine gnädigen Herren entunehren sämlich litt, insonders h. Ammen Schüler, Ungern; so wäre das ein fein Mittel; dann wenn Sie das nichts tun wetten, so schlügen Sie ihnen Ihr eigne Piet selbst ab etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, erwärtigen, wohlgelehrten m. Heinrich Bullingern, Pfarrern zum grossen Münster zu Zürich, meinem getreuen, lieben Herren und Gevatteren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
