<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9531">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9531</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Ex Palatinatu 2. aprilis anno 74.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Der Polenkönig hat sich gegen dem Bischof zu Mainz beklagt, wie es ihm zu Heidelberg ergangen, gesagt, er wollte einen Tonnen Golds geben, dass er nie dahin komme.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er habe wohl einen Eid geschworen (hat er schnellen lassen), dass er lutherische Ketzer in Polen wolle bei ihrer Religion friedlich lassen bleiben; aber komme er hinein und werde zum König gekrönet und bestätiget, so wolle er eben mit ihnen handeln als wie in Paris; der Papst könne ihn wohl absolvieren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und dieses alles hat er auch aus Polen an den Bischof zu Mainz heraus geschrieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Welches als der Pfalzgrafen erfahren, hat er den Stunden in Poland vor dem Krönungstage, welcher den 4. martij angesetzt, eilends zu wissen getan, sich ferners darnach haben zu richten.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Haec doctor Hieronymus Zanchus retulit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Herzog Christoph Pfalzgrafen Haufen soll noch zwischen Lüttich und Mastrich liegen; was sie da harren und wo hinaus sie wollen, da ist grosse Heimlichkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Gestriges Tag habe ich einen Briefen, von einem albanischen geschrieben, gelesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der schreibt, Uraniensis Princeps habe ganz Seeland ihn und alle Schiffe auf dem See dem Duca de Alba genommen; wenn Rex Hispaniae nicht bald ein Armada schicke, werde ihm, dem Uraniensee, der sei aufm Wasser bleiben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Auf dem Land waren sie dem Prinzen noch stark genug; aber er wolle sich zu Land nicht finden lassen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">5000 Burger sollen zu Andorff das Castell einnehmen und dem Prinzen übergeben haben wollen, sein Gefangene; etliche meinen, man lege das den Burgern zu, das man Ursache habe, sie zu plündren und sich zu bezahlen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Mein Kollege ist verschienen mitgefassten bei m. Eusebio Klebera, zuvor Predigern zu Memmingen, itzt aber zu Handschussheim 1 Meil von Heidelberg Pfarrern, gewesen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Der hat mir zu entboten, wie unser gnädigster Herr scheinthalben ein ernstliches Schreiben an die Memminger getan, sie ihrer Confession, so sie anno 30 kaiserlicher Majestät aufgelegt, erinnert, und weil Eusebius nicht anders gelehrt, warum sie im Urlaub gegeben?</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Endlich ermahnet, ihn wieder zu berufen und anzunehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sie wieder geantwortet, es habe sich ein Streit in der Leere unter ihren Kirchendienern erhebt, darum sie den D. Schmidlin geschickt, der ihnen geraten, dem kleberen Urlaub zu geben, welches dann geschehen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Elector aber habe ihnen noch ernstlicher geschrieben, ob sie dann ihre alten Wollen zu Schanden machen, als die Unrechte geglaubt; das stand ihnen übel an; warum sie dem unbekannten, verlegenen Schmidlin mehr Glauben geben und folgt dann ihrem gelehrten und frommen Landsmann; wollte ihn derwegen wieder annehmen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Memminger ihm noch keine Antwort gegeben, sollen aber sagen, der Teufel habe sie mit dem Schmidlin besudelt; sie wollten, dass sie dies Lungenmal nie berüft noch gesehen hätten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Gleicher Gestalt hat auch Elector Noster ad principem Wirtebergicum von Schmidlins wegen geschrieben: Erstlich verwundert er sich, dass er fürstliche Gnaden dem Schmidlin gestatten, solche Schmachbücher, als die andere Predigt vom Nachtmal zu Memmingen gehalten, im Druck lassen auszugehen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es sei wider die Concordiam, so alle Fürsten zu Heidelberg bei der Hochzeit Casimiri beschlossen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Indem, ihre kurfürstlichen Gnaden haben ihre Bekanntnuss zu Augstburg vor allen Stunden des Reichs getan; man habe sie dabei bleiben lassen und könne vor diesem Lügenschmied samt andren vielen Christen nicht unangetastet bleiben.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Wo er ihm das unverschämte Mal nicht verstopfe, so werde er verursacht, andre Wege in die Hand zu nehmen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Auf solches hat Princips Wirtebergicus den Schmidlin berufen, ihm die Sache ernstlich vorgehalten; wie sich aber Schmidlin entschuldiget oder wie er sich darnach halten werde, das wird die Zeit zu erkennen geben etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Es schreibt einer von Wien einem vornehmen Burger zu Breda, der Moskoviter habe dem polnischen König abgesagt, ziehe weder ein; habe der Polenkönig nur die Papisten an ihm gegangen, sie grosse Sorge, die Polen werden ihn noch selber erwürgen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Der junge Rabus hat eine scharfe Schmachschrift wider Doktor Marbach ausgehen lassen auf 35 Bogen gross; hetze Euch geschickt, so hab ichs gehn Durlach geliehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, des polnischen Königs schweizerische Trabanten seien zu Frankfurt in des Henkers Haus eingefuriert worden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
