<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9540">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9540</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Faxit dominus Iesus, ut hic annus tibi tuisque omnibus felix et faustus sit futurus.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Omnes tuas literas hactenus accepi et ultimas a cursore Ioanne Itelio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Communicavit etiam d. Hallerus ea, quae de actis iudicii Curiensis dedisti.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Pro omnibus gratias tibi ago.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ex Gallia expecto, quomodo cesserit actio dominorum Danvilii et Montmorantii pacifica cum Occitanis et Aquitanis, item quid actum sit in comitiis regiis vel Aurelii vel Compendii.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Utinam querant pacem et non redintegrent bellum in certissimam ipsorum pernitiem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Polonus excessit ex regno magno cum dolore Guisianorum et cleri.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">11. decembris Heydelbergam est ingressus deducentibus ipsum Christophoro Palatino et Ludovico Nassovio.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Elector Palatinus nec invitavit eum ad suam mensam nec ad ipsius accessit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Postera die evocavit ipsum ad colloquium praesentibus Polonorum legatis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Rex consilium petivit, quomodo restitui possit pax et aboleri Germanorum indignatio concepta ob Parisiensem tumultum etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Respondit princeps: 'Libera confessione sceleris'; frustra queri vanas excusationes caedis admirallii et suorum fideliumque.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Deinde, si rex frater abstineat a persequtione, papam non audiat, sed firmam fidelibus pacem concedat per totam Galliam; nisi hoc fecerit, regnum Galliae discerptum iri.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Hortatus est denique (multum approbantibus hoc legatis Polonorum), ut pacem colat in Polonia et, quod iureiurando legatis Polonorum confirmavit: se nolle in Polonia ullum evangelicum odisse aut persequi, fideliter praestet.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil er das der Krone Poland schwören müssen, sollen sich sein Bruder in Frankreich nicht beschämen, das gutwillige Tun etc.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Postera utrinque bona cum gratia discessum Wormatiam, Moguntiam, Franckfortum etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Quid porro futurum sit, experietur tempus.</s>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Comitatur ipsum dux Nivernensis, marchio Bövius, Guysianus, comes Retiensis, comes Menes et reliqua sceleratorum turba etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Abeat, abeat nunquam rediturus, nisi conversus ad dominum officium praestiterit boni principis etc. - Haec scribo in negotiorum turba et viribus ob negotiorum molestias afflictis.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quod vero ultimis ad te literis monui, vereor, ne Ganthnerus malum adhuc vobis det, priusquam serio ablegetur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der Teufel rumpt das Fass nicht ohne ein Gestankt.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Utinam viri prudentes sapiant!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 8. ianuarii 74.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. d. consules et amicos ordine omnes.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro, domino et fratri meo honorando et dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
