<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9586">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9586</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Octavus hodie dies est, quando ultimis tuis respondi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Tradideram curandas d. Hallero nostro, cumque putassem illas te accepisse, en siginificat nullum se invenisse, cui tuto crederet.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Ita factum, ut eas heri mihi restitueret.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nunc ego eas huic inclusas fasciculo mitto.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Imposui tuis d. Campelli epistolam, quam a me repetivit; eam ei tradas rogo.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Mitto in praesentiarum tria exempla libellorum nunc a me vulgatorum, primum pro d. Willio consule, secundum pro d. Campello, quibus duo haec exempla tradas rogo meque illis commendes rogans, ut benigne a me accipiant et in precibus suis mei meminerint.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tertium tuum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Aegrotavi iam fere a fine ianuarii et tamen in aliis meis negotiis et mea infirmitate libellos hos paucos intra dies effudi potius quam composui.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Partiti enim sumus laborem gener meus Simlerus et ego: scribit ille Latine et copiose, ego Germanice et populariter pro captu vulgi et breviter paucis multa complexus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Spero Simleri librum, qui ad folia circiter 17 pertinget, hisce diebus absolvendum.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tuum et aliorum bonorum virorum erit iudicare de hoc nostro labore.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Vale et precibus tuis commenda me domino.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 5. martii 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aus dem Niederlande von Andorff werden kläglich Briefe geschrieben, wie das zu ausgehendem<note type="margin">a.R.:..ußgend.!</note> jener die Hispanier grössere Niederlage auf dem Meer gehabt dann [in] allem diesem Krieg nie geschehen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die besten Schiffe auf 14 sind von Göschen gefangen, viel zu Grund geschossen und allein auf 8 Personen bei dem Leben behalten; die andern alle sind von Schiffen in das Meer gestürzt, das des Meeres gestand vollen Todter gelegen, dergleichen nie mehr gesehen etc.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So kommt jetzt ein Geschrei, das 1200 Hakenschützen, 300 Pferde, Deutsche, in Lothringen eilt, Pittsch die Grafschaft wiederum einzunehmen und viel weiter zu ziehen etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Pio et erudito viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro, domino honorando et fratri dilecto meo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">An Herren Tobia Eglin, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
