<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization959">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #959</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Unser willige Dienst, freundlicher Gruss, und was wir euch ehren, liebes und gutes Vermögen, sei euch bevoran alle Zeit bereit<note target="fn1" type="footnote"/>, frommen und getreuen, ehrwürdigen, hoch- und wohlgelehrten Heeren und fürgeliebten Brüderinnen.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer freundlich Schreiben, gelangend den spännigen Ehehandel Ludwigen Hagen und Rosina Zollikofferin<note type="misc">vgl. Näf, Vadian II 525-527!</note> haben wir seines Inhalts samt allem dem, das Ihr auf unser Vorgehen Schreiben geantwortet, und auch des Handels weiteren Bericht getan, wohl verstanden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl wir uns dieses und anderen dergleichen Händeln viel lieber wollten entschlahen, jedoch so wir vormals an ich unser lieb Herren und Brüder uns sonderbarer Liebe geschrieben, zu versuchen, ob wir die Uneinigkeit oder Missfälle, die sich (als wir berichten waren) zwischende einer ehrsamen Oberkeit zu Sandgallen und ich denn Dienern der Kirchen daselbst zutragen, gütlich verrichten möchtend, haben wir auch jetzund aus derselben Liebe, ich auf euer so freundlich und trunkenlich Bitte und begehren ich unverzogenlich zu antworten, dies unser nach folgenden Meinung zuschreiben wollen, mit ganze fleissiger bittet, ihr wollend die von uns als eueren günstigen zu gut aufnehmen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Des ersten sind wir wohl zufrieden, dass er mit uns in dem Gehellen, das eine christähnliche Oberkeit aus notwendigen Ursachen Satzungen, Gott und seinem Wort nicht zuwider, in Eschen setzen möge, das auch die Untertanen sämlichen Satzungen gehorsam zu sein pflichtig und schuldig sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dann wir uns angesehen die Gebühr und Billigkeit keines anderen zu euch versehen haben<note type="margin">a.R.: "habend" korrigiert von Bullingers Hand für ursprünglich "mögend".</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Da nach hören wir gern, dass die Sache und der Verdacht des abgemalten Zwietrachts uns treffentlicher angebildet worden, den er aber am ihm selbst ist, und haben also gern gelesen, dass er schreibend, ich sei nicht wissen, dass er mit eueren lieben Herren und Oberen je kein Spahn noch Misshell bisher gehabt habt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Dann in den Kirchen Christi Stadt es gar wohl, wenn die oberen und Diener der Kirchen mit Gott in gutem und rechtem Welt mit einanderen ziehend.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dagegen gebärde es viel Zerstörungen und Böses in den Gemeinden, wenn sie ohne Not aus Anfechtungen gegen andern verbittert fächtenden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dass ihr uns aber berichtend, wie eure Herren und obern nun die verbotenen Grade und sonderlich in die anderen und dritten Linien der Blutfreundschaften des dreiundrissigsten Jahrs der mindern Zahl von unsern gnädigen Herren von Zürich samt anderen Oberkeiten der christähnlichen Städten angenommen, gar nicht bewilligt, sondern die einen mit etwas anhangs vorbehebt, haben wir bisher nicht gewusst, sind auch keins anderen Bericht gesehen, das das die Ehesatzungen bei euch und uns gleich angenommen sind und gleich gebraucht werden.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Nimmt uns fast Wunder, dass ihr oder die eueren in einer so billlichen und dieser Zeit notwendigen Sache, zu deren doch die eueren des jetzt ergangenen neunundvierzigsten Jahrs auch getreten sind, mittler Zeit her ein besonders gehabt haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Doch lassen wir das selbe in allem Gutem beruhen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Und kommt jetzt an den Hauptpunkten, da ihr unsers Rats begehren, wie doch den Sachen zu tun sei, alles wenn die vor ernimmten Personen, die ihr ehe damals bezogen haben, da noch das Verbot des dritten Grads bei euch nicht angenommen oder aufgelegt gesehen, zu rechtlicher Erkenntnis kommt, allein ihr Gewissene zu erledigen, was dann je einen mit Gott und Güter Gewissenen euer und der ihren Seelen sollt und mögen zu Antwort geben etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Da achten wir, dieweil die Sache in ein Zweifel, Spann und Frage kommen ist, sollen sie niemand billlicher kennen, auch niemand bas dann vor Gericht und Rat erläutert ausgesprochen und vollendet werden, dieweil doch Gott solche spännige Sachen an Gericht und Recht in seinem Wort gewesen hat.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ist deshalb unser Rat, das ihr die Personen dahin weisen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Da wird aber der christliche Richter (ob Gott will) wohl wissen, was bisher bei euch verboten oder nicht verboten, ob diese Sache unter dem Verbot geschehen sei oder nicht, was auch anderen nachgelassen sei oder nicht oder warum oder ob diese Sache den Vorgehenden gleich sei oder was die gegenwärtige Zeit erfordere etc.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Dann wir hierin gar nicht richten weder wollen noch sollend.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das ist aber bei uns gebraucht: was ohne Gefahr und vor der angenommenen Satzung geschehen ist, hat man unzertrennt bleiben lassen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da werden auch euere Richter wohl ermessen, was ziemlich sei oder nicht etc.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und ob es sich aber begäbe, dass durch ein Urteil der vielgedachten Oberkeit der vorgenommten Haga der Zollikofferin abgesprochen wurde, als das die Oberkeit von des dritten Grads und von wegen anderer ehaften Ursachen, das Versprechen ihrer beiden Auflösen und nichts wollte gelten lassen, halten wir nicht, das sie beide ihnen in dem einen Gewissenen machen sollen, das sie der Erläuterung ihrer ordentlichen Oberkeit, deren sie doch sie sich ergeben haben, folgt und sich in andern Weg verehelicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So werden auch ihr, unsere vorgeliebten Herren und Brüder, unsers Verstandes wenig Fug haben, euch der ergangenen Urteile zu widersetzen und den zweien Personen ein Gewissene einzubilden, als ob sie sich anderswo mit Gott nicht verehelichen mögen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Dann so ihr des vergangenen Jahrs der Oberkeit nicht unbilllich gestattet haben, vornehin den dritten Grad der Blutfreundschaft Menglichen zu verbieten, warum wollten ihr euch dann in diesem Fall wieder ihr Urteil wieder einlassen?</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Insonderheit dieweil die Oberkeit (als wir Bericht) bei guter Zeit und in Anfang ernstlich mit Warnen und Verbot gegen diesen zweien Personen gehandelt und ihnen heiter angezeigt hat, dass man solche ihres Versprechen nicht werden gelten lassen, und ob dann gleichwohl der andere oder dritte Grad der Blutfreundschaft im gesetzten Moses nicht ausgedrückt wird, wissen ihr doch wohl, 1 des Moses Insonderheit auf sein Volk gesehen hat, 2 auch wie viel wir Christen den Judicialibus verbunden sind.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">3 Ihr wissend, dass Lex publicae honostatis mit dem Wort Gottes nicht streitet.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">4 Uhr wüssend, wie feher das Wort Pauly reicht:</s>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">"Omnia mihi licent, sed non omnia conducunt" etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es mochte vielleicht zu diesem Fall auch das kommen (als wir auch neben zu berichten werden), das die Tochter, als sie sich anfangs versprochen hat, nicht ihre Jahre gehabt, dass sie sich hinter denen und wider die, denen sie von göttlichen und natürlichen Rechten zu versprechen statt, versprochen hätte, da er aber wohl wüsst, was hier die Billigkeit erhäuscht.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Ist deshalb unser aller Einhelliger, brüderlicher Rat, dass ihr die Personen in diesem Fall, so sei von einanderen gewesen worden, gütiglichen Abreden und einen Einbilden, das sie in solcher ihrer Ehe, die eben in schwerem Spann und Verdacht gelangt, nicht vernehmt zu fahren, so doch Tooros mochte viel mehr Ärgernis und Schaden dann guten Nutzens erwachsen, dass sie die Sache Gott heimstellt und dieweil doch ein Urteil ergangen, ihr Herz zu ruhen setzen sollen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Hiemit hoffen wir, werden weder ihr noch sie Gott erzürnen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch; der wolle euch in seinen Gnaden erhalten, und versäht euch zu uns jederzeit aller Diensten, Liebe und Freundschaft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Wir danken Euch auch aller Liebe und freundlichen Erbietens.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Datum Zürich des vierten Tags im Humanat Anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Uwar alle Zeit willigen Pfarrer und Leser der Heiligen Geschrift, Diener der Kirchen Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
