<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9605">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9605</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De Ganthnero nihil amplius scribere possum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Scis, dum iussus fuisset vertere solum, quid iudicarim, ac video ita res progredi.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Deum oro, ut ipsum vel syncere ad se convertat vel pertinacem et noxium hominem evertat, ecclesiam vero suam conservet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si singularis noster amicus d. Lentulus putarit e re sua esse illique satisfecerit haec mea epistola, age, mitte ad ipsum et officiosissime ipsum saluta<note type="misc">Zu diesen Zeilen a. R.: "Gvaltherus ait se librum Lentuli non legisse, ergo nihil scribere posse."</note>.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ago item illi gratias pro illa sua diligentia, qua res novas tam diligenter consignat.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Nulla curiositate illa mihi scribi peto ac lego, sed cura et diligentia; nam prodest pastoribus a longe prospicere, quid fiat atque futurum sit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tibi ergo gratias ago maximas, quod tam diligenter ea, quae ab ipso accipis ad me mittis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">D. Simlero, quod petis, indicabo; mittit ille ad te exemplum suae responsionis Latinae.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mittelburg hat sich dem Princen aufgegeben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Er hat sie lassen abziehen und mit ihnen nicht gehandelt wie Alpen mit denen zu Harlem; da ist gefunden ob einer Million Goldts.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grosser Schreck ist bei der Widerpartei; der Gubernator weist nicht wo hinaus, gilt auch nichts, und gehorsamt ihm niemand.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Wenig hätte es gefällt, ihm wäre das Citadel zu Andorff eingenommen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Pfalzgraf? Christoph und Graf Ludwig von Nassau ziehen auf ihn mit Macht, und kommt die Rede, Mastrich sie von ihnen gewonnen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">In Frankreich gat es alles unentbunden; die Hugenoten haben den Roten eingenommen und viel gestattet, auch Massier, ist's wahr, wie man schreibt; denn sie an vielen Orten auf sind.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der König hat sich getan gegen Paris, darf schier niemand mehr treuen; das macht, das er nichts haltet und sich von dem öden Kardinal von Lothringen und seiner Mutter Jesabelle verführen lastet.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Es sollen auch die Päpstler wieder in sein.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Das wird man vielleicht vollkommener jetzt auf dem Tag zu Baden Laetare vernehmen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es ist der König in Poland gar freundlich und wohl empfangen; man hat ihn aber geheissen, alle seine Franzosen bis an fast wenig wieder hinter sich in Frankreich schicken; denn man irren in Poland nicht wolle etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">- Wie dann der Türk in Rüstung sei, wisst Ihr Baas.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe uns Frieden und euch alles Gutes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Saluta omnes et singulos nostros amicos.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">19. martii 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten und getreuen Herren Tobia Eglin, Pfarrerin bei S. Martin zu Chur, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
