<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9636">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9636</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quod ad te scribam novi ex Italia, non habeo, reverendissime d., tantum haec scribo, ut vobis commendem sanctissimum istum senem Ioannem Fabricium, qui hasce tibi reddit; est ille ex senatorio ordine secretiore, homo iustus et probus, aetate, integritate et cęteris virtutibus reliquos antecellens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sanguine coniunctus est Gantnero nostro; ita tamen semper in hoc negotio se gessit, ut nihil plane in illo desideraremus.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Displicuit illi semper hominis inaudita arrogantia et pertinacia, et nisi me fallit animus, nunc ultimo etiam scopum attingere voluit, ne improbitas hominis ecclesię damnum ulterius accumularet.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Si illum honore aliquo affeceritis propter ecclesiam et rempublicam nostram, in qua aetate et experientia admirationi est, laetabimur, nec carebit fructu suo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Est homo alioquin locuples; et Höngię et in urbe vestra amicos et sanguine sibi iunctos invisere semel adhuc voluit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rumor hic est regem Gallum ante Lutetiam nobilitatem suam pene omnem per caedem Huguenothorumque impetum amisisse.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vix hec scribo; ita ex dextro brachio laboro et crebris longisque concionibus fractus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime 1574. 13. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Salutant te nostri omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae subiectissimus Thobias Eglius.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, domino suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">An Herr Pfarrer zu Zürich zum grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
