<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization964">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #964</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De iudicio meo in illa caussa matrimonii, cuius meministi, paucos intra dies te certiorem faciam, et rogo te, ut, anteaquam meas legeris, nihil cuiquam rescribas.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed hocce te ita facturum tuis, ni fallor, ex literis probe didici.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Neuere Zeitung haben wir dieses nachfolgende Artikel gewiss, das die kays.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Mt. auf ausgegangenen Prachten zu Ulm ankommen und seinen Sohn, den Prinzen Philippum, auf Donauward zu abgefertigt, gegen Nürnberg zu reisen, alte er sein Lausamen haben soll, bis er von seinem Vater weiteren Bescheide vonnehmen wird.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Das ist mir nun so viel glaubwertiger, dass aus Nürnberg aller geschrieben worden ist, dass die Herren daselbst sich mit einer treffentlichen Kleinheit verfasst etc., den Prinzen damit seinem Ansehen nach zu verehren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Kayser lässt sich mit einer grossen Menge Reisiges Volks gegen Augsburg, und sind auf 700 Pferden Stallungen angerüstet; hat gewisslich wunderbarlich Anschlag in ihm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Besorge, den Städten des Reichs werden schwere Purdinen aufgelegt; und achtet man jetzmal, er werde die Schweiz wohl ruhig lassen, bis dass er etliche seinem Gefallen nach unter das Joch bringe.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">In Summa: so sind die grimmesten Anschlag über die, so lauterisch gewesen und noch lauterisch bleiben möchten.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Gott will der Wahrheit beistehen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Etliche meinen, das Fürstentum Schwaben wird wiederum aufgerichtet.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Summa: so darf man nicht zweifeln, denn das aus grimmer Conspiration der geschorbenen Rotte mit den Fürsten, so der Wahrheit Gramm sind, tyrannische Anschläge und Beschlüsse genügsam vorhanden sein werden etc.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So ist der König Ferdinand noch ein Angang des Monats zu Mönchen bei Herzog Albrechten, seinem Tochtermann, gelegen, doch nicht stärker, dann mit 1200 Pferden wohlgerüstet.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wird sich vielleicht auf Zukunft des Kaysers auch gegen Augsburg näheren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Man will auch sagen, dass Papst Julius mit starker Botschaft zu Augsburg ankommen werde.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der hat jetztmal zu Baden (wie ich höre) keine Renner gehabt, weder Rosinum noch Frankum<note target="fn1" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die haben vielleicht an andern Orten zu bullen, wie dasselbige auch die Zeit zu erkennen gegeben wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Laelius noster Coccinus<note target="fna" type="footnote"/>, vir doctus et integer, postridie ̓ quam advenit, iocundo comite impetrato Norimbergam abiit, tractatus a nostris peramice et a mercatoribus Italicis, quos plusculos habemus, honorifice habitus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">E Norimberga dixit literas se ad tuos missurum.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">De Anglia libenter accepimus, quae indicasti.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Literas ministris dedi, ut legerent, qui magnas tibi agunt gratias.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Viri sane per omnia boni, nisi in illo matrimonio tam nequiter et impie contracto tantopere hallucinarentur.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale et longiores expecta.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Sangalli, 6 die iulii, anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Domino Henrycho Bullingero, urbis Tigurinae episcopo, viro sibi inprimis observando.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
