<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization965">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #965</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Freundlicher und recht geliebter Herr und christähnlicher Brüder, aus jüngst zugeschrieben Hans Tscharners hab ich Euer und seine Meinung meine schon Tinten betreffend eigentlich verstanden und danken Euch beiden billig zum Treulichisten, und gefaltet mir dieselbige Euer Meinung.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Hierauf schick ich Euch abermals den Knaben, mit ernstlichem Gebiet, wollenden mit ihm handeln nach Euerer Erbietung und wie ich Euch Vetru.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wie Ihr aber den Knaben unterbringen und was mir gebürdet bis auf Wienachten zu geben, wollenden mich berichten, damit und ich dasselbige zu rechter Zeit möge aufbringen und glauben halten; dann wiewohl viel Kronen bei uns auf das Sindt gescheidt, mir sinden aber wenig errungen etc.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">So schick ich hier 1 Dukaten; davon schon er nehmen die 6 Batzen, im Gelichen, mitsamt der Zehrung, das Übrige zu seiner Noturft, es wäre ein Jubli oder ein Linis par hosen, und tut also'spest durch Gottes er willen etc.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="manual">Zu Cur, am 8. Julii, <foreign xml:lang="la">anno</foreign>1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Johannes Blasius, Euer Williger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Bullingero, fratri ac d[omino] suo observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Vermerk von Bullinger unten a. R.:]</note>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Hae sunt ultimae, quas scripsit; mox enim peste correptus migravit.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
