<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9651">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9651</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi postremas illas tuas, in quibus ternas a me accepisse scribis, reverendissime d. pater.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vicissim, quae nuper ex Italia accepi, tibi d. Lentuli beneficio, qui graviter adhuc decumbit, mitto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Nihil prorsus tibi amplius de Gantnero scriberem, nisi eius pertinacia et cristae tantae essent, quae deprimi a senatu nostro non possunt.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nudiustertius pransus sum cum praefecto Dietegio, cui prandio d. consul Ambrosius quoque interfuit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Is de hominis obstinacia sermonem faciens dicebat: "Superior nobis et fortior omnibus evasit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Iussus est vertere solum; recusat id facere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Commissus est praefectis et lictoribus nostris; nemo illum vult attingere etc."</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Et hoc dei iustum est iudicium, ut succrescens zizanium triticum tandem suffocet; recte lupo ovem commiserunt aut potius lupum lupis.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Est mos patrius, ut politarchae sive praefecti nostrę urbis damnatum aggrediantur, capiant et lictoribus tradentes in vincula coniiciant; at hi summi amici sunt Gantneri.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Colludunt ita inter se; sed metuendum, ne lusus ille et iocus asperum sortiatur eventum.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">- Hier züchte ein ganz Regiment Landsknechten vom Meer durch auf Feldkirche und weiter aufs Niederland zu.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sonntags vergangen haben 3 Bünde ernstlich bei Leben, er und gut verboten, dass niemand Keim fremden Herren zuziehe; denn der Spanier hat auch ein Aufwiegler gehen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Aber sobald der Gallus begehrt, den sie nicht für einen frömbden Herren haben, so ist diesem Verbot der Boden aus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quaeso, hasce literulas prima quaque occasione Basileam ad d. Müllerum mitti procures.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Forsan d. Simlerus aut alii nuncios habebunt paratos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime 1574. 27. aprilis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tuae praestantiae subiectissimus Thobias Eglius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, d. suo observandissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">An Herr Pfarrer zu Zürich zum grossen Münster.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
