<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9661">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9661</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">De Ganthnero nihil melius expecto, quam quod malum aliquod vel per dissidium civium vel per seditionem dederit.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Video enim Sathanam eius uti opera, und das inn der Tüffel besässen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Si vero magistratus sinit sibi imperitare eiusmodi propudium, age, habeat, frater.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quare non asserit suam authoritatem contra hominem manifeste factiosum etc?</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Noster quoque magistratus militiam omnem, Hispanicam imprimis, mulcta corporis, vitae fortunarumque die praeterita dominica prohibuit.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">At, qui heri Tugio venerunt, narrant pro certo Tugii adornari vexilla Hispanica, quae profectura sint in Belgium 11. huius mensis.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Sie wollen zu Baden tagen lassen und sie nichts des weniger ihr Strauss fahren.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Abeant in rem malam reversuri nunquam.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wer hat doch der Gelchen je gehört, das, wo Unglück aufstand, wir uns erheben und leiden, die wir nie kennen, uns Laster noch leid getan, um Geldes willen würgen wollen?</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Implemus mensuram; redundabit certo, utinam dumtaxat in illorum capita!</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Dicitur pro certo nunquam in Gallia maiores fuisse turbas; regem praecepisse custodiri fratrem suum Alenconium, regem Navarrae, mareschalchos Montmerentzi et Cossen[sem] propter suspitionem, quod voluerint se coniungere cum Hugonothis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Certum est autem evasisse Condeum et superioribus diebus venisse Heydelbergam.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Interim sunt, qui aiunt pacem factam.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Scilicet Christophorus Palatinus et Ludovicus Nassovius obsederunt Traiectum Superius, Mastrycht, et cum non potuere aliquid obtinere, voluerunt in Hollandiam concedere ad Auraniensem.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Ubi venissent Noviomagum, Mondragon, Hispanus princeps, qui hactenus defendit ad deditionem usque Mittelburgum, cum Hispanico exercitu conflixit cum illis et in fugam egit fusis circiter 500; alii longe plures numerant.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Principes ipsi (qui ab aliis interfecti dicuntur) evaserunt salvi Dilleburgum; Mondragon dicitur etiam interfectus.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Sed omnia haec significantius brevi habebimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Conflixere 3. feria paschatis etc.</s>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Mirificae sunt ubique turbae.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Oremus dominum, ut et ecclesias nostras et nos servet!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Saluta Lentulum, fratres et amicos nostros omnes, quos nosti, nominatim.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Tiguri festinantissime 7. maii 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">D. Thobiae Eglin, Curiensis ecclesiae fideli ministro, fratri meo charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
