<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9675">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9675</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Der Schreiber Roll von Ury hat den im Hof an sich gehenkten und anderen katilinischen; die haben grossen Zusatz vom Hispanier und Geld empfangen und zahmen Treiben 15 Fähnlein Knechte, in das Niederlande den Spangieren zu Hilfe zu führen, da doch keine Menschenzung aussprechen mag den Mutwillen und grausame Tyrannen, welche gedachte Hispanier im Niederland treiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Denen will man helfen um Geldes willen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Da ist schier weder zu beissen noch zu brechen; dahin führt man Oves occisionis, ungeachtet wenn sie schon verderben und nimmer wieder heim kommen, allein das die grossen Hansen davonkommt und voll Wettschgier bringt, daheim mit dem Blutgeld das Vaterland überladen, das es hernach auch einbreche und zergange.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Alle Oberkeiten haben den Zug verboten; sie sind aber alles viel alles mit Gewalt hindurch gebrochen und sind davon gefahren, haben in ihren Fähnleinen, wie man sagt, Crucifix, unser Frauen Bild.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">'Wir fahren in Gottes Namen dahin; Maria, Gottes Mutter, wohl bei uns sein. '</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sie haben sich damit geschirmt: sie es rächt, gelten nun vom Franzosen, so sei es ihnen auch recht, nun vom Spangier.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Damit erfüllt sich Bruder Klausen Propheke: der frömbden Herren Geld werde uns trennen und verraten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">An dem ist's nicht genug, dass die ins Niederland fahren, ungehorsam und aufrührige Arme leute zu würgen und plünderen, die ihnen nie leid taten; sondern jetzt kommt auch der blutige König aus Frankreich und begehrt 600 Knecht.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Ist auf Urbanien ein Tag gegen Sollenthurn gesetzt, da mir nicht zweifelt, er werde seine Sache blümen, wie dann seine Gewohnheit, ins Wasser zeigen, da man für findet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ihm ist aber im Grunde der Wahrheit also: etliche Stände haben begehrt vom König, dass er der Krone Frieden schaffe und Reformiere nach Ordnung Ludovici 12. und deshalb ein Ständentag halte etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das will er nicht, aufgewiesen von seiner hübschen Mutter Jesabel, vom Carnal von Lothringen, welchen, Kanzler Pyrago und Gwisianern.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Das ist sein Bruder, Herzog von Anlassen, der König von Nauerra, der Marschall Casse und andere Herren rätig worden, sich ein Weil vom Hof zu tun, ob sie dadurch den König zum Tag bewegen möchten.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Sie sind aber verraten, und hat sie der König beigefangen und verwahrt, zu Paris 18 Parlaments- Herren entsetzt, viel vom Adel gefangen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gibt vor, sie haben von ihm zu den Hugenoten fallen wollen, das aber nicht war.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Was daraus werden wolle, mag man noch nicht wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Hugenotten aber liegen mit ihren Hufen im Delphinat unter Herr Monbrunn, in Normandy unter Graf Montgomeri, in Pictonibus unter dem Herren de la Nove und an andern Orten unter andern; doch umbitten sich die aller Gehorsame, allein dass der Ständen Tag gehalten und die Religion frei geben werde.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Das will der König nicht tun, stärkt sich, begehrt der Eidgenossen, dass er sein eigenes Volk erwürgen möge etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Helfen wir nun zu Sümlichem, wissen wir wohl aus dem Wort Gottes, was uns darauf stand.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Und mich dunkt, es wolle, was man Joch wird, wiederum kann.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Ich fürchte, dass es kann werden wie geschrieben: 'Non audierunt ministrus, quia dominus voluit perdere eos! '</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">In Frankreich und in dem Niederlande ist eine unerhörte Türe; in Holland sind viel Hungers gestorben und auf den Strassen Tod gefunden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Dahin züchtet unser Volk, das sich damit bekennt, das sie aus dem Hunger und Elend kommt, und kommt aber viel in grösseren Leiden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Das ist der Lohn unseres unersättigen Geizes und Üppigkeit, dadurch die Kriegsleute dahin kommt, dass sie sich den untreuen Hauptleuten verkaufen und versetzen müssen; Gott erbarm's!</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man sagt, wie Graf Hannibal von Emps mit etlichen Pferden und Wegen, geladen mit allerlei Kriegsrüstung neben Elsass-Zabern kommen, da unversehenlich von französischem Kriegsvolk angriffen, ihren auf 27 ertödten, Graf Hannibal durchschossen in d'Stadt Zabern entronnen und da gestorben.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Andere sagen, er läge noch und sei des Schutzes noch nicht gestorben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Die Franzosen haben die Wegen wohl 8 oder 9 niedergelegt und geplündert.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">diese Franzosen, auf 1500 stark, sind im Anzug gewesen, haben zu Graf Ludwig von Nassow in das Niederland wollen, und wie sie da an die Fürst und die Gegne ins Unteresses kommen und vernommen, dass der nassowischen Hof vor Neumigen von Hispaniern geschlagen und Pfalzgraf Christoph erschlagen (etliche sagen, er Leben noch), sind sie da im Niederels bleiben liegen auf weitern Bescheid, und ist Graf Hannibal unversehentlich denen zu Teil worden und andere grosse Hansen mehr, wiewohl die sagen, im Hege, zu engen beim Grafen von Lopfen, sie er gewarnet worden.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Sed contra dominum nullum consilium.</s>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Quid si capiti conformarentur membra?</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Ab dem französischen Hof ist gewarnet der junge Prinz von Conte.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Der war Gubernator in Piccardy, und wie er vernommen, das die Herren vom König gefangen, ist er dem deutschen Land zugeeilt, schwerlich entronnen, gegen Strassburg kommen und denen zum Fürsten gegen Heidelberg, denen wieder gegen Strassburg; da, wie die Sage ist (das übrige abgemeldet ist sonst gewiss), soll er sammeln einen riesigen Zügen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">So soll ein Fürstentag zu Heidelberg gehalten werden, in Mailand Don Johann de Austria (Hansli von Österreich) angekommen sein, z'Tagen mit den Fürsten Italiae, Knecht annehmen, ins Niederland zu führen oder weiss ich wohin.</s>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">Ubique bella, bella, horrida bella.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Der Herr erbarme sich der Sinnen und komme schier zu scheiden mit seiner Zukunft.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Amen, Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="la" type="auto">Datum in yl Zürych, postera ascensionis domini 1574.</s>
					<s n="37" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum tuis omnibus et amicis, dominis et fratribus nostris, quos nominatim et ordine salutabis singulos.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="la" type="auto">H[einrychus] B[ullingerus]<note type="margin">a.R.: H. B.</note>.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Dem wohlgelehrten, frommen und getreuen h. Tobia Eglin, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, meinem günstigen Herren und lieben Bruder.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
