<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9692">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9692</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas, dilecte frater, priores literas una cum epistola nostri ad te Lentuli.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Vidi heri posteriores quoque tuas scriptas ad d. Ioannem Baptistam Müllerum et Lentuli rursus tuis insertas.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae ibi referuntur a Lentulo, itidem confirmantur a d. Laurentio Lumaga veniente recta ex Venetorum urbe.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Quae in praesentiarum habeo, his inserui festinanter et ideo turpiter prope scripta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Negotia varia me excusant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Alius, quod certo novi, non tantum se tibi impendisset, ita videlicet occupatus et distractus, miser et aeger, ut ego sum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale et ora pro me dominum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Saluta d. d. consules, d. Campellum, Pontisellam iuniorem, F[ranciscum] Bonetum, d. Gregorum et d. Victorem et alios nostros, quos nosti, amicos, imprimis uxorem tuam cum liberis et d. Lentulum etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Junii 4. 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Virtute et eruditione praestantissimo viro d. Tobiae Eglio, ecclesiae Curiensis fideli ministro, domino meo honorando et fratri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="attachment">[Beilage zu Bullinger an Tobias Egli, 4. Juni 1574.; Zürich StA, E II 441, 343.; Gr. III, S. 479ff.]</note>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Wahr ist, dass meinen Herren etliche ungehorsame Leute entlaufen sind mit den 15 Fähnleinen in das Niederland; das aber eine so merkliche Zahl sei, wie man vergibt, das ist nicht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Ich glaube, dass aus der Stadt nicht über 3 hinweg seien, die sonst nicht bleiben mögen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die aber hinweg gezogen sind, denen nähmen die Vögte all ihr verlassen gut, was sie haben, zu meiner Herren handen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Man hat auch allen Vögten geschrieben, dieweil jetzt auch ein französischer Aufbruch vorhanden sein soll, dass sie ihr Gespräch macht auf die Aufweibler, und wo sie die betreten mögen, dass sie meinen Herren die Ihren annehmen wollen, gefänglich herein bringen; zu deren Liebe und Leben wolle man richten, und die Ungehorsamen soll man auch auffachen und hinein gefangen fertigen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So hat man geschrieben in die Art und sie warnen lassen, dass sie ihren Hauptleuten sagen, dass sie meinen Herren die Ihren nicht annähmen und hinweg führen.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Tügen Sie es aber über die Warnung, wo Sie dann der Hauptleuten gut betreten, das wollen Sie zur Strafe zu Ihren Händen ziehen, und wo man Sie selbst betreten, zu Ihnen richten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man sagt aber, wie der Hauptleuten Tag zu Sollenthurn auf Urbani Xen, habe der Ambesator gezeigt, der König bedürfe der Knächten; da sie aber kein Geld, das sicher nicht möge heraus kommen; man solle aber dem König Leihen zum Aufbruch; müsse es dann mit Dank und Verehrung wiederum erlegt werden.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und soll darauf Balthasar hinein an Hof in Eil verritten sein.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ist nun dem also, so wird man's bald hören.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Ich achte, Lehens halb Sie niemand daheimen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Aus Frankreich schreibt und sagt man wunderseltsam Dinge, und gewiss sei es, dass es in Frankreich unruhiger und gefahrlicher nie gestanden.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der beste Adel, auch der katholischen, flieht zum Land aus; dann niemand vor des Königs wüten sicher.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Er soll viel vom Adel gefangen, etliches Gericht haben.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Momeranzi, Marschalk, und sein Bruder Merone samt Marschall Cassi und Episcopus Valentinus, der in Poland Xen, sollen alle 4 enthauptet sein, etliche Herren geviertelt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Allanconius und Navarenus sollen demnirt sein ad perpetus carceres; etliche wollen sagen, die Mutter auch.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Die Evangelischen sollen stark an etlichen Enden versammelt sein.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Die französischen Sagen, Montgomeri sei von Königischen geschlagen, und sagen doch, den Montgomeri fürchte man, dass er das Geld, so in die Eidgenossenschaft hört, erschnappe.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Wäre er nun geschlagen, was dürften Sie der Furcht? etc.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Ein Wort sagt man nicht von den 15 Fähnleinen, wohin sie in das Niederland kommen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Man sagt aber, Herzog Christoph solle eingeritten sein mit 12 Pferden und nicht umkommen sein; item Graf Hannibal sei wohl übel geschossen, aber noch nicht tot; die anderen wollen in schlechtum Tod haben.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Welche wahr haben, öffnet die Zeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Die von Wien herauf kommend, sagen, die Türken sind fast unruhig, tügen von Grenzen viel Ausfälle, dass man schier am Frieden zweifle; doch haben Maximilian seine Botschaft am Hof des Türken zu handeln im Frieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Von Dressen aus Saxen schreibt man, das Concionator d. Christianus<note type="misc">die Simlersammlung bemerkt dazu: "Schütz".</note> vor dem Fürsten geprediget aller Dingen, wie wir's halten vom Nachtmal.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Der Kurfürst habe zu ihm gesandt, ob er dabei verharren wolle.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Antwort: "Ja, mit Gott, und will auch darauf sterben."</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Der Herzog von Saxen hat ihn lassen gefänglich einlegen und andere mehr zu ihm über 14 Tage aber gefragt, ob sie dabei wollen bleiben.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Antwort <foreign xml:lang="la">ut supra</foreign>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Darauf hat er seine Rede gerüft, zu ratschlagen, wie den Sachen zu tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Unter anderen ist aufgestanden Doktor Crocus, Kanzler, und gesagt, er sei auch des Glaubens und bitte, dass man die Gefangenen verhöre.</s>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Der Fürst aber hat den Kanzler entsetzt und einen anderen genommen.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Die Gefangenen hat er ausgelassen; die samt dem Kanzler haben müssen in ihre Häuser schwören und bei Verlierung des Lebens nicht daraus.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Mithinzu soll der Fürst in Willen sein, eine Disputation von allen seinen Gelehrten in Saxen zu halten etc.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Da ist wohl Gott umb Gnade zu bitten, dass er die Wahrheit öffne und der Feindselige spann eine Fahrt ende, da ich doch übel sorge, es sei noch nicht Zeit.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Gott aber, der alles vermag und barmherzig ist, der Hilfe seiner Wahrheit hervor etc.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
