<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9696">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9696</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Triduo abhinc scribebam ad te, dilecte frater, literas, quas putabam probe curari posse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Sed falsus sum; nam, cui procurandas commiseram, rediens affirmabat neminem se invenisse, cui tuto potuerit credere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Itaque mihi reddidit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Hodie ergo, cum hic puer ex familia Gessneriana veniret et tuas mihi offerret, gavisus sum rogavique, rediret sub vesperam; etenim me illi daturum meas ad te.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Proinde inclusas his mitto et rogo, ut mihi significes, bonane fide receperis.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Post priores nihil habeo, quod eis adiiciam, nisi quod magna constantia affirmatur regem Galliae aegrotare ex sanguinis fluxu manante per nares et os; sed et erodi eius viscera et computrescere pudenda, nimirum, si vera narrantur, morbo Antiochico et Herodiano etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Tecum vero sentio et tecum dico: si homines illi admonitionem dei aspernantur et incurabiles sana consilia audire nolunt, abeant, age abeant, in nomine (ut Italus ille dicebat) centorum diabolorum und habind die drüß darzu.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ira dei, nulla benedictio dei sequetur illos.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Obsequentibus vero dei filiis pergamus nos denunciare evangelium et expectare spectareque in illos alios incurabiles iusta iudicia dei.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Germersheymii ad Rhenum celebrantur comitia principum Palatinorum, Badensis, Wirtembergensis et aliorum quorundam.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Circum Spiram dicitur esse peditatus Gallicus; dicitur expectare occasionem, sed quam, dicere non possum.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Bellorum rumoribus plena omnia.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Veni itaque, domine Iesu, veni; assere tuos, compescito hostes tuos etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum dominis et amicis nostris, quos ordine salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 7. iunii 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="PS">[P.S.:]</note>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Die unruhigen Leute wollten gern ziehen; so ist kein Geld vorhanden, und wirbt man allenthalben im Herren, das, wenn man schon etwas aufbricht, der erste Sold vielleicht gehen wird, postea nihil amplius.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">O recht!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo virtute et eruditione viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae fideli ministro, domino meo honorando et fratri dilecto.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
