<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9714">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9714</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Post longam moram scripsi his diebus ad te quaedam, quibus nunc haec, quae interea accepimus, addo: Uß Mümpelgard 16. iunii Die alt künigin hatt sich ein regentin deß gantzen Franckrych erklärt und den cardinal von Lutringen zum gubernator zuͦ Parys verordnet, der auch schon anträtten.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Mongomerie ist gegen Paris geführt, Alta, wie man haltet, schon hingerichtet und enthauptet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">(hier sagt man, er seie in einer anderen Stadt enthauptet und allein das Haupt gegen Paris geschickt worden).</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der von Alencon und King von Nauerra, sollen nicht mehr wie hievor verwahrt, sondern zu Paris in der Bastille eingezogen sein und mit 500 Eidgenossen und 500 französischen Schützen verwahrt sein.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Von dem von Momorance und Marschalk von Cose ist ungewiss, ob sie enthauptet, wie etliche wollen sagen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aus Baltzweiler 11. Junii der Schützenkriege Selythen Oberster, so die beiden Häuser Türkkenstein und Schatillon Ingenon, der Herr von Mantucage genannt, so den von Emps hievor mit seiner Bursche geschlagenen, hatte Chatillon Sonntags vergangenen Pfalzgraf Georf Hansen als der Herrschaft Schirmherren wieder eingeräumt, hatte Ungefahr 6 oder 700 Schützen und in die 60 oder 70 Pferde zu Türkkenstein.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Ihre vornehmste Übung ist fast alle Tage auf das Stift Metz Boden zu streifen, sagte, sie haben mit Niemand dann mit den Pfaffen zu tun.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Am Sonnabend hievor sind sie mit 300 Schützen und 50 Pferden in die nächsten Dörfer bei Baccara gefallen und bei 200 Stück fest hingetrieben.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Vorgestern sind sie stark auf La Garde oder Freiburg, gehört auch der Stift, zugezogen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Thon ist zu Bccara; ihm sind vorgestern 100 Schützen zugegen, die Häuser zu besetzen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ein Führer unter dem von Manducage, so verräteren Treiben, ist verquebufiert?, das ist an ein Baum gebunden und von Schützen erschossen worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Uß Antorff 5. iunii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Unser Armanda ist Dienstag vor Pfingsten von hinnen mit 22 Kriegsschiffen abgefahren.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Die Spanier und Schiffleute haben sich nicht können vertragen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Auf den Pfingsttag sind die Göschen hinter sie gekommen und 14 deren erobert, alles, was drauf gesehen, erhenkt und ertrinkt, unseren Amiral gefangen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">3 Schiffe sind wieder her kon; viere sind nicht weit von hinnen aufs Land gefahren, denen die Göschen nachgilt und sie verbrennt, welche anderhalben Tage da still gelegen, dass man sie von hinnen mögen sehen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Ist ein grosser Lehrmann unter den Spaniern geworden, welche hinaus zogen, aber sind dermassen empfangen, dass ihren viel dahinten blieben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aus einem anderen Schreiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Graf Peter von Mansfeld hat sich gegen Menz erklärt, dass seine Rittmeister und mit Namen Markgraf Christoph von Baden, der Graf von Nigral, der von Osa, Bernhard von Schaditz, Stachius von Münchhausen, Balthasar von Bruchhausen und Johann von Wilfelsdorff und deren Gewerben Ritter in Anzug erfordert und ihnen auferlegt, ihren Durchzug vermöge des Reichs Ordnung vorzunehmen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der von Nigral ist allbereit mit 50 Pferden zu Mentz über Rhein und samt dem von Haideg nach Lützelburg gezogen; so ist Schaditz, Osa und andere vor 3 Tagen um und in der Wiederow mit etlichen hundert Pferden auch angekommen.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Haec a Steigero mihi communicata tibi quoque impartiri volui: Salutat is te.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Salvi sint omnes tui.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Bernae 21. iunii 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Tuus I[ohannes] H[allerus].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Meinem vorgeliebten Herren und Gevatteren m. Heinrich Bullingerin, Predikanten zu Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
