<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization972">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #972</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aus Augsburg:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Auf 5. Julii ist königliche Majestät zu Augsburg eingeritten, auf 8. Julii hernach die kaiserliche Majestät samt ihr Majestät schon, dem Prinzen, und einem Morgenkönig mit gar viel Volk, mit dem der arme Mann übel beschwert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die andern Kur- und Fürsten haben sich gar langsam versam..., dass man dafür haben wollen, der Mehrteil wird ausbleiben; aber es ist doch eine gute Anzahl kommen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Etliche haben sich ihres Ausbleibens entschuldigt von Kriegsfahrlichkeit wegen ihres Landes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Der alte Kurfürst von Sachsen ist auch auf einem Wagen unter 300 Hakenschutzen, Spaniern, 8. Julii gegen Augsburg gefährdet, liegt in seiner alten Herberge, hat nicht über 20 Personen bei ihm seines alten Hofgesindes.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es wollten alle Bischöfe und Fürsten für ihn bitten, dass er aller Dinge ledig und wiederum eingesetzt wurde, wann er sich wollte weisen lassen; aber er ist aller Dinge handfest, weicht nicht um ein Haar.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Herrgott besteht ihn in allem Guten.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Es wird noch zu Augsburg Gottes Wort predigt wie vormals; in den 6 Pfarren predigt man täglich.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Daneben hat königliche Majestät auch allen Sonntag ihren Prediger zu S. getränen; der Predigt sonderlich an Schelten, auch an Anregung der Missbräuche, bleibt aber (als die verständigen Sagen) bei Gottes Wort für alle anderen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Sonst hat man zwei Mengen, einen im Stift, den andern zu S. Mauritzen, die sich gar heftig brauchen mit Schelten und Schmähen der Laterischen; die lässt man also reden etc.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Der gemeine Mann begehrt nicht mehr, denn das in Gottes Wort dermassen, wie jetzt gelehrt, bleiben möge; nicht weist man, wie es Gott fügen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Folgt neun Artikel, der kaiserlichen Majestät Proposition, so dann von den Reichstunden stattlich beratschlagt und alsdann ihre Gutbedingen kaiserlicher, Majestät wiederum angezögt und verbracht soll werden, vorbehalten auf gestört den 26. Julii.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Ich habe allein die Sommerie des Fürtrags bekommen mögen; hernach schreibe ich wieder:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Der erste Articul ist vom Concilio, das zu Trient in Jahrsfrist an allen Verzug gehalten soll werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der andere vom Interim, welches vormals von Kur- und Fürsten, auch andern Reichsständen bewilligt und aber weder von Geistlichen noch Weltlichen gehalten worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Dritte gelangt die Reformation, deren gleich so wenig gelebt worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Der Vierten von Restitution der geistlichen Güter.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Der fünfte vom Landtfrieden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der sechste vom Kammergericht; wollte ihr Majestät gern jetzt hernach dieselbigen ihr Leben lang von allen Stunden erhalten und gar nicht abgewechselt worden etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Der siebente von der Session der reichsten.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Der achtende von des Reichs Anlage etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Der Neunte von der Mainzordnung.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Sonst sind wunderselsame Sachen vorhanden, und ist viel Werk an der Kunkel, da grosse Sorge, man werde mit viel Christenblut netzen, ehe es abgesponnen werde.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Der Herrgott komme den Seinen allen zu Trost und Hilfe.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Datum Augsburg den 27. Julii.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
