<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9747">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9747</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Aus Strassburg den 11. Julii 74.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ein Franzose vom Adel ist jüngsten Zinstags den 29. Junii von Wien postiert; der zeigt an, dass der König von Polen vermählten Tags von denen uns nach Venedig gezogen, seien also aus Polen gekommen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der König habe sich in die Johannes Abends Spat in seinem Gemach lang aufgehalten, folgendes sich angefangen ausziehen lassen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da seien die Polen, so ihm auf den Dienst gewartet, bis er sich ausgezogen und eine gute Nacht geben, bei Imme blieben.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alsdann hatte er sich wieder angezogen, und nachdem er vorhin durch etliche Franzosen den Graben abgemessen lassen, da sie dann ein Ausgang gefunden, der nicht über Knäuse tief gewesen, auch ein Schnecken aus Sim Gemach hinab gehabt, ist er mit etlichen Franzosen durch selben Ausgang über den Graben davon kommen und hatte die Guardi inwendig Unwissen deren Dingen lassen warten, dieselbe Nacht und morgens Zehen Mill Wegs von Crakow in ein kaiserlichen Flecken geritten, daselbst der französische Orator in Polen, billieren genannt, den er zuvor auf Verkündung der königlichen werden in Frankreich absterben unterm schien wieder heimgefertigt, auf eine gewartet und immer das Essen bestellt.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Sein oberster Kämmerling, so ein Polek, den er neulich angenommen, denn das Amt eine Zeit lang faciert hatte, hatte sich dessen heftig beschwert und den König gebeten zu bleiben mit Anzeige, dass er in Leibs Gefahr kommen werde, der König aber geantwortet, er müsse fort; er solle mitziehen; er will ihn sein Leben lang nicht verlassen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Kämmerling aber nicht gewollt, sondern des Orts zu verziehen begehrt, bis ein neuer König erwählt, darauf der König geantwortet, er gedenke auf das Königreich Polen nicht zu verziehen etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Also er, der Kämmerling, verheissen, er wolle des Königs Diener bleiben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Darauf der König immer ein Ring von seinem Finger mit einem köstlichen Diamant geschenkt und dazu ein Nestel, wie bei den Polen der Bruch, durch den Arm, darin verheilen zu lassen, gezogen zu einem Zeichen beständiger Freundtschaft.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Die Polen haben immer nachgefolgt bis an vorgemählten kaiserlichen Flecken, aber sind von dem Obersten abgewiesen und nicht eingelassen worden, und hat der König daselbst nun ein Trunk getan und vorder nach Wien gerückt, daselbst auf drei Tage ausgeruhet bei der kaiserlichen Majestät und von denen nach Venedig gezogen.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Die kais. Mt. hat ihre zwei Sinne dem König von Polen etliche Meile Wegs entgegen geschickt und ihr Mt. selbst hernach auf einer Kutschen eine halbe Meile immer entgegen gefahren, eine empfangen, auf ihrer Mt. Kutschen genommen und in die Stadt und Schloss begleitet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Von Herzog Richarden, Pfalzgrafen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Datum 2. Julii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Was den hoch gebornen Fürsten unseren freundlichen, lieben Vetteren und Brüdern Herzog Christoph, Pfalzgrafen, und Graf Ludwigen zu Nassau gelanget, darauf sollte er wissen, dass s. L. und k. Ht.<note type="margin">a.R.: Seine Liebden und kurfürstliche hoheit?</note> gewiss noch in Leben, werden unsers Vermeinens ihr l. nunmehr zu Heidelberg und Graf Ludwig zu Dillenburg angekommen sein<note type="misc">Bemerkung a.R. von Bullinger: "Sy beid söllend an der schlacht by Nümegen bliben sin und nitt me läben. Es sind mir brieff den 17. iulii von Heydelberg worden; sagend von keinem läben etc."</note>.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Aber unseren Vetteren Graf Heinrichen sagt man stark, dass derselbige leider im Lauf bleiben, wie wir auch bis daher anders nicht erfahren können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Aus Strassburg 7. Julii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Der Herr von Thon, als er mit seinem Kriegsvolk die beiden Häuser Türkkenstein und Schatillon recuperiert und die Gasconier nicht mehr antroffen, ist wieder zurück gezogen und seinem Volk abgedankt, welches sich in die Besatzungen, da sie vorhin gelegen, als gegen Metz, Marschalle, Toll, Verdun, Hohenlangeren, und andere Art begeben, also dass ihr Krieg diesmals auch Sinn und erreicht.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">So hört man von des von Guisen herauszug gar nichts mehr.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Hiebei zweifelt uns nicht, er wird nunmehr wissen, dass der Marschall von Montgomeri zu Paris mit dem Schwert gerichtet und sein Leib folgendes in vier Stück gehauen worden, welches unser Burger einer, als er uns beständig referiert, selbst gesehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Der Alles mächtig wolle seiner Seelen gnädig und barmherzig sein!</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
