<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9757">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9757</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Dieweil unsere Sünden so gross sind und ungläublich, was gottlosen Wesens nunmehr lange Zeit getrieben worden, das hat uns Gott billig mit dieser elenden Ruthenen dieser unmerklichen Brunst heimgesucht, also dass mehr dann die halbe Stadt in einer Stunde ankommen und am 2. Tag darnach jämmerlich durchs für behergt.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Den 23. Julii zwischen ein und zweien Tags ist es angegangen hinter dem Kaufhaus neben dem Wirtshaus zum Goldenen gestorchen.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Da stund ein kleines schwarzes Hüslein, darin ein Hühnerhaus und daneben ein Heugaden, gedachtem Wirtshaus zugehörig.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Alte eine Jungfrau von ihrer Frau geheissen, sie solle die Hühnerlös verbrennen, denn man die Kriegsleute muss wohl traktieren und aber Hühner und Gügel von leisen Übel investiert etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Behend die Jungfrau (wie die gemeine Sage ist) im Wirtshaus ein Brand erwischt und mit einem Strohwisch dabei das Unziefer verbrennen wollen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Welche Flammen vom Wind ergriffen in den beigelegenen Heugaden geschlagen und schnell das Wirtshaus angezündet, welches dermassen gewerchet, dass dem Wind noch die Gneisten in einer 1 Stunde auf alle anderen Dächer kommen, von Stunde an ergriffen, alles nicht der Höhe noch (wie gemeinliche Geschichte), sondern herum gefahren und also rasend von einem Dach zum anderen gesprungen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Jedermann lief dem ersten Schaden zu, dieweil ist mangem Sinn Dach schon in Rotem für gewesen, ehe er mögen zu seinem Hause kommen; welches ein Ursach gewesen, das sich ihren viel ins Für gewagt, etwas zu flöhnen, viel in die Keller gingen, Vermeinende sich da zu erhalten, darnach erstickt, ertrunken, verbronnen und jämmerlich verdorben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dieser Personen sind 13, die gefunden worden und bestattet.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Mehrteil der Welt hatte nicht ein Fässen ausflöhnen mögen, welche mit Weib und Kind, aus grossen Reihtagen in kehliche Armut gefallen, jetzt allenklich und jämmerlich um die Hecke und Zinn herum trümmelnd und andere, die vor neben ihnen arme Leute gewesen, um eins und um anders um Gotteswillen heuschen und anlangt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Gemeine Beuge, so verbronnen, sind: der Spital, das Predigerkloster, darinnen Schule gehalten worden; den Kirchen, die man braucht, und dem Zykus ist nichts geschehen, obgleich das für Zürn daran lange Zeit gewährt.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Die Wächter, die sich auf die Anzahl der Häuserin wohl verstand, sagen, dass innerthalb der Ringmorgen allein 20 Häuserin mehr dann die halbe Stadt verbrunnen sei.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">So sind alle Häuser, Schüren, was vorm oberen Thor gestanden, alles bis an ein Stadel und Haus dahin.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Als man ein Stürm angan lassen, sind die nächsten Landleute von Ems, Schalkvik, Cicers, Egis, Melans etc. tapfer zugestanden, mit deren Hilfe Gott weidlich gescheiden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Sonnst Dieweil jedem Bürger um sein Herberg zu tun, mag jeder wohl gedenken, wie erschrocken und unbesinnt mänglich haben mögen gesehen sein zur Widerwehr.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Not aber ist so viel Senel und grosses Gesinn, das da weder Mannheit noch Hilfe nichts geschossen und man an vielen Orten eben grad müssen ausbrennen lassen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Den Thurn oder Kiehen, darin das Büchsenpulver gelegen, hat Gott wunderbarlich geschirmet, das, wiewohl die Türen schon ankommen, doch kein Schaden widerfahren; dann hier der Stadt Zimmermann sich über hinhin gewagt und inwendig zuruhr am Pulver hübschlich Wasser an die Türen gespritzt, die, als hölzig inwendig, aussenfür mit Eisen beschlagen und überzogen was und das Holzwerk verbrennen.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Man argwohnet viel daraus von eingelegtem Vorwerk.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Aber welcher es gesehen, wo und wie es angegangen und wie es der Wind schnell hin und wieder getritt, der kann den Brenneren nicht viel Schuld geben, sondern muss jedermann schreien, dass es eine sonderbare Rache und Strafe Gottes sei.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Man schreit schon: das habe man von Predikanten; ist aber das für angegangene Grad neben dem Wirtshaus, darin fiel der jetzigen Amtleuten zum neuen Krieg gelegen, ihren Wohl und Pracht erzeigt, und am selbigen Freitag, da es angegangen, naht und tags ein Träumen, Pfiffen, Findlin machen, ausher Strecken und Fleugnen gewesen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Summa: aller Unsinnigkeit ist nichts abgegangen, welches geduldig hat mögen gelitten werden.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Ob man's gleich aufs höchste verboten vorhin, so kann man doch, wenn die Ambasiatores kommen, wohl dispensieren und Gottes Rach auf sich laden.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Etliche Häuser und sonderlich die, so die nächsten an der Kirchen und Pfarrhaus sind gewesen, die haben mit Mengliches Verwunderen viel länger und von Abend an, dann die ganze Nacht bis morgen in Tag hinhin dermassen gebronnen, dass die Gneist weit über den Kirchenthorn zu S. Marti geflogen, und da es schon anderswo gelöschet, hat es doch da nicht enden wollen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Damit Gott, der gnädig und barmherzig ist mitten der Strafe, sein Gnade und Mat erzeigen wollen, dieweil dem Tempel und anderen umliegenden Häuserin nichts geschehen ist.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Zu Hof haben sie sich auch nichts anderes versehen und derhalben Mehrteil alle Dächer abgeworfen etc.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Von jeder Gemeinde nächster Nachbarin hat man 6 Mann behalten, die samt anderen noch aufgefrehten Burgeren Sorge haben; dann immerdar sich hin und wieder gern etwas erzeigen tut und uns den Schlaf wohl nimmt etc.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">So viel in Eile.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Gott sei uns gnädig und bewahre uns wohl vor grösserem Herzleid, erwecke auch treuer Leiden Herzen, das sie mit Mitleiden und Erbarmd gegen uns armen verdorbenen Leiden bewegt, Gnade und Hilfe beweisen und mit? teilen wollen.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">1574, 26. Julii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesię antistiti primario et vigilantissimo, d. suo singulari observantia colendissimo.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Darunter von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">23. [Julii] verbrünnt die Stadt Chur erbarmpiglich 1574.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
