<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9758">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9758</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Pridie tristissima ad nos perlata est fama urbem vestram plus quam dimidiatam de repente conflagrasse ac incendium quoque ad domum usque tuam pervenisse, verum non ita multum tibi nocuisse.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Et quod calamitatis huius publicae tu quoque particeps factus sis, perturbatiorem te esse arbitror, quam quod volueris et potueris tristum hunc casum literis ad me datis describere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Rogo tamen, ut certam tui historiam mihi describas vel propter eos, qui diversa narrant et varia de hoc incendio argutantur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Ego non tam vos quam nos maxime coelitus arbitror admonitos poenitentiae et verae ad deum conversionis, nec deerit dominus illis, qui se funditus periisse existimant, modo sedulo dominum invocent.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Tui vero imprimis officii erit intrepide et constanter afflictos adhortari ad spem in deum bonam, ad patientiam etc.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Si tu forti et intrepido fueris animo, plurimos tua constantia animabis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Doleo vicem vestram, mihi crede, mi Thobia, dilecte frater, ex animo ac dominum oro, ut vos omnes consoletur et restituat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Vicini nostri se apparant bello legionem educturi in Galliam; non constat satis, in quem finem, nisi ut mactent reliquias fidelium Vivit vindex iustus, cui negotium hoc committo obsecrans, ut suos consoletur et conservet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum piis viris et amicis nostris omnibus, quos ordine salutabis.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Tiguri festinantissime 30. iulii 1574.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Salutant te et tuos nostri omnes etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus Bullingerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dem frommen, wohlgelehrten und getreuen h. Tobia Eglin, Pfarrerin zu S. Martin zu Chur, meinem günstigen Herren und lieben Bruder.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Chur.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
