<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9759">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9759</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Weiläufigere Beschreibung der kläglichen und leidlichen Brunst zu Chur, den 23. Julii, Herren Tobiae Eglini an Meister Henricum Bullinger.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ehrender, lieber Herr und Bruder!</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Wir haben eueren Trost empfangen und wahrlich unser Herz damit nicht wenig aufgerichtet.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott der Gedanken euch euers christähnlichen Mitleidens und erbärmte, bewahre euch auch vor allem Übel und Herzenleid.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Recht urteilt ihr und alle frommen Menschen, dass unser gottloses Wesen dieser Strafen allen eine billliche Ursache sei und das anderen, die in allerlei Bosheit und Unerkenntnis Gottes uns gleich, zu einer Warnung und Beispiel.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Dann der fromme und gerechte Gott hat jetzt 2 Jahre ob uns in Lüften, an der Sonnen, am Himmel, an dem Mond, sonderlich mit Feuerkugeln, Erdbinden, auch letztlich mit einem Trug und Gemähl, wie Schwefel und Feuer sammt den Storchen auf uns gefallen, solche und andere wohlverdiente Strafen uns vorgesagt.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Aber wenn ich Ihnen diese und andere Zeichen vorgehalten, haben Sie es nur für Pfaffentun gehabt, dass Gott müssen seine Gewalt erzeigen, damit man nicht meinte, es wären nichts dann Wort.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Dieweil ihr aber begehren, lieber Herr und Bruder, euch etlicher Gestalt den Jammer, so über uns ergangen, zu beschreiben, will ich dasselbige, so viel mir betrübten möglich, gern tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Soviel die Zeit antrifft, mögete ihr wohl denken, dass es Gott nicht vergebens in aller Hitze und inmitten der Hundstagen angesehen, nämlich den 23. Juli zwischen 1 und zweien nach Mittag, auch grad zu solcher Zeit, da man Tag und Nacht auf Geschien mit Traumen, pfeifen, fressen und schaffen, so die gehabt, die sich lassen einschreiben zu gegenwärtigem Aufbruch wieder die armen glaubigen in Frankreich, da es eben müssen gehen, Gott geb, was man gelehrt und gewährt, und wiewohl es hier auf das allerstrengeste verboten, sobald doch der Franzos kommen, hat man mit ihm gesehn, Fähnlein hier machen lassen, heraus gestreckt, ihren Mutwillen trieben; in Summa: niemand der Armen und getränkten Christen gedacht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Ich gedenke unvergebens, wie fern grad zu dieser Zeit der Ernte feuerige Kugeln vom Himmel gefallen, hin und wieder geschossen, von männiglich hier gesehen worden grad über diese Art schiessen, die jetzt verbonnen sind, ohne dass die Erdbinder Tags und Nachts und Ebene um diese Zeit empfunden worden mit grossem Schrecken.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Welches alles Warnungen gewesen, die uns zur Busse reizen sollen; aber bei uns alles vergebens.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Demnach, so viel das Ort betrifft, wo dieses Feuer erstlich aufgegangen, sollet ihr wissen, das hinter meiner Herren Kaufhaus ein Wirzhaus ist, genannt zum goldenen Hirschen, darin Ludwig Lenner, alter Hausmeister, unlängst gezogen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Neben dem Wirtshaus stund ein altes, schwarzes, hölzernes Hauslein, daran ein Scheuer und Stallung, neben der Scheuer ein Waschhäuslein und Hühnerhaus, unserem Herren Stadtschreiber zugehörig, dessen Magd geheissen worden, das Hühnerhäuslein zu sauberen mit dem Besen.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Dafür hat der vertrunkene, motwillige Balg in Ludwigs Haus ein Brand genommen und ein Strauss und in das Hühnenräusli gegangen, das Strauen auf die Glut gelegt und also mit den Flammen und Rauch die Hühnerläuse vertreiben wollen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diese Magd ist von Rankweil bürtig, nicht weit von Waldkirch.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil ein starker Wind gegangen, und nachdem dieser Balg das Feuer angezündet, ist er davon gegangen; indem sind die Flammen durch die Glimsen in die Scheuer und Heugaden geflacket und daselbst mit einem kleinen blauen Feuerlein erstlich aufgegangen, welches etliche Zimmerleute, die daselbst herum gewirket, erstlich ersehen und, wo sie alsbald ein Gelten zur Hand gehabt hätten, aus dem nächsten Brunnen leichtlich hätten dämmen mögen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Ehe sie aber um ein Geschirr gelaufen, ist das Feuer so viel gewaltig worden, dass es vergebens gewesen; derhalben den Nächsten an das schwarze hölzen Häuslein und dem schönen Haus zu, darin Ludwig gewertet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Da las ich mir glaubwürdig sagen, dass eben davor das Franzosen Geld in dieses Wirtshaus kommen und die Befehlsleute ihr Wesen darin gehabt, auch dem Nächsten diesem Blutgeld zugeeilt worden, das etliche 1000 Kronen gewesen, und nicht ohne Verletzung des, der es errettet, davon gebracht worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Mit was Eil und Schnelle aber, auch wie in welcher Gestalt diese allgemeine scheuliche Brunst sie zugegangen, mag kämmerlich ausgesprochen, will geschweigen, in die Federin gefasst werden.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann als man das Feuerhorn geblasen, auch bald darauf Sturm geläute und die Nachbarschaft allenthalben zusammen gelaufen und Hilfe bewiesen, bin auch ich gleich angehends zu des Ludwigen Haus, als eben das Feuer in das Dach kommen, geeilt und gern mit andern Leuten mein besten getan; aber der Wind dermassen das Feuer gemehret und gestärkt, dass gleich angehends kein Hilfe noch löschen nichts bedeuten mögen und niemand auf den Dächerin der nächsten äusseren erzeugen mögen, welche alsbald von Gneisen, so der Wind hin und wieder geflügt, auch angezündet, gelingen überfallen, von Heuganten, deren viel um dieselbe Revier umhin, gemehret, alsbald dem Predigerkloster, Spital, stattvogtes Tagen Haus und anderen nächstgelegenen Häuseren zugeeilt und verbrennt..</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Als nun männiglich schraue: "auf dem Dach reicht es auch, auf diesem und jenem auch", sahe ich leider wohl, dass der Wind das Feuer weiter und stärker hin und wieder jagt, weder dem Menschen möglich wäre zu löschen, dann Ehe und 1/2 Stunde hinüber war, brann die ganze Oberges der Kornführerin einander nach, und mithinten sprang es auch vor das Thor, verbrannt Form oberen Thor Mehrteil alle Häuser, kam auch in die Höhe an die Halten, nahm es alles hinweg und liesse sich gegen die Strasse hinaus, verbrannte den schönen Lust St. Margareten, da Herr Bürgermeister Ambrosi 2 schöne Häuser gehabt, welche jämmerlich sammt dem Rebgarten sind verhergeht.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Es flogen auch die Gneisen gegen den Welten gar weit hinaus, derhalben ich mich hinmachte von Ludwigs Haus Dänen und Verschiffe, dass meine Bücher und Armüdlein in den Keller kamen.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Dawas teus, Schneider, dem sein Haus schon in allem Feuer war, kam und half mir nahen; sonst hätte ich kaum den 10. Teil meiner Bücherin mögen hinabbringen; denn ich gar müde worden von wegen unserer langen Stiegen und dabei immerdar müsste das herzunahenden Feuer entsetzen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">So waren uns auch Angst, dass wir unsere Kind noch nicht alle gefunden und bei einandergehen hatten; daher kam es, dass wir allein das vornehmste flöhnen möchten, das übrige allesammen wagen und uns aus dem Hause machen; denn das Feuer schon die Metzige verbrannt und die Eckhäuser vor St. Martin gegen unser Gassen ergriffen, unsere Gassen mit unglaublicher Schnelle aufgefahren.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und als ich meine beiden gewölbten Keller schon beschlossen und aber nach ein wenig Mähl in einem Beutelkasten, hab ich solches aus dem Haus fertigen lassen gen Hof in Herrn Hertlins Haus und also hernach Gott lassen walten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Als ich nun mit meiner Frauen gen Hof aufhin mit diesem Plunder zogen, fallt teus Schneiders Frau in Ohnmacht und Kindliwehe.</s>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Es versahe sich meine Hausfrau keines anderen, denn sie müsste auf der Stätte ein Schaden auch an ihrer Frucht empfangen, also dass ich lang nur mit ihren zu schaffen hatte.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Dieweil war das Feuer an unserem des nächsten nachbaren Häuslein und kam auch schon an unser Dach, schlug zu den Balken ein.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Deshalben, als ich mich wieder herab liesse, fand ich d. berum; der trug mir erst Opera Hieronymi herab und anders und flöhnete noch viel.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Dieweil waren Fremde und Heimsche oben im Haus, und taten die von Maladers und aus Schalkweg mächtig zu Besten, wurfen das Dach ab, vermachten ein Balken mit einer nassen Decke, hielten den anderen Balken mit Gewalt zu, also dass er nochzuhin allerdingen verbrann, bis man herabschütten und meines Nachbaren Hauses überhöhen möchte; da gingen es an ein emsig Schütten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Gott aber, der inmitten der Not sein Hilfe und Gnade erzeigt, der war da in Sonderheit; dann als der Unterwind das Feuer bis an das Pfarrhaus und zum Balken hineingetrieben, sagt mir Herr Ammann Ulrich Bull von Maladers, der auch der ersten einer auf dem Dach gewesen und vom Herrn Bürgermeister willen, der unten an der Gassen Stunde, das dach abzuwerfen Erlaubnis empfangen, dass der Schalkwicker Wind auf der Städte kommen und die Flammen von nächsten brünenden Häuseren wieder nicht sich getrieben habe; sonst wäre alle menschliche Hülfe vergeben gewesen, und wäre als bald an die Kirchen, Schule und Zeughaus, auch an den Hof, an dem sie schon Mehrteil der Dächerin abgeworfen, auch geraten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Dieser Wind hat hernach durch die ganze Nacht gewähet, also dass die Flammen der nächsten Häuserin, so durch die ganze Nacht an unser Gassen unglaublich aufgegangen und gewütet, doch unserem Haus nichts angewinnen mögen, auch (das sich grösslich zu verwunderen) der Kirchen zu St. Martin einigen Schaden nie getan, da doch alle Häuser vorüber an unser Gas die ganze Nacht bis an die 3 am Morgen länger gebronnenen Wetter keine andere in der Stadt und dermassen, dass die Gneisen weit über den Glockenthurn hinaufgangen.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Und sind aber die Häuser nicht wohl 2 Schritte von der Kirchen über.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Es schied auch Gott um Mitternacht mit einem grossen Regen, welcher andere Dächer nässt, dass sie desto minder von den Gneisen möchten hernach ergriffen werden; sonst wäre es noch weiter gegangen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil es alles mit solcher Eile und Schnelle ankommen, dass innerthalb einer halben Stunde alle Häuser, so verbronnen, vom Feuer nach dem Trieb des Windes ergriffen worden, mag ein jeder wohl denken, was unmerklichen Schadens, Angst und Not sich da zugetragen.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Dann des Abends, da es angegangen, und die ganze Nacht bis am Morgen 174 Häuser, ohne Stähl und Heugäden, deren 114, so daneben gewesen, hin und wieder (welches viel mehr dann die halbe Stadt begreift) jämmerlich sind vorhergeht worden.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Die Stadt ist in 4 Quarten abgeteilt, da jede Quart so viel Häuser hat als die andere; die 2 Quarten sind ganz verbronnen, von der 3. quart sind nicht mehr dann 20 Häuser überblieben; also ist der 3te Teil der Stadt bis an 20 Häuser verbronnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Dieweil erstlich jedermann des Ludwigs Haus und dem Ursprung zugelaufen und mancher ehrliche Burger und Hintersäss gelang da sich gesamt und gewehrt und der weit herum fliegenden Gneisen wenig geachtet, ist manchem das Feuer schon in aller Macht an seinem Dach gesein, so er gern anderstwo gewehrt und z'Best Ton hätte.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Hernach, ehe ein jeder seinem Haus zugelaufen, hat mancher kämmerlich seine Kinder und Hausvölklein ausbringen und sicheren mögen, das Übrige alles fahren lassen.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Viele haben ihre Kinder an die Halden geflöhnet und alsbald wieder zu ihnen geeilt und mit höchster Gefahr ihr Leib und Leben retten müssen.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Viele haben oben zu den Balken aus Bettgewand, Geld und andere Kleinoten herausgeworfen, welches von lamparteren und anderen nichtsssollenden Leuten verzogen, verstohlen und sonst verändert worden in allen Wegen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Ihrer viel haben sich ihrer gewölbten Kellerin Trost, alles (dieweil die Häuser oben gebronnen) dahin geflöhnet; aber deren viel vom rasenden Feuer übereilt worden, dass sie in den Gewölben und Kelleren müssen bleiben und verderben; das eine ist erstickt, das andere ertrunken, das dritte verbrennen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Hans Rivers, des Münzers seine Hausfrau, Bruder und sonst eine Frau, als sie den besten Roggen in Keller geflöhnet, haben sie vermeint, auch darin sicher zu sein; aber das Feuer mit solchem Rauch angegangen, dass sie alle jämmerlich im Keller erstickt sind und am anderen Tag hervorzogen und bestattet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Gleiches haben vermeint des Martin Koblers Hausfrau, Kindt und Magd; dieweil aber grad vor dem Keller eine Buchene scheiterbig ankommen, haben sie (als sie ausgehen wollen) den Keller wieder zugeschlagen und darin bleiben müssen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Dieweil, als der Mühlenbach in die Stadt gerichtet, daraus man löschen möchte, sind die Kellerin an etlichen Orten voll Wasser geworden und unter anderen auch des Martins Keller, daher es kommen, dass diese abgedachten 3 Personen ertrunken, also zu reden, in Mitten des Feuers, von dem sie umgeben werden.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Das Wasser ist im Mann bis an das Knie gegangen.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Morndes hat man sie Knäuligen mit ausgetragten Händen gefunden, das Kindlein mit seinem Haarband noch auf dem Haupte neben der Mutter, die Magd auch unweit davon, und sind alle bestattet worden.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">In solchem Jammer allem ist Martin Kobler von Lindau noch nicht heim gekommen gesein etc.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Wie es denen mit dem Wasser und Rauch ergangen, also sind andere vom Feuer verbrannt und umkommen.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Dem Zunftmeister Dominicus ist eine Schwester verbronnen, welche er oben im Haus beim Gewand erwünscht und vermeint, er zeuge sie nahen; hat er allein eine handvolle Gewand erwünscht, und vermeint, er zeuge sie nahen, so ist nichts dann Gewand gesehen, er die Hand übel verbrennt; das Mägdlein aber blieben und verbrennen, also dass man kein Bein von ihm finden kann.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Jos Mathis, der Zunftmeister und Kürschner, hat seine alte Hausfrau bei der Hand geführt und vermeint, sie gehe ihm nahen; sie aber ist wieder hinter sich gegangen und etwas in den Keller noch flöhnen wollen; das ist sie auch darin verblieben und erstickt, bald aber gefunden und bestattet worden.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Gleiches ist geschehen einer Frauen, lausche Essenchen genannt, und ihrer Magd, indem einem welschen Maurer, indem sonst einem Weib beim oberen Thor, welche halb verbronnen vorhin zogen und bestattet worden.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Dieses sind 13 Personen, die alle jämmerlich verdorben sind.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Gott verleihe ihnen eine fröhliche Auferstehung.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Mithinzu sind andere Personen vom Feuer und Fall übel geschändet worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Herren Bürgermeister Ambrosi ist das Feuer eben nach gegangen, seinem Tochtermann Francisco Carli das Angesicht übel verbrennt, welcher lange auf dem Boden, als er ein Grüblein gemacht, mit dem Angesicht gelegen und sich also lebendig erhalten hat.</s>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Lange Lucie von Maladers ist durch ein Fall vor Ludwigs Haus übel geschändet.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Viele sind, die da hinken.</s>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Etliche haben Pfullwein und Decke um das Haupt gewunden und also davon gekommen; Mehrteil ihrer die bösten Kleider angehabt und sonst nichts davon gebracht, und was davon brachte, ist hernach gestohlen worden.</s>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Am Viehe ist nicht wenig Schaden begegnet; dann 6 schöne Pferde verbronnen.</s>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Die Scheuhirtin sagt, dass ob den 40 Schweinen verbrennen.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">An Früchten ist ein grosser Schaden begegnet; Mehrteil des heurigen Blumens am Heu und Korn alles dahin.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Was für Reben an den Ringkmauren und anbrennenden Häuserinnen gewesen, sind alle sammt den nächsten beim Übel verderbt.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Dem Herren Bürgermeister Ambrosi sind 4 Häuser verbronnen sammt dem 1/2 Teil Reben zu St. Margareta.</s>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Mir ist mein Rebgärtlein an der Stadtmarin gar verderbt und die Zäune verbrannt.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Für etliche 1000 fl. frömendes Tuch ist in den Färbenen verbronnen, darunter mich der Unfall auch etwas getroffen, ohne mein Rock, den ich auch müssen dahinten lassen und etwas doch bei dem Schneider, auch nicht wenig Bücherin bei Pontisella im Kloster.</s>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Man weist gründlich, dass die Lamparter ganze Seim und grosse Bordenen mit Blunder geraubt und hinweggeflöhnet, also dass meine Herren den Zolleren an den Bäsen geschrieben, solche Waaren aufzufassen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">In Summa dieser Jammer und Schaden mag nicht erzählt werden.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Es ist auch leider die Stadt wüster deformiert, weder man sie krieglicherweise mit höchstem Fleiss mit Pulver zersprengt hätte; denn auch die Mauren verbronnen und eben wenigs gesundes und aufrechtes blieben: Bruggen, Thor, alles dahin; die Müllerräder im Wasser verbrunnen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">Die Reichen sind in ihre Güter und Gartenhäuslein gezogen; die Armen haben sich schaarenweise gelängert in des Bischofs Quadron, in die Berge und Reben, treten hin und wieder; alte grosser Mangel.</s>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Die Aufrechte blieben, das Almosensgeben nicht gewohnet.</s>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Viele arme Bettler sind durch Diebstähle gereicht, viel reicher Leuten sind zu bettleren Worten und schämen sich auch, von andren etwas zu begehren, dieweil sie vorhin mehr gehabt dann andere Leute und Tage und Nacht gezabelt, damit sie niemand müssten zu erbarmen werden; Blüten deshalb einherwärts...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Und wäre das alles noch ein kleines Leiden, wenn man nur diese roten Gottes für eine Strafe erkannte, so hätte unseren Sünden wiedergehalten, und die Besserung zu Handen nähme.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Aber man hört von vielen Leuten sagen, es sei kein Straf Gottes; sondern böse Leute haben's getan, und wann diese Magd nicht gesehen wäre, so wäre das nicht geschehen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">So hat auch ein Burger hier vor Ludwigs Haus rund ausher gerettet, der jetzt auch in Frankreich fahrt und nicht der minsten Tröllerin einer ist: "das Unglück haben wir von unseren schelmischen Pfaffen her"...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">Und dieweil viel Holzwerk noch am Boden und nichts hervorgerissen, das macht es immerdar neue Aufläufe...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Das 27. Julii ist ein Kamin angekommen in Simon Scherers Haus, darüber das Feuerhorn geblasen und Sturm geläutet worden; denn man vermeint, die untere Stadt müsse auch verbrunnen...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Und grad auf diese Stund ging ich mit meiner Frauen durch die Gasse hinaus, und wollten den Schaden unsers Weingärtleins beschauen; da facht man an Blasen und Sturm leiden, und schreit man beim oberen Thor (nicht weiss ich, ob man mir's also wohl konnte), des Pfarrers Haus brünne.</s>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Aber ich meine, es machte mir Füsse!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Da ich heim kam, hat mein der grosse Knabe das jüngste Kind schon neckendig also geflöhnet.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Morndes fiel Gradum des Jacob Secklers Keller ein, und gab grad bei unser Gas wieder ein gross Feuer, darüber das Horn auch geblasen worden.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Indem grad des Tags hat eine in der unteren Stadt ein Wösch, und sahe man Feuer auf dem Umgang bei der Ringmaren, darüber es aber ein grosser Schrecken und Kläufe geworden...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">In Summa: in diesen 8 Tagen haben wir viel Schrecken eingenommen, also dass wir unsere Peter nicht übel getrugt haben und in grossen Sorgen stehen müssen, auch die Wächter bisher immerdar in unser Herberg gehabt, dieweil die nächsten Häuser oder Grund immerdar mitten und sich gern etwas erregten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Gestern, den 29. Julii hab ich zum ersten wiederum gepredigt, aber wenig Fleiss gespürt, auch wunderschälten eine Person gesehen, die ein Rock oder Schuben angehebt, also dass ich vermeint, ich predige nicht in der Stadt, sondern in einem Dorfe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Den 27. Julii kam ein seltsamer Kind in bübischer Bekleidung, nahmst sich Johann Buchhorn und gab für laut seiner Briefen, er wäre Prädicant gesehen zu kessweilen, begehrt, dass wir ihm etwan ein halbes Jahr unterhelfen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Anderswo gab er vor, er wäre ein Messpfaff und hätte mit dem Bischof zu reden; vernichtete auch diese Brunst, ging mit leichtfertigen Reden um, kam wie ein verruchter Köplisbub.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Dieser hat auch zu Hof gesehn und sich selbst verargwohnet, dass meine Herren zu ihme greifen und mich beschickt, was sein Tun und Vergeben, zu erfahren.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Als sie aber mich verhört und seinen Brief gelesen, ist er bald wieder erlediget worden.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Jetz sagt man, er sei mit der vertrunknen, vollen Jungfrauen auch im Hühnergaden gesein, die dieses Feuer angezündet.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">So dem also wäre, so wurde er gewiss ein Schelm sein, und wäre schad, dass man ihn nicht weiter braucht.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Ich halte ihn sonst für ein Speyer, der uns vielleicht, die Gott bisher mit seinen Mitteln wider alles Toben der Welt beschirmt, gern etwas Schadens zugefügt hätte; denn er sonst kein Hunger, sondern einem wohlgehaltenen Menschen gleich siehet und ein Platten auf dem Haupt hat.</s>
					<s n="92" xml:lang="de" type="auto">Dieseren unseren Argwohn mehren viel schändlicher reden, so von ihm und anderen ausgehend.</s>
					<s n="93" xml:lang="de" type="auto">Etliche schreien, man wolle den Herren von Rezins noch Baas rächen, und heute (Gott bewahre uns) als am anderen Freitag werde diese Stadt vollends verbrennen müssen.</s>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">So ist gewiss und wahr, dass man vor etwas Wochen in des welschen Schuhmachers Haus lorenzen, Wirths zur goldenen Gans, unter dem Dach ein Papierhäuflein mit Buchsenpulver gefunden hat.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">So hat man auch an dem Freitag am Morgen, da das Feuer auf den Abend angegangen, die Sonne blutig ob der Stadt gesehen und sonst ein ander Weg gar unnatürlich, also das etliche Weiber darab erschrocken aus ihren kölkerten Heimgängen und zu ihren Mannen gerettet, es werde uns gewiss ein grosses Unfall begegnen.</s>
					<s n="96" xml:lang="de" type="auto">Gegen der Nacht, als meine Hausfrau vor der Schule sammt anderen Weiberen gesessen und mit Betten, seufzen inmitten der Brunst ob sich kluget, sagte sie, sie habe ein rohtes Kreuz ob der Kirchen gesehen, aber dermassen erschrocken, dass sie es niemand gezeigt.</s>
					<s n="97" xml:lang="de" type="auto">So reden auch andere Leute davon, man habe Morndes einen Roten ob der Stadt gesehen, dabei männiglich abnimmt, dass es vielleicht noch nicht genug.</s>
					<s n="98" xml:lang="de" type="auto">Freilich, dieweilen wir nicht aufhören sind und gottlos zu sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="99" xml:lang="de" type="auto">Die Papisten reiben uns Salz in unsere Wunden und tränken uns mit Esich und Gallen; sie sagen: "Jetz sicht man, wo der recht glauben; die liebe Mutter Gottes hat den Gotteshausstuhl und Gestift erhalten."</s>
					<s n="100" xml:lang="de" type="auto">Vor St. Martin ist ein Eckhaus, das ist Herren Bürgermeister Ambrosi, darin Stephan Schneider gewohnt und sein Handwerk trieben.</s>
					<s n="101" xml:lang="de" type="auto">Dieser hat zu diesem blutigen Zug in Frankreich die Fändlein gemacht, die man zu seinen Fensteren heraus gestreckt.</s>
					<s n="102" xml:lang="de" type="auto">Diesem Haus ist nichts geschehen.</s>
					<s n="103" xml:lang="de" type="auto">Da sagen Sie jetz, Sie haben das Feuer um die Fenster gesehen fahren, da die Fändlein heraus sein gestreckt worden; aber da sei Ihnen kein Leid geschehen, und vermeinen also, Gott habe da ein Wunderwerk getan; sagen, dass man nun tapfer daran solle.</s>
					<s n="104" xml:lang="de" type="auto">Aber es ist zu besorgen, diese Leute werden eine andere Feuer finden und empfinden, denn unsers gewesen, und nehmen diese verruchten Leute erst ein Anlass zu diesem Aufbruch, damit sie daheim nicht müssen arbeiten und Stein tragen.</s>
					<s n="105" xml:lang="de" type="auto">Und obgleich meine Herren diesen Zug ernstlich verboten, liegt doch denen Gesellen gar nichts im Wege denn die Prädikanten, darum wir bei männiglich verhasst.</s>
					<s n="106" xml:lang="de" type="auto">Das ist jetzt unsere Besserung...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="107" xml:lang="de" type="auto">Der Herr Landvogt Füssli von Zürich, dieser Zeit Landvogt zu Sargans, ist hier zu uns gekommen und erbeutet sich im Namen der VIII Orten aller Treue und Guts gegen Gemeiner statt...</s>
				</p>
				<p>
					<s n="108" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich unser Erbarmen und uns behüten vor grösserem Leid und Kummer.</s>
					<s n="109" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="110" xml:lang="de" type="auto">Datum zu Chur, den 30. Julii, Anno 1574.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
