<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9765">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9765</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salus et consolatio a potentissimo domino et patre misericordiarum per Iesum servatorem nostrum!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Maximo meo cum dolore legi funestissimam historiam per te scriptam, dilecte frater, de conflagratione urbis vestrae.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Interim tamen semper cum divino vate exclamare compellor: "Iustus est dominus in omnibus viis suis et sanctus in omnibus operibus suis."</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Hunc oro assidue, ut aliis urbibus concedat poenitentiam, id est utiliter uti exemplo urbis vestrae; eundem quoque rogo, ut nos et omnes homines protegat et a nobis huiusmodi horrenda avertat incendia et omnium nostrum misereatur.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Protinus, atque intellexi visitationem hanc domini, solicitavi amplissimos consules, ut mittant ad vos legationem, quae consoletur et offerat subsidium pro miseris civibus, ac reperi spontaneos.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Relata est res ad amplissimum senatum.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Vidisses et audisses hic miram commiserationem et iuvandi promptitudinem.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Missus est legatus questor aerarius; decretum subsidium 200 modium tritici; nihil enim nunc videbatur vobis contribui posse necessarium magis, in ista videlicet caritate annonae.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Spero autem et alias republicas Helveticas hoc nostrorum exemplo commonendas<note type="margin">a.R.: mov...</note> ad contribuendum.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Und ist gewiss, dass man noch mehr hätte getan, wenn unser Landvolck an etlichen Enden nicht wäre so übel vom Hagel geschlagen, da meine Herren fast helfen müssen; desgleich grosse Armut ist, dass wir genug zu schaffen und zu helfen haben.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Hoff aber, die Eueren werden zufrieden und vernügig sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir die Herren Bürgermeister und klagt mir insonders Herren Ambrosi Martin.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott tröste ihn.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir auch h. h. Gregorium und andere unser liebes Herren und Freund.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Diesen Brief schrieb ich bei unserm Franz Bonaten; den lasst Euch auch befohlen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale una cum domo tua, Campello et reliquis omnibus.</s>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 6. augusti 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Nova quoque d. L entuli accepi heri, pro quibus ago gratias.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
