<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9774">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9774</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literas tuas, dilecte frater, accepi omnes, etiam inter illas tuam excusationem, postea quoque historiam incendii, deus bone quam luctuosam.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Mihi certe lachrimas excussit.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quid vero unquam factum est funestius excidio Hierosolymorum per Titum imperatorem?</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">At quid prophani homines de eo iudicarint, ex historia non ignoras; unde non est, quid mireris quorundam prophanorum hominum iudicia usque adeo aberrare a vero.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Dominus illuminet omnium mentes, ut veras calamitatum caussas agnoscant et ad deum convertantur!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Non liquido intellexi, an Latinam historiam tibi remittere debueram, ut eam Lentulo mitteres; si ea est tua sententia, non differam tibi abhinc octiduo remittere.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">D. Lentulum vere humanissime et diligentissime salutabis et illi ages gratias pro laboribus nobis impensis.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tibi quoque gratias ago pro descriptione illa diligenti.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">D. Hallero ita, ut voluisti, omnia, quae a te accepi, ut alias soleo, communicavi.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Condonabis mihi, si brevior sum; morbus enim ille meus ita me excruciat, ut prope mihi et omnibus sim inutilis, et venit his diebus ex Polonia per Germaniam d. Thretius onustus literis.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Is hodie discedit; coactus sum literis respondere singulis et omnibus.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Iam vero instant nundinae Francfordianae; scribendum itaque in Angliam et respondendum literis proximo mercatu acceptis, scribendum ad alia plurima loca.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Interim et res domesticae me distrahunt totusque obruor negotiis.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Fuit hic ex Polonia Bellevreius, regis legatus; contulit de multis, et 4 respublicae decreverunt legatos mittere ad regem novum in Galliam pro impetranda pace, necdum satis certum, quando mittenda legatio.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">- Ex Saxonia adferuntur tristia nec aliunde admodum laeta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Dominum oro, ut suas dignetur conservare ecclesias et consolari et conservare ministros.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Ex Belgio nihil certi.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">- Es wird von etlichen geredet, alles ob Chor ihm vornehmen sei, unsere Herren anzustrengen um ein Vorsatz 20000 gl. oder mehr oder minder.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">So dem also wäre, so sind davor, dass es nicht geschähe; denn dieser Zeit man viel angelangt um Leihen, doch abgeschlagen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Es liegt meiner Herren Landtschaft, insonders die der Hagel getroffen, meinen Herren ab, da man doch nicht nach Noturft helfen mag; denn es ist nicht vorhanden, und kann und mag man's nicht.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Was von Klöstern ist, das frässende Bettler auf, und gat über die Stadt ein so merklicher Kost, dass wir selbst schier nicht wissen, wo aus; dass ich euch vertraue und nicht wette, dass es Luttprächt wurde.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Sind aber davor, dass keine Anmutung geschähe; denn der Abschlag unwillen brächte.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Man hat eine ehrliche Verehrung Thon mit den 2000 mit gernen; das alles wurde nieher für gerechnet, wenn abgeschlagen wurde der Vorsatz, und hätte man dieser Zeit mehr Vermögen, es wäre gutwillig auch geschehen etc.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Grüsst mir beide meine Herren Bürgermeister, d. Carolum, d. Victorum, Bonatum, Pontisell und Comander, die hier Xen; Gott wollte, wir hätten sie wohl getröstet.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">So kommt hinauf Johannes Baptista Millerus, ein kranker, doch geschickter Mann; lasst ihn euch befohlen sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Dominus tecum et cum domo tua et amicis nostris omnibus.</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">20. augusti 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Bullinger.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">In Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Ornatissimo viro d. Tobiae Eglio, Curiensis ecclesiae ministro fideli, fratri dilecto.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">An h. Tobiam Egli, Pfarrerin zu S. Martin [zu Chur].</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
