<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9776">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9776</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Iam pridem libenter respondissem tuis, colendissime domine et compater, tuasque has tibi remisissem; sed certis hactenus destitutus fui nunciis neque has libenter obvio cuivis deferendas tradere volui, cum tantum iam ubique fere bonis viris ex eiusmodi literarum transmissionibus creetur periculum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Missurus autem eram ex consilio d. Steigeri proprium ad vos nuncium, nisi senatus hodie cursorem hunc mittere decrevisset.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Causa missionis fuisset eadem, propter quam hic quoque ex parte mittitur, von wegen nämlich der Schickung der Botschaft zum neuen King; denn mein Herr Schultheiss Steiger ist sorgfältig darum und wette gern, dass die ein Vorgang gewonnen, Gott gebe dann, die 9 Orte schickten oder nicht, dass doch die 4 statt das ihren Toten; denn er hoffet, so man glich nicht viel ausrichten, werde doch des Königs Gemüt und viel anders daraus dester bas erkannt werden.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Hat mir deshalb befallen, Euch ernstlich darum zu schreiben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Es hat wohl mein Herr Schultheiss von Müllinen dem Ambasiator zu Solothurn geschrieben (mit dem er gar viel Gemeinschaft hat), an ihm zu erkundigen, ob er hoffe, dass man etwas Fruchtbarliches werden mögen ausrichten.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Sein Bescheid haben wir aber noch nicht vernommen; doch wie gleich der Falle, meint mein Herr Schultheiss Steiger, solle man nicht Unterlohn zu schicken.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das wollte er gern, dass es von den Eueren nicht verhindert, sondern nicht nun bin ich, sondern auch bei den anderen zweijen statten, so viel möglich befördert wurde<note type="margin">dazu a.R.: "Posses hac de re scribere etiam ad d. Ulmerum."</note>.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Der Bote satt heute hier weg; er wird aber aufgehalten bis an Sampstag von Wegen, dass die anderen Orte ihre Antwort dazwischen gegen Zürich geben sind.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Deren wurden meine Herren gern durch diesen Boten berichtet.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Vom König vernehmen wir sonst, dass er auf folgenden Sonntag zu Turin ankommen solle.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Ettlich sagen, er seie schon da und werde des Tags gegen Camerach kommen.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Im ganzen Saphoy rüste man sich fast auf ihn; ist allem Adel geboten, sich in schwarzer Bekleidung gerüstet machen, ihn zu empfehen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Die alte Königin hat willen gegen Leon kommen, ihn da zu empfehen; weiss aber nicht, was ihr vorgefallen, es ist wieder abgeschafft, und kommt nicht.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Zudem ist der Herzog von Nemours dahin gegeben, die Königin zu empfehen; aber was er vernenne, er ist engens aufgebrochen und auf Paris zu verreiten.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Die Genfer, achtet man, wird dest sicherer sein, dass die Postilenz bei ihnen regiert; hat ihnen ein Ministerium und den Gymnasiarcham hingenonnen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Von unseren Leuten, so zu Mailand gefangen, achten ich, habt ihr allen Bescheid von m. Gymperon, so von Zürich bot übers Gebirge gesehen, vernannt.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Meine Herren sind der Sache heftig beschwert.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Die Substanz ist, dass der de la Val und die amiralischen, so hier liegt, mit unserem Boden junger Wolfgang mein ein oder zwei ihrer Dienerin mit köstlichen Kleinotoren gegen Lowertz und Datanen gegen Mailand geschickt, dieselbigen daselbst oder zu Venedig zu verkaufen unter dem Titel und Namen etlicher Herren hier, an die dieselben Kleinoder durch Kaufsweise kommen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Als die gegen Mailand kann, ist bald ein verdorbener Kaufmann und Bankcarottierer, so noch viel schuldig, Können und etliches deren Kleinoderen angesprochen, um welches der Cardinal von Lotringen auf eine Zeit dem Amiral seligen Willen 700 Kronen gehen, und anzeigt, wie ihm das auf dem Meer entraubet seien worden, hat auch Niswas lampartischen Kundschaft aufgebracht etlicher, die sich bekannt, an den Geschirr gearbeitet haben, deshalb er den Verkäufer in Recht gefasset.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Er hatte Herren Main hinter sich gegen Lowertz geschrieben, wie es ihm ginge, derselbigen Vorgeschrift von den Eidgenossen ausgebracht, auch selbe mit den anderen gegen Mailand geritten und den Handel dahin gebracht, dass der andere abgewiesen und ihm das Kleinod zugesprochen.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Darauf Herr Mai verritten, er aber noch blieben und erst etliche köstliche Rose kauft, das den Meilenderen verdächtige.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Zudem hat sein Widersacher dazwischen den Handel dem Inquisitori angezeigt, der Zugfahren und ihn und sein Gesellen bei Nacht überfallen und gefangen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Darauf die Boten wieder geschrieben, aber vergeben, und ist hierzwischen der Handel meinen Herren zugegen, die auch gar scharpf hinein geschrieben; die Antwort ist aber nicht wiedergegen, und sorget man nicht nun des Guts, sondern viel mehr der guten Leuten übel, und dürfte die Sache wohl ein böses Spiel gehen; dann bringt man sie nicht aus, ist man gesinnet, auf alle Lamparter zu griffen, die stets in unserem Land sind und veh aufkaufen.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns vor Übel!</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Es hatte bald ein Böses für gen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">Die saxische Tragödie vertröstet gut Leute übel, und nimmt sie Wunder, dass der Kurfürst in eine solche Unsinnige kommt.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Doch hoffen wir, die Wahrheit werde dadurch nur befördert und dest scheinbarer werden.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Dort uns der guten Leiden, die also revocieren; aber gezwungen Eid sind Gott leid.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Vier Fugiens Denio Bugnabit; der Herr wird Ihnen, ob Gott will, einen anderen und stärkeren Geist geben; darum ist er zu bitten.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Steigero indicavi omnia, qui cum dolore legit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Unser Hasler (weiss nicht, was er geschmückt) hat sich zu Leipzig denen gemacht und ist gegen Strassburg gegangen;<note type="misc">zu diesem Abschnitt a.R.: Retine haec tibi, ne mihi quid mali inde enascatur.</note> Datanen hat er sein Testimonium von der Universität Leipzig Haar geschickt, desgleichen eins von ihm Doktor daselbst, Themingus genannt, weiss nicht, wäre er ist, da er seine Kinder privatim instituiert.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Doch hatte er solche Destimonia nicht uns gemeinlich zugeschickt, sondern allein seinem Patrone d. Fedmingero, der damit umhin gelaufen zum Herren von Diesbach, der ihn sonderlich faviert, und steigere, welchen er auch selbe geschrieben, wie er sich denn artlich wohl insinuieren kann, wiewohl ich gemählte Herren beende treulich prämoniert habe und an steigere Feinde nicht dubitieren.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Was er aufbrachte, weiss ich nicht.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Mich nimmt aber Wunder, was er zu Strassburg tun will, so er in Medicina studieren soll.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Ich gespüre wohl, dass er untersteht, dem jungen Plaunero, so jetzt Artium Professor hier ist, ein Bad über zu tun, darum das uns derselbe seine hinterlistigen, vollen arianischen Posen entdeckt hat; denn er mit ihm zu Leipzig gestudiert.</s>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte uns und unsere Kirchen vor Übel!</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Die Welt ist des Evangeliums und der Prediger einmal voll; hätten wir bald andere und etwas Neues, das wäre unsere Sache.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Um den jämmerlichen Schaden der Stadt Chur ist uns allen von Herzen leid.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Ich habe im Herren Schultheissen d. Tobiae Briefe gezeigt; der hat ihn heute für Rat gebracht.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffen, meine Herren werden auch tun nach Ihren Ehren.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Gott behüte Sie und uns wieder vor Unfall!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Von Eidgenossen, die in Frankreich und Niederlande zogen, hören wir nichts Eignliches.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Das vernehmen wir, dass sie in den Ländern<note target="fn1" type="footnote"/> treffentlich uneins.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Gott weisst, was er daraus machen will.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">So viel mich gelanget, tun ich, was ich mag; doch ist es mir ein grosses Hindernis, das ich nicht wohl wandeln mag, muss deshalb Menges unterlassen, dem ich sonst nachkäme.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Aber es gefallt dem Herren also; der gebe Gnade und Kraft euch und mir und allen, dies mit der Wahrheit meint.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Mein Hausfrau laut Euch fast grüssen, vorab mein Herr Schultheiss Steiger, Müllinen, Diesbach, Hagenberg, mein Spiessgesell im Bodenkran, und andere.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">L. Zehender, Landtvogt zu hinterlappen<note target="fn2" type="footnote"/>, hat mirs sonderlich befallen, der kürzlich bei mir gesehen und mir noch gestern ein gut Wildhon geschickt.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Gott wette, ihr Hettins!</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Aber die Hitze leidets nicht, dass mans wieder schicke.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Datum den 20. Auguste 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="53" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] Hall[erus], tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Als ich dieses geschrieben und auf den Boten gewartet, dass er die Briefe nähme, ist er an die Briefe hinweg gegangen, und da ich ihms schicken will, ist er schon davon.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Deshalb ich diesen nahen geschickt, ob er ihn noch erlaufe, wo nicht, dass er gegen Zürich gang.</s>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">Dem Läufer muss sein Leviten werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="la" type="auto">Datum ut supra.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="58" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero seniori, domino meo colendo et compatri charissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
