<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9781">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9781</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Accepi tuas omnes, reverendissime d. pater, et quod solicite desiderabas, operam dedi apud d. consulem, ne quid ab urbe vestra mutuo acciperent.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">At subridebat d. consul literasque monstrabat, quibus aliquid spei ea de re aperiebatur.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Non aliter ergo sibi faciundum putant quam a voluntariis mutuo accipere, mediocrem tamen summam nec sine censu aut lucro mediocri ad vos redeunte idque in paucos annos.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nihil igitur mea dialectica apud illum potuit, qui una cum aliis plane persuasum sibi habet se repulsam non passuros, siquidem aequis conditionibus inque paucos annos, quicquid id futurum sit (numerum tamen 10000 non excedet, ut audio), cupiant et sperent impetrare.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Ego quidem lubenter impedivissem; sed frustra, cum alii spem fecerint.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rogo igitur humillime, observandissime domine, ne de meo studio quicquam addubites et, si aliter fieri nequeat, quicquid hic eveniret, boni consulas.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Vale, vir amplissime, ecclesiarum Christi decus et praesidium.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime ex Curia illa nostra 1574. 26. augusti.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Tui nominis praeclarissimi studiosissimus Thobias Eglius.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Praeclarissimo viro d. H[einrycho] Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, d. suo singulari observantia colendissimo.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
