<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9783">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9783</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gott mit uns!</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Vergeliebter Herr und Bruder, ich danke Euch, dass Ihr mir beide Beschreibungen, das Laden und Deutsch, lassen.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Der Johannes Buchhorn, das er gedenkt in Euer Deutschen Beschreibung, ist ein oder, böser Phantast, ist im Thurgau Prediger Xen, und wie er nichts können, ist vom Synode empfohlen ihn zu examinieren.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Wie das geschehen, haben wir gefunden, dass er gar nichts können.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Noch hat er dennoch einen andern Bruder wollen vertrieben und er sich an seine Statt setzen, ist hinein gelaufen in die Länder und Unruhe angerichtet.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Ja er hat so viel zu wegen gebracht, dass man ihn noch zum andern Mal, das ist zum dritten examinieren müssen; ist er allweg gefunden Johannes in Eodem.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Noch dennoch hatte er wollen ein Prediger sein, und hat ihm aber gefällt.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Man sagt von ihm, dass er etwas triebe mit schwarzer Kunst, nicht weiss ich, ob im Recht oder Unrecht Geschichte, und dieweil er sich auch Arznens angenommen, hat man ihn verächtlich Doktor Fötzli genommen.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Er hat mich sonst wohl und viel beunruhigt; dass ich sein nicht begehre, und je ferner er, je lieber.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sämlich unnütz Kunden macht viel Unrat etc.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mit Herren haben vergangenes Mittwochens meinen Herren Bürgermeister Kamly zum Boten erwollt, mit Bern, Basel, Schaffhausen zum neuen König zu reiten, im Glück wünschen und um Frieden zu werben, das doch das Blutvergiessen gestanden und Frieden im Reich werde.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle, dass die Bünder zu sömmlichem christlichen Werk ihr Boten auch tücken, etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Gott mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Datum 27. Augustin in höchster Eile.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Mein freundlicher lieber Schwager Felix Keller hat meines lieben h. Gevattern und nunmehr auch Schwagers Hallers Tochter Verenam genommen; werden heute Zahmen geben werden.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Gott gäbe Glück dazu!</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Und hat sich diese Ehe gefügt auf meiner freien Zwinglinien Hochzeit etc. 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Bullinger, der Euer.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
