<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9788">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9788</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Remitto tibi tuas has, observandissime domine compater, quarum utinam ego potuissem esse lator.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Evocatus enim sum et invitatus a fratre ad nuptias filiae suae; sed pedum meorum infirmitas facit, quominus me itineri tanto committere ausim; veniet autem fortassis ex meis aliquis.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Gaudeo nos tandem aliqua etiam propinquitate et necessitudine coniunctos esse propter Ioannem Rodolphum filium tuum, qui animis alias semper eramus coniunctissimi, atque oro dominum, ut ea coniunctio vobis et nobis omnibus sit fęlix et fausta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">So viel die Bodensendung in Frankreich gelanget, habe ich Euer Antwort und Meinung verstanden, welche ich mim Herren Schultes Steiger anzeigt, der noch hüte bei mir gesinn ein gute will und mir anzeigt, das er wohl merken, das der Billieure alles dahin Spiele, das er die Sendung der Botschaft zunichts machen und mit dem Verzug die Gemüter der Orten, besonders der 4 unseren, kaltmütig machen, damit nahen gar nichts draus werden; dann er dies Wochen hier Gschien vor Rat und auch viel der Ursachen vorgewendet wie vielleicht auch bei ich, dermass das auch hier etlicher zweifelhaftig Gemüt anfand hinter sich ziehen und meint, was man des Kostens wolle etc.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Aber seine Meinung und Meerteils seien noch gänzlich und steif, dass man schicken solle, damit wir doch das unser Tücken und Allweg dest mehr Glimpfes haben; hiemit möge man auch sein<note type="margin">a.R.: * -...?</note> Gemüt des Baas erkundigen und anders, davon man sonst nichts wisse.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Er hoffe auch, Basel werde sich nicht ab schünderen; so vernehme er, dass der Pfalzgraf seines Oratores schon auf Leon abgefertiget.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Das werden auch andere Fürsten tun, und wäre gleich so gut, in der Nähe ihn besucht, dann in der Verein.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Bittet deshalb Euch, auch bei den Eueren<note type="margin">a.R.: -...?</note> anzuhalten, dass es geschehe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Chur halb habe ich ihn nähermal und auch jetzt angezogen, habe ihm auch den kläglichen Brief d. Tobiae zu lesen gegeben, indem was die von Zürich tun.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Das hat er alles vor Rat angezogen; aber es ist noch kein endlicher Ratschlag geschehen, was man hier tun [will].</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">Weiss nicht, wies zuget oder was dahinter ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Man will also zugesehen, was andere tügt oder ob man angesucht wird.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Das gefallt mir nicht; denkt mich, es seie Neis was anders; doch weiss ichs nicht.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Bis dat, qui cito dat, iuxta vetus proverbium.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Von Mailand, wie es unseren amiralischen Gang, weiss ich noch kein gewissen Bescheid.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dieser Wochen ist Herr Kuhn der Herr von Dorn, des Conistabels seinen einer, so mit dem von Conte entronnen; ist noch ein junger Mensch.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Mich dunkt, er wollte sich auch gern hier winteren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Unsers Haslers halb hat mir Tretius höchlich affirmiert, er seie aufrecht im Handel und habe sich Cracoviò bei ihnen wohl gehalten, habe auch etliche discipulose, grosser Herren sein, bei ihm, die keineswegs sie ihm wurden vertraut haben, wenn sie jetzt falsches, besonders der Sache halb, hätten mögen an ihm spüren.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Mithin hat er mir durch gedachten Tradium auch geschrieben und gibt sich übel der Suspition, die man auf ihn geworfen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Ich habe ihm wiederum Liberime geschrieben, was die Sache und Wormit er sich verdächtig hege gemacht und uns zu dem Verdacht getrunken, und wie er nun der Sache tun soll, dass wir nichts mehr fordert, dann das, wie er sich in den Verdacht bracht, das er sich also wieder draus bringe.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Wir suchen und begehren nichts anderes, wollen Gott loben und ihm gern helfen, so er thu, dass er tun soll.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Will also hören, was er antworten will.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Möchten wir ihn gewinnen, wäre gut; denn ich höre, er seie sonst in re sacramentaria aufrecht.</s>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Ich hoffe, er heige nun so viel gesehen und gehört, dass er sich werde schicken; denn sonst käme er heim und des Dings brächte, es dürfte ihm gegen wie Valentino Gentili.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Eruditionis alias optimum habet testimonium ab omnibus, praesertim quod excellens sit Aristotelicus.</s>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Sed quo excurro?</s>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">Parce mihi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Dominus te servet incolumem!</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">Nostri omnes et nominatim dominus Steigerus officiosissime te salutant.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Saluta tuos et nostros, qui illic sunt, omnes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">Bernae ultima augusti 1574.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="la" type="auto">I[ohannes] H[allerus], tuus semper.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="34" xml:lang="la" type="auto">Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero seniori, Tigurinae ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino meo honorando et compatri charissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
