<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization979">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #979</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Descripsi tibi meapte manu ac bona fide, quę nudius tertius ex Augusta accepi, unde pro tua prudentia facile coniicies, quid bonis ac dei timentibus Christique evangelii studiosis ex istis comitiis sperandum.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Verum quando non, quod isti conantur, sed quod cęlesti patri nostro visum erit, nobis accidet, neminem extra illum timebimus, quo nobis propicio ne hilum quidem contra nos promoverit etiam iratissimus nobis cum principe suo mundus, quem etiam infractis et excelsis animis et despiciemus et vincemus, nimirum domino virtutem suam in nostra infirmitate mirifice exerente.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Germanus meus frater tuam erga se humanitatem ut antea semper ita nunc quoque summis modis vehit.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Epistolam quandam Philippi non pridem ad te datam se apud te vidisse affirmat, cuius exemplum, si grave non sit, ut ad me des, plurimum te rogo.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Commenda me meamque domum servatori Christo diligenter nosque quemadmodum a multis iam annis constanter ama.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Ego quamquam non tantum quantum superioribus annis scribo, quod non sit, quę tum erat necessitas, de meo tamen erga te studio et amore ne tantillum quidem remitto<note type="margin">a.R.: mittam?</note>.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Salveant fratres omnes et amici.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">1550. 5. augusti.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">T[uus] Ambr[osius] Blaurerus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, amico velut fratri incomparabili.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Tiguri.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="remark">[Bemerkung von Bullingers Hand:]</note>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Reichstag zu Augsburg 1550.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
