<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization980">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #980</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Ne copulentur Hagius et Rosina, nuper senatus populique decreto cautum est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Solitis igitur artibus avaricia id confecit, ut utrinque iuri civitatis renunciatum sit, nostris plane nihil obluctantibus, quando demum et palam quidem confessi sunt, clandestina Venere se matrimonium constabiliisse; quod equidem arbitror ab iisdem illis utrique persuasum esse, ad quarum arbitrium totum hactenus facinus est impudentissime conflatum.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Sed ista deo vindici committimus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Nidus iam quaeritur, in quo foris coniugati haereant, <foreign xml:lang="el">suzugian</foreign> istam bene fortunante Iunone.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Sed et a quibusdam ex affinibus exteris desponsalibus transactum et tabulae ultro citroque magna fide confectae, quae quales sint futurae, ne hylo quidem aestimat senatus, utcunque illi olim se in gratiam cum isto redituros sibi pollicentur.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Der Reichstag soll eine Verlängerung genommen haben bis auf Michaelis; also hat man heute aus Nürnberg Schreiben empfangen.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Der Fürsten sind noch wenig zu Augsburg; Pfaffen: Cöln, Mentz und Eichstatt, sind vorhanden.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Kayser ist mit 2000 Mannen zu Ross und Fuss auf Mönchen und Landszuhut, spaziert also; und bist ein Übel, das Heinz von Braunschweig geschlagen ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Sein Sohn Philippsis muss wiederum in Hispanien, die Marie et Zaryphe, Tragudo Tun in grossen Plagen an, dermassen, dass der König von Portugal ihm entsetzt, er möchte seines Reichs zu Ulyspona enttitzt werden.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Kayser will den Fürsten kein Gleit zuschreiben; das will nicht gut Blut machen.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Timetur monarchia Hispanorum et servitus Germanorum inaudita.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum man wohl für sich zu sehen hat.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Gott wolle sich der Sinnen mit Gnade und Barmherzigkeit unternehmen.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Der Erbfall unsers Bürgers Hansen wegen Selgen ist heute dato ausgemacht.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Haben die von Zürich meinen Herren die Erläuterung desselben in der Gütlichkeit heimgesetzt und gemeldet meine Herren sich gütlich und freundlich gehalten.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Dem Bischof, überreutern, samt den 3 Geschwisterdicken seiner Frauen sind 120 Gulden zugesprochen aus Gnaden; das ist jedem 30 fl.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Des Fatlins, Tischmachers, Weisen sind 30 Gulden geschenkt von meiner Herren von Zürich und Euers und d. Gwaltherin Fürbitts wegen.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Was übriges ist, wird Herren Thompysens geschweihen empfachen; wird meines Erachtens nach allem Abzug in die 700 Gulden bringen.</s>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Das konnte man jedem Teil wohl, und ist man Gottlob gegen einer Stadt Zürich gar dankbar und wohl gesinnet.</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="23" xml:lang="la" type="auto">Quinto die augusti anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Ioachimus Vadianus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro domino Heinrycho Bullingero, meritissimo Tigurinae urbis episcopo, domino suo imprimis colendo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
