<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization981">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #981</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">Salve frater in domin colendissime.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Literis tuis 5. iulii datis et ultimis quidem hodie 8. augusti demum respondeo; in hunc enim usque diem, quo 4. Decadem absolvi, ita sum typographiae affixus, ut nihil potuerim.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Nam ecclesiastica simul et domestica negotia fuerunt simul expediunda, audiendi quoque peregrini et indigenae.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Tantum vero quotidie mihi fuit scribendum, quantum illi praelo devoraverunt; scis, quam illi festinent ac importuni sint.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Haec pro meo silentio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Pruteni, quos commendabas, venerunt non in tempore; me enim domi non invenerunt; sero, cum venissem, illi summo mane abierant.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Rogas, quonam abierit podagra mea: abstulit eam a me dominus, quamdiu ipsi visum est; scit ille me satis alioqui affligi et divexari; ergo leniit illum dolorem, imo abstulit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Non tamen puto me prorsus esse liberum.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Dominus servet me et faciat voluntatem suam in me, quae semper est bona.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Non puto misisse Pagos ad Caesarem pro restitutione missae; sciunt enim sine bello id non posse apud nos perfici, cui et ipsi aliquando implicarentur; sed miserint utcunque, vivit tamen dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Iulii 26. proposuit Caesar capita tractanda 1. de consilio continu ndo Tridenti intra annum, 2. de Interim interea plene recipienda, 3. de reformatione sua neglecta, 4. de restituendis bonis ecclesiae 5. de camera imperiali, 6. de communi pace, 7. de sessione ordinum imperii, 8. de moneta corrigenda, 9. de tributo, von des reychs anlag; da lag der pur imm höw.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, ex his coniice.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Lege, quae vir praestantissimus ad nos scribit ex Bononia, et remitte; der tüfel ist bapst.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 8. augusti anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Bullingerus tuus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Praestantissimo viro d. Osvaldo Myconio, domino et fratri suo colendissimo.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Basel.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
