<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9815">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9815</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Quemadmodum Palermo, ex regni Siciliae metropoli, nunciatum fuit, arcem Tunetanam a Turcis esse captam, ita non pauci nostrorum, qui hisce diebus Mediolano et Venetiis redierunt, id certissime ita esse affirmant, captam autem esse et expugnatam 23. septembris ante meridiem.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Die Türken haben sich mit Baum-und Fähwillen dermassen verschanzet gehabt, dass ihnen kein Geschütz nichts haben mögen tun in Italia sie eine gemeine Rede und Furcht, die Türken lassen sich hören, ehe 6 oder 7 Monate vergangen, müssen ihre Pferde haben auf den Altären zu Rom fressen.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Noster praepositus, cum hodie inciderem in hominem, negabat primo expugnationem; sed cum legeret quaedam ex d. Lentuli literis, non multum adversabatur, plures tamen adhuc fauces superandas dicebat Turcae, priusquam penetraret in Siciliam.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Promittunt sibi coeci homines nescio quas ferias, quas tamen omnes Turcicus furor singulis annis in dies profestos et laboriosissimos convertit.</s>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Deus optimus maximus nostri misereatur.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ocyssime Curię Rhaetorum 1574. 17. octobris.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Tuae amplitudinis studiosissimus Thobias Eglius Heri quoque duo exempla rebus novis ex Italia referta per alium misi.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Cupio certior fieri, num omnia acceperis.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">(a. t.) Guleta est expugnata et capta.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Amplissimo viro d. m. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, d[omino] suo singulari observantia colendissimo.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
