<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9837">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9837</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Ehrwürdiger Herr und Vater in Christo, ich begehre untertänige von Euer Erwirtige zu wissen, weil die Sache jetzt an Euch in Individuen gelangt so wohl als vor an die Heidelberger, ob Ihr mir wohl mein vor überschickte Bekenntnis und Verantwortung bei Euch trinken lassen vermöge Euere betone Zusagung.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Da Ihr mir schreiben, Occasione oblata soll es geschehen, eam vero iam plenissimam esse puto, so will ich sie wiederum zu Euer Erwarten schicken oder aber, ob doch auf Euer Verbesserung auf das wenigeste auf diesmal die überschickte Böglin allein zu Erbauung meiner Kirchen möchte auf das Bildeste getrugt werden.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Er habt vor Jahren in Similien Forma dem B. Funken gewillfahrt, der doch die Wahrheit jetzt so schändlich verleugnet, unterdrückt und verfolgt; so hoff ich doch, ich habe desgleichen und bessers dann er Funk um die Wahrheit verdient.</s>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Quae ego scribo, ea vel ex fontibus sacrae scripturae vel ex autoritate sanctorum patrum sunt deprompta vel in solidum mea sunt; ex aliis nihil transcribo ne vel minimum.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Deus sit testis, et testantur, qui mihi a latere sunt.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Vester Eusebius Cleber.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">An den ehrwürdigen Herren h. Heinrich Bullingerm, seinem geliebten Vettern in den h. Christen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
