<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization985">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #985</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vix potuisses me magis exhilarare quam proximis literis, quibus breviter quidem, sed ad omnia tamen respondes, quę nosse desyderavi.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">De finita Decade quarta scribis, de Prutenis item, de ablata podagra deque aliis adhuc, quę libenter legi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="la" type="auto">Novem articulos in comitiis proponendos non vehementer probo; sunt enim vel antichristiani vel tyrannici; valeant.</s>
					<s n="5" xml:lang="la" type="auto">Audio Vergerium episcopum esse apud vos, qui et ipse quędam de Augustanorum scripsit ad d. Wissenburgium, inter quę novem quoque articuli sunt, quos et tu misisti; miror, quod me ne salutat quidem.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="la" type="auto">Scheda literis meis inclusa quam est horrenda de deo papistarum; describi feci atque transferri Germanice Rischachii<note target="fn1" type="footnote"/> nomine.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Is missurus est picturam istam nobilibus quibusdam, ut deus Romanus fiat notus quam plurimis.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Ad finem subscripsi: "Ex Italia", ne suspectus fiat bonus ille, qui scriptum misit.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum putas monarchis, principibus, episcopis, monachis et omnibus, qui os ponunt in caelum hac tempestate.</s>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Dominus ergo unum illud largiatur, ut vincamus in verbo et patienter subeamus ac feramus, quę propter id ipsum nobis impositurus est.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Putatum erat a multis comitia nulla fore, quod principum adventus esset tam tardus.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Nunc audimus advenire ipsos satis frequentes pręterquam eos, qui bellis sunt impliciti.</s>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Equidem timeo famem gravissimam, nisi dominus per miraculum pręveniat.</s>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Fuerunt ex nostris Augustę, nonnisi ut viderent Cęsarem (quamvis non viderint; abierat enim in Bavariam); qui dixerunt pro una coenula solvendos fuisse 7 bazones.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">Quamdiu putas duratura isthęc comitia, si multitudo confluxerit?</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Sed de his omnibus viderit dominus.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Venit Lovanium inquisitor quidam hęreticus, qui dum conatus erat studiosis imponere Interitum, excitavit tumultum valde magnum; nam cives ad studiosos declinarunt.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Similiter ferre narratur de Antwerpii.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="19" xml:lang="la" type="auto">Schertlii filius hęc et adiecit mercatores Anglos omnes una cum mercibus suis discessisse; quod si verum, nihil est Antwerpia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="20" xml:lang="la" type="auto">Argentorati illud accidit: comites quidam una cum ministris suis per plateas deambulabant; stabant famuli artifices torvis illos intuentes, erant enim canonici, nulla exhibita reverentia.</s>
					<s n="21" xml:lang="la" type="auto">Quę res dum male habet ex ministris quendam, dixit: "Das üch box marti schend; solt ir nit an ein huͤtli greiffen."</s>
					<s n="22" xml:lang="la" type="auto">Respondet ex famulis: "Hei, das schend dich" etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Tunc Minister extracto gladio coepit tumultuari; die artifices Zement und Hans gejagt, das ihnen die Schuhe empfahlen sind.</s>
					<s n="24" xml:lang="la" type="auto">Quid futurum sit, nescio.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="25" xml:lang="la" type="auto">Vale in domino cum tuis.</s>
					<s n="26" xml:lang="la" type="auto">Salvus sit Gvaltherus, Pellicanus, Otho etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="la" type="auto">Basileę 13. augusti anno 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="28" xml:lang="la" type="auto">T[uus]</s>
				</p>
				<p>
					<s n="29" xml:lang="la" type="auto">Os[valdus] Myco[nius].</s>
				</p>
				<p>
					<s n="30" xml:lang="la" type="auto">De Augusta scribito vel tu vel Gvaltherus deinceps.</s>
					<s n="31" xml:lang="la" type="auto">Dominus adsit ecclesię sę.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="32" xml:lang="la" type="auto">D. Heinricho Bullingero, theologo doctissimo, in domino suo.</s>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
