<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization99">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #99</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">[...] ago de rebus novis ad me scriptis, quae et D. Myconio communicavi.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Wir haben nichts Neues, denn junger Klaus von Hattstedt ist von Ensesheim gegen Augsburg geführt zum Kaiser; ich achte, er werde um den Kopf kürzern.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">In Moravia ist eine grosse Persecution angerichtet durch Ferdinandum; man verjagt viel, verbrennt viel; denn der König will die Waldenser und Pikarter ausrütten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Die Wiedertäufer müssen sich auch leiden; denn viele sinden mit einanderhin in Ungarn gezogen, sich dem Türken ergeben; denen hat ein Passa ein Lendlin eingegeben zu bauen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Es ist D. C'lio geschrieben, dass man das Evangelium frei lasse zu Venedig predigen an verhindert.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Indem Züge Wirzburg predigt man das Evangelium; singen Psalmen in Deutsch.</s>
					<s n="7" xml:lang="la" type="manual"><foreign xml:lang="de">Das hat einer gesagt</foreign>, qui suis oculis vidit et audivit.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Capitaneus Schertlin ist zuͦ Leon in domo regni; collegit per suos clam perdites.</s>
					<s n="9" xml:lang="la" type="manual">Pręsentium literarum latorem, <foreign xml:lang="de">Der mein Schwager ist, den will ich auch befallen haben</foreign>, ut illi sis auxilio, si ullam amicitiam cum illis, apud quos hactenus vixit et natus est, habes.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="la" type="auto">Vale.</s>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Plura brevi.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Basileae 20. aprilis 1548.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="la" type="auto">Tuus Gastius ex animo.</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse:]</note>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Reverendo D. domino Heynricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
