<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9938">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9938</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Gottes Gnade und alles Gutes samt meinem freundlichen Gruss und aller Dienstwilligen sei ich bevoran, lieber Herr und Vater.</s>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Euer Schreiben, den 15. des laufenden Monats, ist mir samt den beiliegenden neuen Zeitungen zugekommen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Sagen Euch hiemit hohen und grossen Dank, dass Ihr dieselbigen mit mir geteilt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Und wiewohl auch meine Pflicht erforderte, euch... neuer Zeitungen zuzusehen chryben, so ist doch bei uns der gleichen nichts neuer Zeitungen, dann... das von etlichen (wie gewiss weiss ich nichts) viel Grad wird von den Kleinoten und den schönen Herren Amyrals (Piae memoriae) so zu Mailand niedergleitet und die Sinne auf das Meer sollenden verkauft sein, da doch grad andere das Widerspiel sagen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ist derhalben an euch, meinen günstigen, lieben Herren, mein ganz freundliches Bett, so etwas an der Sache als was sich mit den Kaufmannsgütern zugetragen, ich zukomme, ihr wollt dasselbige mit mir teilen; denn was für Sagen dieser Güterin halben und des Ritts in Frankreich werden ausgestossen, wird euch Zeiger diesers Briefs wohl können berichten.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Gott sei mit euch.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="la" type="auto">Datum den 19, aprilis anno 1575 in Glaruss.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Euere allzeit dienstwilliger Mathias Bachofen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dem erwärtigen, gottsgelehrten Herren Heinrich Bullinger dem älteren, Diener der Kirchen Zürich, meinem lieben Herren und Bruder.</s>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Zürich.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
