<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization996">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #996</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="la" type="auto">S. D.</s>
					<s n="2" xml:lang="la" type="auto">Vide, quam sim munificus et liberalis, charissime et colendissime mi Myconi, binas pro unis tuis remitto.</s>
					<s n="3" xml:lang="la" type="auto">Ago gratias pro diligenti scripto tuo; superioribus diebus, ut vides, priores scripsi, interea ex Augusta nihil accepi, nisi haec paucula 6. augusti exarata:</s>
				</p>
				<p>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">"Der Kaiser ist auf Mönchen.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Ehe dann er aber wegfertig geworden, hat man allein in der Pfarrer zu S. Jörgen des Herren Nachtmal gehalten; dazu ist gegangen eine grosse Welt, viel der frömbden Leute, insonders die englische Botschaft, die hier liegt mit 12 Pferden.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Welt gat fleissig zum Gotteswort.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">So handelt man nicht weiter, denn dass man sich über die 9 Artikel gesetzt hat, die zu beratschlagen" etc.</s>
					<s n="8" xml:lang="la" type="auto">Haec et non plura.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="la" type="auto">Utinam vera sint, quae refers ex relatione d. Schertlii de Lovanio et Antverpia.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Es wird sonst etwan brechen, wenn es Joch geschähe; denn das Gottlose grimmige tyrannische Wesen mag in der Nichte erlitten werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="la" type="auto">Pest non audita sęvitia multos perdit Curiae.</s>
					<s n="12" xml:lang="la" type="auto">Migrarunt iam multi boni viri, inter quos et d. Ioannes Blasius minister; d. Ioannes Comander ex morbo revaluit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Ich achte der Wädenschwyler Handel will sich jetzt zu Baden zu gutem unsern halb hinlegen; das wird ich gründlich nach 3 Tagen alter 2 erfahren, lass es euch auch wissen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="14" xml:lang="la" type="auto">Filio tuo nihil exhibui humanitatis; hodie enim et abiturum se et venisse nunciat; verum nosti alias, quomodo in te et tuos sim affectus.</s>
					<s n="15" xml:lang="la" type="auto">D. Vergerius agit in aedibus d. Pellicani et vertit iam in Italicam scripta mea de iustificatione; iubet te salvere plurimum.</s>
					<s n="16" xml:lang="la" type="auto">Vale aeternum.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="17" xml:lang="la" type="auto">Festinantissime.</s>
					<s n="18" xml:lang="la" type="auto">Tiguri 20. augusti 1550.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Adresse fehlt.]</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
