<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization998">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #998</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Georg, Grafen zu Württemberg und zu Mumpelgart etc.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Unsern Gruss zuvor, Wohlgelehrter, lieber besondere.</s>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">Das Schreiben, ihr uns verschiener Tagen samt etlicher Berichter Zeitungen getan, haben wir vernommen, geben dem nicht hohen Glauben, dass die gemeinen Ausschreiben der Erforderung eines gemeinen Reichstages (wie dann das einer sein sollte) in der Beschreibung was, sonderns sollte geändert worden sein, es waren den Fürsten oder Grafen des Reichs, die noch in Ungnade und nicht ausgesöhnt scheinten.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Von weltlichen Fürsten ist vor acht Tagen noch niemands eigener Person alte gewesen, ausgenommen Herr Albrecht in Bajern.</s>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">Dass der Prinz, Kaysers Sohn Philipps in Hispanien Reise<note type="margin">a.R.: reiß? / miß=müsse?</note> ist bei uns unglaublich, also Baldt, müssen vor andere Praktik seine Anrichtung und Entschaft haben.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Die Anzeigungen und Werkte geben das, wir ihr uns schreibt, dass dös Carolus Meinung anders nicht ist, dann ein Monarchia zu Wegen bringen.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Das haben nun bisher die Exempel gute Zeugnis gegeben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Mit dem Dirck, Sofia und Prosia was in tätlicher Kriegs Sachen gehandelt ist worden, ist uns zu lang zu schreiben.</s>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">So haben wir die alsbalden wieder verschicken missen, nächster Botschaft mögt ihr deren Bericht werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Haben wenig Firntage mit Schreiben und lassen in unser Badenfahrt.</s>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Mit Nirnberg hat es diese Gestalt, wie ihr Hinabett verwahrt sehen mögen, und so dass ein Vorgang kommt, dürfen sie an Zweifel um den Spott nicht sorgen.</s>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">In Summa: wo Geld ist, da wird gesucht und nicht aufgehört (wo Gott das nicht verriet), bis es alles ausgepresst.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Alsdann ist erst eine rechte Monarchie anzurichten.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Er wird noch erleben, so euch Gott das eine kleine Zeit verkündet, zwischen blitzverwandten Potentaten eine grosse Zertrennung und Zwiespaltung, dass man sich gar nicht versehen noch baldend geglaubt hätte.</s>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Welches wir dieser Zeit der Feder weiter zu befehlen unterlassen.</s>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">Seit Gott befallen und ladet die Zeitungen nicht weiter kommen dann bei Vertrauten; das tun wir uns verlassen.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Aktum unsere Handen zu Oberbaden mit Il, den 21. Augustin nach Mittag zu 2 Uhren Anna 50.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">[Dem] wohlgelehrten unserm [Lieben] besondern Heinrich Bullinger, Predikanten zu Zierich, zu handen.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
