<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="normalization9990">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>FNHD-Normalisierung Brief #9990</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Volk et al.</publisher>
				<pubPlace>Zürich</pubPlace>
				<address>
					<addrLine>Institut für Computerlinguistik</addrLine>
					<addrLine>Andreasstrasse 15</addrLine>
					<addrLine>8050 Zürich</addrLine>
					<addrLine>Schweiz</addrLine>
				</address>
				<authority>Universität Zürich</authority>
				<idno subtype="url">https://www.bullinger-digital.ch/</idno>
				<date when="2024"/>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><title>Bullinger Briefwechsels, Frühneuhochdeutsche Textnormalisierungen</title></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
			<div>
				<p>
					<s n="1" xml:lang="de" type="auto">Fromm, fest, ersamm, vorsichtig und weise Herr Bürgermeister und gnädige liebe Herren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="2" xml:lang="de" type="auto">Ich bitten Euer Weisheit, Sie wollen dies mein Schreiben willig verhören, gnädig aufnehmen und wohl bedenken, denn ich es gar guter christähnlicher Meinung zur Letze geschrieben habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="3" xml:lang="de" type="auto">[1.] Und für das erst danken ich euch meinen gnädigen Herren um alles das Gut, das ihr mir und den Minem je gewesen habt.</s>
					<s n="4" xml:lang="de" type="auto">Der allmächtige Gott wolle euch das alles vergelten und euch, auch euer Staat und Land, seinen Segen verleihen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="5" xml:lang="de" type="auto">[2.] Demnach<note target="fn0" type="footnote"/>, alles ich die Pfarrer zu dem grossen Münster alles ein Pfarrer und Diener nun mehr in dem 43.<note target="fna" type="footnote"/> Jahr versähen (denn ich den 9. decembris im 1531. Jahr von euch, meinen gnädigen Herren den Reden und Bürgeren<note target="fn1" type="footnote"/> erwollt ward), hab ich Christo, unserm Herren, vorab, demnach<note target="fn0" type="footnote"/> ich, meinen gnädigen Herren, und auch der ganzen christenlichen Gemeinde mit allen Treuen, so viel mir Gott Gnade verliehen, gedienet.</s>
					<s n="6" xml:lang="de" type="auto">Wo ich anders und besser gemögen, hätte ichs gar gern und willig getan.</s>
					<s n="7" xml:lang="de" type="auto">Bitten aber untertänig, man wolle an meinem Dienst für gut haben.</s>
					<s n="8" xml:lang="de" type="auto">Und bezeugen hiemit vor Gott und euch, seinen Dienern und von ihm geordneter Oberkeit, dass die Leere<note target="fn1.1" type="footnote"/>, die ich alle Zeit meines Dienstes, der Kirchen vorgetragen habe, die war recht christähnlich leer ist, genommen aus neuem und altem Testament, an die ich von Herzen glaube, und ungezweifelt hoffe, dass ich und alle, die ihren Glauben, ewige Seligkeit erlangen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="9" xml:lang="de" type="auto">Dagegen bekenne ich heiter und klar, dass des Papstes leer, die der unseren zu wieder ist, die falsche, verführische Leere ist, die von heiligen Aposteln verworfen und unter des Antichristen Namen verdammt ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="10" xml:lang="de" type="auto">Wie das alles in unsere Confession<note target="fn2" type="footnote"/>, auch in meinem Predigen und Geschriebenen, Ausgegangenen<note target="fn3" type="footnote"/> Bücherin gründlich erklärt und bewiesen worden ist.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="11" xml:lang="de" type="auto">Und in diesem wahren christenlichen Glauben scheide ich ab, zu unserem Herren Christo, welchen ich für meinen einigen Heiland, Leben, Erlöser und Trost erkennen; welchen ich pries und loben in Ewigkeit.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="12" xml:lang="de" type="auto">[3.] Zum dritten, soll Euer Weisheit eigentlich wissen, und Euch anders nun nicht einbilden lassen, denn dass das trientische Concilium<pb type="scan" next="2"/> und alle anderen päpstischen Concilia, die je angerichtet sind, und noch in künftigem Möchten angerichtet werden, allein dahin dient, das der war Glaube verdünkelt und unterdrückt werde, und Ihr allein wiederum in die pfäffische Dienstbarkeit kommt.</s>
					<s n="13" xml:lang="de" type="auto">Darum willigen in deren keines.</s>
					<s n="14" xml:lang="de" type="auto">Bleibt bei erkannter Wahrheit, und verlasst euch allweg und allein auf die biblische Geschrift.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="15" xml:lang="de" type="auto">Müsst Ihr dann gleich wohl darum leiden, so gedenkt, was Ihr an Seele, Ehre, Leib und Gut leiden müssen, wenn Ihr der mutwilligen, stolzen Pfaffen und Gietigen, unreinen München Fusslumpen gar werden, und die war Seligkeit verlieren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="16" xml:lang="de" type="auto">[4.] Zum vierten bitten ich treulich, dass er, meine gnädigen Herren, unverzogentlich einen anderen Pfarrer und Diener an mein Staat erwollen und setzen wollen, und das aufrecht und redlich, mit Gutsfurcht, und ohne alles praktizieren<note target="fn4" type="footnote"/>.</s>
					<s n="17" xml:lang="de" type="auto">Dann bei dem Praktizieren ist und was<note target="fn5" type="footnote"/> nie wëder Gnade noch Glück.</s>
					<s n="18" xml:lang="de" type="auto">Lassen es aber nach der verschriebenen göttlichen Ordnung kann, dass wenn ich etliche rechtgeschaffene Personen vorgeschlagen werden, er einen uns der selben Zahl nähmen, der gottsfürchtig, fromm, treu, gelehrt, und demütig, tapfer und friedlich sie, nicht ungelehrt, Stolz, hochtragen, frech, Freffen<note target="fn6" type="footnote"/>, anhärig<note target="fn7" type="footnote"/> und hältig<note target="fn8" type="footnote"/>.<note target="fn9" type="footnote"/> sie, der gegen reichen und armen freundliches Bescheids sie; insonderheit aber andere Sinne Mitdiener nicht nun wohl dulden, sondern auch lieben möge, der sich nicht Herrschallicht<note target="fn10" type="footnote"/>überheben, brachte triebe und Parteien<note target="fnb" type="footnote"/> an ich hänge und mache.</s>
					<s n="19" xml:lang="de" type="auto">Es muss der Pfarrer vernünftig, arbeitsam und geduldig, gütig, doch redlich, ernsthaft sein, der der Staat und dem Land treu und hold<note target="fn9" type="footnote"/> sie, der gegen Reichen und Armen Freundliches bescheids sei; insonderheit aber andere seine Mitdiener nicht nun wohl dulden, sondern auch lieben möge, der sich nicht herrschelecht<note target="fn10" type="footnote"/>überhebe, Pracht treibe und Barten<note target="fnb" type="footnote"/> an ich hänge und mache.</s>
					<s n="20" xml:lang="de" type="auto">Dann wenn die Predikanten nicht wohl zahmen ziehen und heimlichen, nötigen Willen gegen andern tragen, bricht sämliche aus in Zwietracht, der<note target="fn10.1" type="footnote"/> sich in die Räte und ganze Bürgerschaft erstreckt; daraus ein gräuentlich unchristlich Wesen wird.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="21" xml:lang="de" type="auto">Und ich hab die Zeit meines Dienstes oft erfahren, was Ruhen und Unruhen<note target="fn11" type="footnote"/>, euch, meinen gnädigen Herren, an diesem Amt und Stand gelegen ist.</s>
					<s n="22" xml:lang="de" type="auto">Gott hat uns in Einigkeit behalten.</s>
					<s n="23" xml:lang="de" type="auto">Den Bitten auch jetzund ernstlich und lassende Fürbitte in Keilchen halten<note target="fnc" type="footnote"/>, dass er euch einen Pfarrer<pb type="scan" next="3"/> gäbe, denselben auch mit seinen Gnaden legte und bewahre, dass ihr bei der Wahrheit und in rechter Einigkeit in Frieden<note target="fnd" type="footnote"/> und rechtem Wohlstand bleiben mögen.</s>
					<s n="24" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<note>[Nachtrag von 1575 am Rande:]</note>
					<s n="25" xml:lang="de" type="auto">Und gib ich hier im Namen Gottes meine Stimme Herren Rudolffen waltharten<note target="fn12" type="footnote"/>, alles dem ich vertraue, er werde sich halten, wie ich geschrieben.</s>
					<s n="26" xml:lang="de" type="auto">Das gäbe Gott.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="27" xml:lang="de" type="auto">[5.] Zum fünften weist Menglichen, durch die Erfahrung, dass Gott der Allmächtige durch den Truck<note target="fn13" type="footnote"/>, dem Papsttum den Hals abgedruckt hat, und der Wahrheit wiederum hervor geholfen.</s>
					<s n="28" xml:lang="de" type="auto">Darum auch viel böser Leuten dem Truck gar aufsetzig und finden sind, wollten ihn gern verstricken<note target="fn14" type="footnote"/> und gar abtun.</s>
					<s n="29" xml:lang="de" type="auto">Und wird aber wohl so viel Gutes geschafft mit dem Trockenen, alles mit dem mündlichen Predigen, welches nicht an alle Art, wie der Truck, kommen mag.</s>
					<s n="30" xml:lang="de" type="auto">Darum lasse sich Euer Weisheit nimmer mehr dahin bringen, dass Ihr ein sömmlich Gottes herrliches Kleinod wollt verhinderen und vernöten.</s>
					<s n="31" xml:lang="de" type="auto">Dann hiemit wurde auch die Unruhige sündig gewählt, deren man es zu lieb täte, weder gestillet noch gebessert, und aber grosse Ungnade Gottes aufgeladen.</s>
					<s n="32" xml:lang="de" type="auto">Herwiderum versorge man den Truck dermassen auch, dass nichts Arges noch Unredliches und Unfrühriges gedruckt werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="33" xml:lang="de" type="auto">[6.] Zum sechsten bitten ich Euch, mein gnädig Herren, um Gottes und Euers heils Willen, das Ihr verhöhen geflissener Gangen zum Wort Gottes, und zum gemeinen Gebet in die Kirche<note target="fne" type="footnote"/>, dann es bisher von Euer Meerteil geschehen ist.</s>
					<s n="34" xml:lang="de" type="auto">Rüfend Gott ernstlich an, dass er euch Gnade und Kraft verleihe, wohl und nach seinem Willen zu regieren.</s>
					<s n="35" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch eine fromme Gemeinde, alles Vettern des Volks, treulich befohlen sein.</s>
					<s n="36" xml:lang="de" type="auto">Halten jedermann gut Gericht und Recht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="37" xml:lang="de" type="auto">Helft den Armen, dem Frömmtling, den Wittwen und Weisen.</s>
					<s n="38" xml:lang="de" type="auto">Straft die Übeltäter, wie sich gebührt.</s>
					<s n="39" xml:lang="de" type="auto">Schirmt das Gut, und fromm, bitterb<note target="fn15" type="footnote"/> Leute.</s>
					<s n="40" xml:lang="de" type="auto">Seht keine Person an<note target="fn16" type="footnote"/>.</s>
					<s n="41" xml:lang="de" type="auto">Nähmen keine Gaben, das Recht zu verkehren.</s>
					<s n="42" xml:lang="de" type="auto">Handeln nichts aus Gunst und Ungunst usw.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="43" xml:lang="de" type="auto">Lasst Euch auch gnädig alle treuen Predikanten befohlen sein.</s>
					<s n="44" xml:lang="de" type="auto">Dann sollten ihr die schmählich und untreulich halten, wurden ihr Gottes Zorn wieder euch reizen.</s>
					<s n="45" xml:lang="de" type="auto">Herwiederum straft die, ohne alles Schönen, die untreu, gütig, versoffen, üppig, schändlich und gottlos sind.</s>
					<s n="46" xml:lang="de" type="auto">Dann ihr wusste<note target="fn17" type="footnote"/><pb type="scan" next="4"/> befleckt und ärgerte viel in der Gemeinde.</s>
					<s n="47" xml:lang="de" type="auto">Die recht armen Lassen lasst Euch auch befohlen sein.</s>
					<s n="48" xml:lang="de" type="auto">Und was guter Ordnungen mit den Armen und dem Almosen<note target="fn18" type="footnote"/> gemacht sind, die lassen nicht zu Grunde gehen.</s>
					<s n="49" xml:lang="de" type="auto">Insonderheit stellt ab und während, dass der Bettel nicht zum Gewerbe werde.</s>
					<s n="50" xml:lang="de" type="auto">Den Spital und Siechenhäuser versehen treulich und übersetzen sie nicht<note target="fnf" type="footnote"/><note target="fng" type="footnote"/>.</s>
					<s n="51" xml:lang="de" type="auto">Dann wer sich der Armen erbarmt, das erbarmt sich Gott.</s>
					<s n="52" xml:lang="de" type="auto">Und wer sein Angesicht von recht armen wendet, Den erhört Gott auch nicht.</s>
					<s n="53" xml:lang="de" type="auto">Ihr, meine gnädigen Herren, haben ein ziemlich<note target="fn19" type="footnote"/> gut, das nicht statt- [Stadt-], sondern Kirchen-gut recht genimmt wird.</s>
					<s n="54" xml:lang="de" type="auto">Wenn Ihr das nicht recht braucht, führt Ihr den Zorn Gottes über Euch und über alles Volk.</s>
					<s n="55" xml:lang="de" type="auto">Darum ist sämlich gut gestiftet oder von bitterben Leuten gestört, dass Gott damit gehört, und die rechten Armen versorget, auch die Leerlehre, die Schulen und was da dienet zum Dienst der Kirchen, nach Notdurft<note target="fn20" type="footnote"/> versehen werde.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="56" xml:lang="de" type="auto">So das alles versorget und danachhin noch etwas übrig wëre, soll man dasselbe nicht vergüten und liederlich zerstreuen, sondern sparen oder zu gemeiner einfallender Not bewahren.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="57" xml:lang="de" type="auto">Und darum, was guter Ordnungen sind am Gestift zum Grossen und zu dem Frauenmünster, und in beiden Schulen daselbst, da sind um Gottes willen vermahnet, die selben nicht nun nicht zu zerstören, sondern zu schirmen und zu erhalten.</s>
					<s n="58" xml:lang="de" type="auto">Sämliches dienet zu gemeinem Gut der Stadt und dem Land, insonders so man alle Zeit gottsfürchtige gelehrte Personen hat, die alle Keilchen versorgen, bitterbe Leute lehrenlehren und Recht trösten können.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="59" xml:lang="de" type="auto">Sollte da Nisswas<note target="fn21" type="footnote"/> abgehen, wurde es dienen zu Verderbung der Stadt und Land.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="60" xml:lang="de" type="auto">Da so wird gar notwendig sein, dass er alle Zeit ordnend amtleitet und Schaffner, die nicht das Irren, sondern den Nutzen der Kirchen und Ämteren schafft.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="61" xml:lang="de" type="auto">Nicht sömmliche, die vorhin vertan und unhüsslich<note target="fnh" type="footnote"/>, jetzt aber gütig und untreu in 6 Jahren wollen reich werden, sondern die häusliche und treue, auch, unsern Herren, wohl hust und jedermann nach Gebühr haltend, Jördermann freundlich, was sie schuldig, geben, nicht die Leute anscherzen<note target="fn22" type="footnote"/> und balgen<note target="fn23" type="footnote"/>.</s>
					<s n="62" xml:lang="de" type="auto">Dann sämliches der Stadt grossen Unwillen gebirdet, bei frömmtem und heimischem<note target="fn24" type="footnote"/>.<pb type="scan" next="5"/> [7.] Zum siebenten bitten ich euch, mein gnädig Herren, das ihr alle wohl wollt miteinandergehen eins sein, und von einanderhin für gut haben, einandern lieben, und eher und guts gönnen, und nicht einandern von Wegen der Ehren und Ämtern willen neiden, verbünstig<note target="fn25" type="footnote"/> und aufsetzig<note target="fn26" type="footnote"/> sein.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="63" xml:lang="de" type="auto">Ihr, meine Herren die Räte und Zunftmeister von der Constaffel und von den Zünften samt den Bürgern<note target="fni" type="footnote"/> sind ein einiges Haupt, des einigen Leibes der Gemeinde.</s>
					<s n="64" xml:lang="de" type="auto">Darum sollt ihr alle Zahmen ziehen und eins sein, einandern lieb und wert<note target="fn27" type="footnote"/> haben.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="65" xml:lang="de" type="auto">Alle eueren loblichen Satzungen wider die Laster gemachten, insonders wider die blutigen Pensionen<note target="fn28" type="footnote"/> und wider das verderblich Kriegen, Handhaben und Erhalten in diesen gefährlichen Zeiten.</s>
					<s n="66" xml:lang="de" type="auto">Hütet euch vor frömbden Fürsten- und Herren-Pündnissen, und das Blut euer Bitterben leiden verkauft nicht.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="67" xml:lang="de" type="auto">Stellt auf Frieden und Ruhe daheim und das<note target="fn29" type="footnote"/>, wo er unter den Eidgenossen und anderen Potentaten sind.</s>
					<s n="68" xml:lang="de" type="auto">Dann flieht ihr unnötige und mutwillige Kriege, sucht ihr Fred und Ruh von ganzem Herzen, so wird euch Gott Frieden und Ruhe verleihen.</s>
					<s n="69" xml:lang="de" type="auto">Wo nicht, wird Euch Gott so genug zu kriegen geben, dass Ihr nicht wisst wo das Ende.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="70" xml:lang="de" type="auto">[8.] Und zum Beschluss, alles ich hinter mir verlassen, etliche meine liebe Kind und Kindts Kind, befiehle ich sie vorab in Gottes, demnach<note target="fn0" type="footnote"/> in Euer, meiner gnädigen Herren und treuen, lieben Vettern Schutz und Schirm.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="71" xml:lang="de" type="auto">Bitten Euch zum Treulichsten, Ihr wollt Ihrer aller treuen Väter in allem dem Sinn, da Sie Euers Rats, Euer Hilfe und Tröstens bedürften.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="72" xml:lang="de" type="auto">Und wollen hierin ansehen meine treuen und langwierigen Dienste, dann ich euch, meinen gnädigen Herren, an einanderhin jetzund in dem 52.<note target="fnj" type="footnote"/> Jahr dienen.</s>
					<s n="73" xml:lang="de" type="auto">Dann ich im Anfang des 1523. Jahrs, auf Anthony, Schulmeister zu Capell und bald darnach [1528] auch Predicant zu Hausen geworden bin.</s>
					<s n="74" xml:lang="de" type="auto">Und da habe ich gedient in das 7. Jahr, das mir nie kein bestimmter Lohn oder Sold, wie hernach andern, mir nachfolgenden Dienern, geworden ist; allein verhiess man mir an meine Arbeit, ich sollte alles einer des Convents angenommen sein und<note target="fnk" type="footnote"/> sollte mir<note target="fnl" type="footnote"/> werden in Liebding oder in anderen Befehl, was einem anderen Kappeler<note target="fnm" type="footnote"/> Conventieren gesprochen und gegeben wurde.</s>
					<s n="75" xml:lang="de" type="auto">Habe aber<pb type="scan" next="6"/> bisher nie nichts begehrt noch gehäuschen, ist mir auch für diese Ansprache nie Hallers<note target="fn30" type="footnote"/> wert worden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="76" xml:lang="de" type="auto">In dem 1529. Jahr, im Main, taten er, meine Herren, mich von Capell in mein Heimat, gen Bremgarten, zum Predikanten in fast<note target="fn31" type="footnote"/> grosse Gefahr, Mühe und Arbeit.</s>
					<s n="77" xml:lang="de" type="auto">Dannen<note target="fn32" type="footnote"/> ward ich im Krieg den 20. novembris des 1531. Jahrs, vertrieben mit meinem merklichen Schaden.</s>
					<s n="78" xml:lang="de" type="auto">Darauf grad ihr meine gnädigen Herren mich<note target="fnn" type="footnote"/> annehmend an Meister Ulrichen Zwinglis seligen<note target="fno" type="footnote"/> statt, alles auch abgemeldet<note target="fn33" type="footnote"/>, dass ich euch also hier an der Pfarrer dienen im 43.<note target="fnp" type="footnote"/> Jahr, hievor ich gedienet habe 9 Jahre, überall im 52.<note target="fnq" type="footnote"/> Jahr.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="79" xml:lang="de" type="auto">Dazwischen hätte ich andere und reichere Stände überkommen mögen, habe aber von meinen Fordern, den Bullingeren<note target="fnr" type="footnote"/> ein besonderes Herz zu euch, meinen gnädigen Herren, und der statt Zürich gehabt, deren ich mit guten Willen und gern, auch wohl vernügt<note target="fn34" type="footnote"/> an dem, das mir zur Besoldung geworden ist, vor aller Welt, und so treulich, alles ich immer gemögen, gedienet habe.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="80" xml:lang="de" type="auto">Gott wollte, ich hätte noch Baas<note target="fn35" type="footnote"/> dienen mögen.</s>
					<s n="81" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl<note target="fns" type="footnote"/>.</s>
					<s n="82" xml:lang="de" type="auto">Wiewohl ich in meinem Testament den meinen verlassen, Bericht geben, dass ich mich nicht alle Zeit der Besoldung und Pfrund behelfen mögen, denn dass ich auch mein eigen Gut etwan<note target="fnt" type="footnote"/> einbüchsen<note target="fn36" type="footnote"/> müssen.</s>
					<s n="83" xml:lang="de" type="auto">Bitten aber, wie auch von Anfang, ihr, mein gnädig Herren, wollt an meinen willigen Diensten für gut haben<note target="fn37" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="84" xml:lang="de" type="auto">Und ob ich Jemand unter euch, meinen gnädigen Herren, ja erzürnt hätte, bitten ich um Gottes willen, das er mir verzeihe, wie ich dann auch gänzlich und Jedermann verzeigen habe.</s>
					<s n="85" xml:lang="de" type="auto">Und schieden ab mit Frieden und rechten Freuden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="86" xml:lang="de" type="auto">Hoff zu Gott, durch unsern Herren Jesum Christum, das wir<note target="fnu" type="footnote"/> mit den grössten Freuden, gewisslich, in Himmeln, wiederum einanderen sähen und Gott in Ewigkeit loben und preisen werden.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="87" xml:lang="de" type="auto">Und hiemit gnade ich Gott der Allmächtige.</s>
					<s n="88" xml:lang="de" type="auto">Die Gnade Gott des Vaters, und der Segen Jesu Christi, samt dem Trost und Stärkung des heiligen Geistes, sei über euch.</s>
					<s n="89" xml:lang="de" type="auto">Der einige Gott wolle euch, euer Staat und Land, euer aller Ehre, Liebe und Gut, in seinem göttlichen Schutz und Schirm gnädiglichen Bewahren und vor allem Bösen treulich behüten.</s>
					<s n="90" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
					<s n="91" xml:lang="de" type="auto">Amen.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="92" xml:lang="la" type="auto">Imm 2. augusti anno 1575<note target="fnv" type="footnote"/>.</s>
				</p>
				<p>
					<s n="93" xml:lang="la" type="auto">Heinrich Bullinger der ellter [subscripsit].</s>
				</p>
				<p>
					<note type="address">[Adresse auf S. 8:]</note>
					<s n="94" xml:lang="de" type="auto">Den frommen, ehrenfesten, vorsichtigen, ehrsamen und weisen Herren Bürgermeisterin, Reden und Burgern der Stadt Zürich, meinen gnädigen, lieben Herren<note target="fnw" type="footnote"/></s>
				</p>
				<p>
					<note>[Auf dem Umschlag Siegelspuren und Notiz des Stadtschreibers:]</note>
					<s n="95" xml:lang="de" type="auto">Meister Heinrich Bullingers, Pfarrer zum grossen Münster seligen, Abscheid, so er meinen Herren gleich auf sein tödliches Hinscheiden zu überantworten befohlen; welches vor Rat und Burgern, als man Herr Rudolf Walthern an seine Stadt gewählt, verlesen worden, Samstags, den 1. Octobris Anno 1575.</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
